<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>"Вставки и замечания к рукописи ""Биографии Л. Н. Толстого"", составленной П. И. Бирюковым"</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
 лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">"Вставки и замечания к рукописи ""Биографии Л. Н. Толстого"", составленной П. И. Бирюковым"</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 34 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1952"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">34</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1904">
     1904 </date>
    <rs type="country"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere"/>
    <catRef target="#публицистика.заметки, записки" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>not finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber/>
   <isFinished>not finished</isFinished>
   <isEdited>not edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
 Initiative) </ref>. </p>
  <fullBibliographicDescription>"Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 34, Москва, 1952."
</fullBibliographicDescription></xenoData>
 </teiHeader>
 <text> 
<div class="section" id="h000003">
<h1 class="title_level1 center center"><strong>ПРОИЗВЕДЕНИЯ</strong><br/><strong>1900—1903</strong></h1>
<br/>
</div>
<div class="section" id="h000003003">
<h1 class="title_level1 center"><strong>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ</strong></h1>
</div>
<div class="section" id="h000003003007">
<h2 class="title_level2 center">ВСТАВКИ И ЗАМЕЧАНИЯ К РУКОПИСИ «БИОГРАФИИ Л. Н. ТОЛСТОГО», СОСТАВЛЕННОЙ П. И. БИРЮКОВЫМ</h2>
<p class="subtitle">

№ 1

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 26</em>
</p>
<p class="left">

Про Андрея Ивановича, женившегося очень молодым на княжне Щетининой, я слышал от тетушки такой рассказ. Жена его по какому-то случаю одна без мужа должна была ехать на какой-то бал. —

</p>
<p class="left">

Отъехав от дома, вероятно, в возке, из которого вынуто было сиденье для того, чтобы крыша возка не повредила высокой прически, молодая графиня, вероятно лет 14-ти, вспомнила дорогой, что она уезжая не простилась с мужем, и вернулась домой.

</p>
<p class="left">

Когда она вошла в дом, она застала его в слезах.

</p>
<p class="left">

Он плакал о том, что жена перед отъездом не зашла к нему проститься.

</p>
<p class="subtitle">

№ 2

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 31</em>
</p>
<p class="left">

Федор Петрович — двоюродный брат отца. Алексей Константинович — троюродный мне. Дмитрий Андреевич дальний.

</p>
<p class="subtitle">

№ 3

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 36</em>
</p>
<p class="left">

Тетушка рассказывала мне, что Голицына этого звали Львом, но это, очевидно, ошибка, так как у Сер. Ф. Голицына не было сына Льва. И потому я думаю, что предание о том, что мать моя была обручена одному из Голицыных, справедливо, так же как и то, что жених этот умер. То же, что мне дано имя Лев потому, что так звали жениха, неверно.

</p>
<p class="left">
<span class="opnumber">394</span> <span class="npnumber">395</span>
</p>
<p class="subtitle">

№ 4

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 37</em>
</p>
<p class="left">

Милую старушку, двоюродную сестру моей матери, я знал. Познакомился я с ней, когда в пятидесятых годах жил в Москве.

</p>
<p class="left">

Устав от рассеянной светской жизни, которую я вел тогда в Москве, я поехал к ней в ее маленькое именьице Клинского уезда, и провел у нее несколько недель. Она шила в пяльцах, хозяйничала в своем маленьком хозяйстве, угощала меня кислой капустой, творогом, пастилою, какие только бывают у таких хозяек маленьких имений, и рассказывала мне про старину, мою мать, деда, про четыре коронации, на которых она присутствовала; я же писал у нее Три смерти. И это пребывание у нее осталось для меня одним из чистых и светлых воспоминаний моей жизни.

</p>
<p class="subtitle">

№ 5

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 54</em>
</p>
<p class="left">

Мне кажется, и неверно, и не обосновано, и излишне.

</p>
<p class="subtitle">

№ 6

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 67</em>
</p>
<p class="left">

Юродивый Гриша лицо вымышленное.

</p>
<p class="left">

Юродивых много разных бывало в нашем доме, и я — за что глубоко благодарен моим воспитателям — привык с великим уважением смотреть на них. Если и были среди них неискренние, или были в их жизни времена слабости, неискренности, самая задача их жизни была, хотя и практически нелепая, такая высокая, что я рад, что с детства бессознательно научился понимать высоту их подвига. Они делали то, про что говорит Марк Аврелий: нет ничего выше того, как то, чтобы сносить презрение за свою добрую жизнь. Так вреден, так неустраним соблазн славы людской, примешивающийся всегда к добрым делам, что нельзя не сочувствовать попытке не только избавиться от похвалы, но вызвать презрение людей. Такой юродивой была и крестная мать сестры Марья Герасимовна, и полудурачок Евдокимушка, и еще некоторые, бывавшие в нашем доме.

</p>
<p class="left">

Подслушивали же мы, дети, молитву не юродивого, а дурачка, помощника садовника, Акима, действительно молившегося в большой зале летнего дома между двух оранжерей и действительно поразившего и глубоко тронувшего меня своей молитвой, в которой он говорил с богом, как с живым лицом. «Ты мой лекарь, ты мой аптекарь», — говорил он с внушительной доверчивостью. И потом пел стих о страшном суде, как бог отделит праведников от грешников и грешникам засыпет глаза желтым песком...

</p>
<p class="left">
<span class="opnumber">395</span> <span class="npnumber">396</span>
</p>
<p class="subtitle">

№ 7

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 67</em>
</p>
<p class="left">

Под Катенькой я описал Дунечку, воспитанницу Темешева.

</p>
<p class="subtitle">

№ 8

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 69</em>
</p>
<p class="left">

Под фамилией Ивиных я описывал мальчиков гр. Пушкиных, из которых на днях умер Александр, тот самый, который так нравился мне мальчиком в детстве. Любимая игра нас с ним была игра в солдаты.

</p>
<p class="subtitle">

№ 9

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 70</em>
</p>
<p class="left">

Не помню уже, за что, но за что-то самое незаслуживающее наказания St. Thomas, во-первых, запер меня в комнате, а потом угрожал розгой. И я испытал ужасное чувство негодования и возмущения и отвращения не только к St. Thomas, но к тому насилию, которое он хотел употребить надо мною. Едва ли этот случай не был причиной того ужаса и отвращения перед всякого рода насилием, которые я испытывал всю свою жизнь.

</p>
<p class="subtitle">

№ 10

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 74</em>
</p>
<p class="left">

Матерьял для этого описания дружбы дала мне позднейшая дружба с Дм. Ал. Дьяковым в первый год моего студенчества в Казани.

</p>
<p class="subtitle">

№ 11

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 80</em>
</p>
<p class="left">

и после кончины в 1869 году своего мужа удалилась в монастырь Оптину Пустынь. Потом жила в Тульском женском монастыре, потом совсем переехала в Ясную Поляну, где и заболела и умерла.

</p>
<p class="subtitle">

№ 12

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 91</em>
</p>
<p class="left">

Всё это неправда.

</p>
<p class="subtitle">

№ 13

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 92</em>
</p>
<p class="left">

Всё выдумано.

</p>
<p class="subtitle">

№ 14

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 93</em>
</p>
<p class="left">

Всё выдумано.

</p>
<p class="left">
<span class="opnumber">396</span> <span class="npnumber">397</span>
</p>
<p class="subtitle">

№ 15

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 94</em>
</p>
<p class="left">

Вот отметки, полученные графом Львом Толстым на вступительном экзамене:

</p>
<table border="1">
<col width="30%"/>
<col width="10%"/>
<col width="60%"/>
<tr>
<td>
<p class="noindent">

Закон божий

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

4

</p>
</td>
<td>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p class="noindent">

История общая и русская

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

1

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

Ничего не знал

</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p class="noindent">

Статистика и география

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

1

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

Еще меньше. Помню, вопрос был ― Франция. Присутствовал Пушкин, попечитель, и спрашивал меня. Он был знакомый нашего дома, и, очевидно, хотел выручить. «Ну, скажите, какие приморские города во Франции?» Я ни одного не мог назвать.

</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p class="noindent">

Математика

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

4

</p>
</td>
<td rowspan="3">
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p class="noindent">

Русская словесность

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

4

</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p class="noindent">

Логика

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

4

</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p class="noindent">

Латинский язык

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

2

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

Из латинского языка надо было перевести оду Горация. Я не мог перевести двух строк.

</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p class="noindent">

Французский язык

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

5+

</p>
</td>
<td rowspan="2">
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p class="noindent">

Немецкий язык

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

5

</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p class="noindent">

Арабский

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

5

</p>
</td>
<td rowspan="3">
<p class="noindent">

Об экзаменах арабском, турецком и английском я решительно не помню. Мне кажется, это ошибка.

</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p class="noindent">

Турецко-татарский

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

5

</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p class="noindent">

Английский язык

</p>
</td>
<td>
<p class="noindent">

4

</p>
</td>
</tr>
</table>
<p class="subtitle">

№ 16

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 96</em>
</p>
<p class="left">

Никакого протеста не чувствовал, а очень любил веселиться<note n="n208"><div class="section" id="n208"><h2><a href="#backn208">208</a></h2><p><em>Зачеркнуто:</em> танцовать</p></div></note></p>
<p class="subtitle">

№ 17

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 97</em>
</p>
<p class="left">

Напротив, очень благодарен судьбе за то, что первую молодость провел в среде, где можно было с молоду быть молодым, не затрогивая непосильных вопросов и живя хоть и праздной, роскошной, но не злой жизнью.

</p>
<p class="subtitle">

№ 18

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 99</em>
</p>
<p class="left">

Напротив, в конце этого года я в первый раз стал серьезно заниматься и нашел в этом даже некоторое удовольствие. Сверх факультетских предметов, из которых энциклопедия права <span class="opdelimiter">и</span><span class="opnumber">397</span> <span class="npnumber">398</span><span class="npdelimiter">уголовное</span> право очень заинтересовали меня (немец профессор Фогель на лекциях устраивал собеседования и, помню, очень заинтересовавшее — меня — о смертной казни), — сверх факультетских предметов Меер, профессор гражданского права, задал мне работу — сличить Esprit des lois Montesquieu<note n="n209"><div class="section" id="n209"><h2><a href="#backn209">209</a></h2><p> [Дух законов Монтеское]</p></div></note></p>
<p class="subtitle">

№ 19

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 100</em>
</p>
<p class="left">

Всё выдумано. В карцере я сидел за непосещение лекций, но не в аудитории, а в карцере со сводами и железными дверями. Со мной был товарищ, и у меня в голенище была свеча и подсвечник, и мы провели очень приятно день или два — не помню.

</p>
<p class="subtitle">

№ 20

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 101</em>
</p>
<p class="left">

Разговор похож.

</p>
<p class="subtitle">

№ 21

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 103</em>
</p>
<p class="left">

Причин выхода моего из университета было две: 1) что брат кончил курс и уезжал, 2) как это ни странно сказать, работа с Наказом и Esprit des lois Montesquieu, она и теперь есть у меня, — открыла мне новую область умственного самостоятельного труда, а университет с своими требованиями не только не содействовал такой работе, но мешал ей.

</p>
<p class="subtitle">

№ 22

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 122</em>
</p>
<p class="left">

Весною он возвращается в Ясную Поляну и везет с собою из Москвы пьющего, талантливого немца музыканта, с которым он познакомился у друзей своих Перфильевых. Жена Перфильева Поленька — дочь Американца Толстого.

</p>
<p class="subtitle">

№ 23

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 122</em>
</p>
<p class="left">

Вот тут-то период аскетизма, а потом кутежей, охоты, карт, цыган.

</p>
<p class="subtitle">

№ 24

</p>
<p class="right">
<em>К стр. 129</em>
</p>
<p class="left">

Неудачная попытка хозяйничать, невозможность установить желательные отношения с крестьянами и та страстная, опасная жизнь, <span class="opdelimiter">полная</span><span class="opnumber">398</span> <span class="npnumber">399</span><span class="npdelimiter">всякого</span> рода излишеств, о которой упоминалось в конце предыдущей главы, побудили Льва Николаевича искать случая изменить свой образ жизни.

</p>
<p class="left">

Жизнь его была такая безалаберная, распущенная, что он был готов на всякое изменение ее. Так, зять его Вал. Петр. Толстой, будучи женихом, ехал назад в Сибирь окончить там свои дела перед женитьбой. Когда он уезжал, Л. Н. вскочил к нему в тарантас без шапки, в блузе и не уехал в Сибирь, кажется, только оттого, что у него не было на голове шапки.

</p>
<p class="left">

Случай к перемене жизни скоро представился. В Ясную Поляну в апреле 1851 г. приехал старший брат Льва Николаевича, Николай Николаевич, служивший на Кавказе. Он возвращался назад, и Лев Николаевич, особенно любивший его, ухватился за этот случай и весной 1851 года отправился туда вместе с возвращавшимся к месту своего служения братом. Выехав 20 апреля 1851 года, они поехали через Казань, где посетили Вл. Ив. Юшкова, мужа их тетки, с которой они жили. Л. Н. посетил друга их тетки, оригинальную, умную женщину, директрису Казанского института.

</p>
<p class="left">

Там, у Загоскиной, Л. Н. встретил 3. М., бывшую воспитанницу института, и Л. Н. испытал к ней поэтическое чувство влюбления, которое он, как всегда, по своей застенчивости, не решился выразить и которое он увез с собой на Кавказ. Там же, у Загоскиной, всегда привлекавшей к себе наиболее comme-ильфотных молодых людей, он встретил и почти подружился с молодым правоведом прокурором Оголиным и с ним ездил в деревню к Владимиру Ивановичу. Оголин был тип нового тогдашнего чиновника, молодого и комильфотного и не взяточника. Л. Н. рассказывал, как был поражен Владимир Иванович, привыкший к прокурорам важным, седым, толстым, почтенным, с крестом на шее и звездой, когда он увидал Оголина и познакомился с ним в самых странных условиях. Когда мы приехали с Оголиным и подошли к дому, против которого была группа молодых берез, я предложил Оголину, пока слуга докладывал о приезде, поспорить, кто лучше и выше влезет на эти березы. Когда Владимир Иванович вышел и увидал прокурора, лезущего на дерево, он долго не мог опомниться.

</p>
<p class="left">

Настроение Л. Н. во время этой поездки продолжало быть самое глупое, светское. Он рассказывал, как именно в Казани брат его заставил его почувствовать его глупость. Они шли по городу, когда мимо них проехал какой-то господин на долгушке, опершись руками <em>без перчаток</em> на палку, упертую в подножку.

</p>
<p class="left">

— Как видно, что какая-то дрянь этот господин [, — сказал Л. H.]

</p>
<p class="left">

— Отчего? — спросил H. Н.

</p>
<p class="left">

— А без перчаток.

</p>
<p class="left">

— Так отчего же дрянь, если без перчаток? — с своей чуть заметной ласковой, умной, насмешливой улыбкой спросил Н. <span class="opdelimiter">Н.</span><span class="opnumber">399</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">400</span><span class="npdelimiter">Николай</span> Николаевич всегда думал и делал всё не потому, что так думают другие, а всегда сам думал и делал то, что считал хорошим. Так он выдумал поездку на Кавказ не как обыкновенно — через Воронеж и Землю Войска Донского, а на лошадях до Саратова, а от Саратова по Волге на лодке до Астрахани, а от Астрахани на почтовых.

</p>
<p class="left">

Так он и сделал.

</p>
<p class="left">

Сначала ехали в тарантасе. В Саратове же взяли косовушку, уставили в нее тарантас и с помощью лоцмана и двух гребцов поехали где парусом, где на веслах, вниз по течению реки.

</p>
<br/>
</div>
 </text>
</TEI>