<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>[Варианты из рукописи «Разжалованного»]</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">[Варианты из рукописи «Разжалованного»]</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 3 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1935" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">3</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1856">
     1856 </date>
    <rs type="Россия"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere" />
    <catRef target="#художественная.рассказ" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>not finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>ver7</versionNumber>
   <isFinished>not finished</isFinished>
   <isEdited>not edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
     Initiative) </ref>. </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text> <div class="section" id="h000012008">
<h2 class="center">* ВАРИАНТЫ ИЗ РУКОПИСИ «РАЗЖАЛОВАННОГО».</h2>
<p class="petit2 left">Здесь, оставляя в стороне мелкие разночтения, отмены в знаках препинания и абзацах, даны важнейшие варианты из рукописи, по которой рассказ набирался в типографии. Рукопись сокращенно называется <em>ркп</em>. Места, которые с несомненностью или с большой долей вероятия можно счесть пострадавшими от цензуры, обозначены звездочкой.</p>
<br />
<p class="left">Стр. 75, строка 17. <em>Слова:</em> земляной — <em>нет в ркп.</em></p>
<p class="left">* Стр. 76, строка 26. <em>После слов:</em> в тулупе — <em>в ркп.:</em> на которомъ болтался солдатскій Георгіевскій крестикъ,</p>
<p class="left">Стр. 76, строка 29. <em>После слова:</em> останавливался. — <em>в ркп.:</em> Я замѣтилъ, что мой взглядъ еще больше смутилъ его.</p>
<p class="left">Стр. 77, строка 26. <em>Вместо:</em> для немолодого — <em>в ркп.:</em> особенно для немолодого</p>
<p class="left">Стр. 78, строка 21. <em>После слова:</em> мелкого — <em>в ркп.:</em> дряннаго</p>
<p class="left">Стр. 78, строки 36—39. <em>Вместо:</em> Нет... отчего же?... <em>кончая: </em>под нос, — <em>в ркп.:</em></p>
<p class="left">— Нѣтъ.... Ахъ нѣтъ.... Какъ же можно, — испуганно заговорилъ нижній чинъ, но вдругъ замолчалъ и видимо рѣшившись обидѣться и принявъ задумчиво-печальное выраженіе,</p>
<p class="left">* Стр. 79, строки 5—6. <em>Вместо:</em> рассуждали о начальстве, — <em>в ркп.:</em> ругали начальство,</p>
<p class="left">* Стр. 79, строки 16—18. <em>Вместо:</em> — Поделом ему, <em>кончая: </em>теперь весь — <em>в ркп.:</em></p>
<p class="left">— Какъ, это тотъ самый вашъ Адъютантъ Алферовъ, съ которымъ играть нельзя было? — спросилъ поручикъ О., — всѣхъ обдувалъ.</p>
<p class="left">— Онъ, онъ, батенька, то всѣхъ обдувалъ, а теперь самъ</p>
<p class="left">* Стр. 80, строка 5. <em>После слов:</em> отвернулись от него. — <em>в ркп.:</em> и Поручикъ О..., котораго этотъ разговоръ, какъ страстнаго игрока, занималъ особенно, чтобъ замять разговоръ, обратился ко мнѣ:</p>
<p class="left">— Нѣтъ, тутъ что-то не такъ, я съ <span class="opdelimiter">нимъ</span><span class="opnumber">274</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">275</span><span class="npdelimiter">*</span> Стр. 80, строка 10. <em>Вместо:</em> — Павел Дмитриевич, <em>кончая:</em> давно знаю, — <em>в ркп.:</em></p>
<p class="left">— Я его знаю, — сказалъ я, — онъ кремешкомъ играетъ.</p>
<p class="left">* Стр. 80, строка 20—23. <em>Вместо: я</em> злился <em>кончая:</em> приходится играть. — <em>в ркп.:</em> я колебался между мыслями: шулеръ ли онъ, или просто игрокъ умнѣе всѣхъ тѣхъ, съ которыми ему приходится играть, и всегда больше вѣрилъ послѣднему предположенію.</p>
<p class="left">Стр. 80, строки 30—31. <em>Слов: </em>что означает <em>кончая:</em> для офицера. — <em>нет в ркп</em>.</p>
<p class="left">* Стр. 80, строки 32—33. <em>Вместо:</em> — Ему чертовски <em>кончая: </em>не играть съ нимъ. — <em>в ркп.:</em></p>
<p class="left">— Нѣтъ, что хотите говорите, — продолжалъ Поручикъ О., — а я никогда не повѣрю, чтобъ тутъ было одно счастіе.</p>
<p class="left">— Неужели вы думаете, что онъ нечисто играетъ? — сказалъ Ш. — Отъ чего жъ онъ теперь проигрался?</p>
<p class="left">— Нашла коса на камень, вотъ и все.</p>
<p class="left">Во время этаго разговора я смотрѣлъ на Гуськова. Онъ, видимо, оскорбился или старался выраженіемъ своего лица, ненатурально нахмуривъ брови, показать, что онъ оскорбился подозрѣніемъ О. на счетъ Адъютанта, съ которымъ онъ жилъ и сказалъ, что былъ пріятель. Онъ даже прошепталъ что-то, чего никто не могъ слышать.</p>
<p class="left">Стр. 80, строка 37. <em>Слов:</em> сердито сказал поручик. — <em>нет в ркп</em>.</p>
<p class="left">* Стр. 81, строка 1. <em>Вместо:</em> наш полковой шулер, — <em>в ркп.:</em> краплеными картами играетъ.</p>
<p class="left">* Стр. 81, строки 1—2. <em>Слов:</em> сказал Ш., <em>кончая:</em> своей выдумкой. — <em>нет в ркп.</em></p>
<p class="left">* Стр. 82, строка 11. <em>После слов:</em> не нравилась... — <em>в ркп.: </em>Въ ней былъ развитъ въ высшей степени тотъ русскій, особенно петербургской аристократизмъ, выражающійся только въ подобострастіи передъ извѣстнымъ свѣтомъ и извѣстнымъ comme il faut,<note n="n173"><div class="section footnote" id="n173"><h2><a href="#backn173">173</a></h2><p class="left"> (приличием,)</p></div></note></p>
<p class="left">* Стр. 82, строки 15—17. <em>Вместо:</em> который был <em>кончая:</em> с предубеждением. — <em>в ркп.:</em> — нажившаго себѣ на службѣ весьма значительное состояніе, и зная направленіе сестры, я неожидалъ отъ молодаго Гуськова ничего <span class="opdelimiter">хорошаго.</span><span class="opnumber">275</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">276</span><span class="npdelimiter">*</span> Стр. 83, строка 30. <em>Вместо:</em> под арестом, — <em>в ркп.:</em> въ крѣпости,</p>
<p class="left">* Стр. 83, строка 33* <em>Вместо:</em> общества — <em>в ркп.:</em> ужаснаго общества</p>
<p class="left">Стр. 84, строка 2. <em>После слова:</em> Адъютант, — <em>в ркп.:</em> Алферовъ,</p>
<p class="left">*Стр. 84, строка 27. <em>Вместо: — </em>Не знаю, — <em>в ркп.: — </em>А чёртъ ихъ знаетъ,</p>
<p class="left">Стр. 85, строка 25. <em>Вместо: — </em>Странные шутки, — <em>в ркп.: — </em>Я ужъ старъ,</p>
<p class="left">Стр. 87, строки 18—19. <em>После слов:</em> jargon du monde<note n="n174"><div class="section footnote" id="n174"><h2><a href="#backn174">174</a></h2><p class="left"> (светский жаргон)</p></div></note><em>в ркп.: </em>признаюсь я не ожидалъ и всегда удивлялся, что меня находили</p>
<p class="left">* Стр. 87, строка 23. <em>После слов:</em> эти выгоды, — <em>в ркп.:</em> все дурное я принималъ къ сердцу, безчестность, несправедливость, порокъ были мнѣ отвратительны, и я прямо говорилъ свое мнѣнiе, и говорилъ неосторожно, слишкомъ горячо и смѣло.</p>
<p class="left">* Стр. 87, строка 28. <em>Вместо:</em> под арестом, — <em>в ркп.:</em> въ крѣпости,</p>
<p class="left">* Стр. 88, строка 14. <em>Вместо:</em> Из-под ареста, — <em>в ркп.:</em> Изъ крѣпости,</p>
<p class="left">* Стр. 88, строка 15. <em>Вместо:</em> N. полк. — <em>в ркп.:</em> С-iй полкъ. <em>Так-же и ниже.</em></p>
<p class="left">* Стр. 88, строка 26. <em>Вместо:</em> нехорошо — <em>в ркп.:</em> гадко</p>
<p class="left">* Стр. 88, строки 27—33. <em>Слов:</em> Мне было противно, <em>кончая:</em> связывало меня. — <em>нет в ркп.</em></p>
<p class="left">* Стр. 89, строка 2. <em>После слов:</em> Это ужас что такое! — <em>в ркп.:</em> Въ дѣлахъ этотъ полкъ бываетъ рѣдко, поэтому пьянство, карты, развратъ процвѣтаютъ тамъ въ высшей степени, больше, чѣмъ здѣсь.</p>
<p class="left">* Стр. 89, строка 7. <em>После слова:</em> мелкими — <em>в ркп,:</em> подлыми</p>
<p class="left">* Стр. 89, строка 9. <em>После слов:</em> с юнкерами — <em>в ркп.:</em> (это самый развратный классъ людей въ Россiи) и солдатами — это звѣри какiе-то, въ которыхъ нѣтъ ничего человѣческаго,</p>
<p class="left">* Стр. 89, строка 23. <em>Вместо:</em> офицеры — <em>в ркп.:</em> свиньи офицеры</p>
<p class="left">Стр. 89, строка 33. <em>Слов:</em> он знал, кто я такой, — <em>нет в ркп.</em></p>
<p class="left">* Стр. 90, строка 8. <em>После слов:</em> au feu,<note n="n175"><div class="section footnote" id="n175"><h2><a href="#backn175">175</a></h2><p class="left"> [под огнем,]</p></div></note><em>ркп.:</em> on m’а donné voilà ceci,<note n="n176"><div class="section footnote" id="n176"><h2><a href="#backn176">176</a></h2><p class="left"> [мне дали вот это]</p></div></note><span class="opdelimiter">крестъ,</span><span class="opnumber">276</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">277</span><span class="npdelimiter">*</span> Стр. 90, строка 14. <em>После слов:</em> Антоновым, — <em>в ркп.:</em> изъ дворовыхъ людей за пьянство и разврата отданнымъ въ солдаты,</p>
<p class="left">* Стр. 90, строка 19. <em>Вместо:</em> мне обещали, — <em>в ркп,:</em> Алферовъ мнѣ обѣщалъ,</p>
<p class="left">* Стр. 90, строка 22. <em>Вместо:</em> кутеж, — <em>в ркп.:</em> пьянство,</p>
<p class="left">* Стр. 90, строка 27. <em>После слов:</em> дают чувствовать, — <em>в ркп.: </em>Юнкера, это общество невозможное, солдаты, фельдфебеля........</p>
<p class="left">Стр. 95, строка 2. <em>После слова:</em> передняя, — <em>в ркп.:</em> и ужъ сейчасъ она бѣжитъ навстрѣчу, и слышу ея голосъ.</p>
<p class="left">* Стр. 96, строка 24. <em>Вместо:</em> у нас — <em>в ркп.:</em> у Алферова</p>
<p class="left">Стр. 96, строка 35. <em>После слов:</em> в нем участие. — <em>в ркп.:</em> хвалилъ меня въ глаза, говорилъ, что онъ еще въ Москвѣ очень полюбилъ меня, и здѣсь предлагалъ свою дружбу.</p>
<p class="center">————</p>
<p class="left"><span class="opnumber">277</span> <span class="npnumber">278</span></p>
</div> </text>
</TEI>