<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Варианты из наборных рукописей к четвертому тому, чч. 1—5</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">Варианты из наборных рукописей к четвертому тому, чч. 1—5</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 15 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1955" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">15</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1869">
     1869 </date>
    <rs type="Россия"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere" />
    <catRef target="#художественная.роман" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>not finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>ver103</versionNumber>
   <isFinished>not finished</isFinished>
   <isEdited>not edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
     Initiative) </ref>. </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text> <div class="section" id="h000004003003">
<h3 class="center">II. ВАРИАНТЫ ИЗ НАБОРНЫХ РУКОПИСЕЙ</h3>
</div>
<div class="section" id="h000004003003001">
<h4 class="left">* № 291 (рук. наборная. T. IV, ч. 2, гл. I, II).</h4>
<p class="center">

ЧАСТЬ ТРЕТЬЯ</p>
<p class="center">

1</p>
<p class="left">После Бородинского сражения, занятия неприятелем Москвы и сожжения ее важнейшим эпизодом войны 1812-го года историками признается движение русской армии с Рязанской на Калужскую дорогу и к Тарутинскому лагерю — так называемый<note n="n1054"><div class="section" id="n1054"><h2><a href="#backn1054">1054</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> знаменитый</p></div></note></p>
<p class="left">Одни историки приписывают всю славу этого<note n="n1055"><div class="section" id="n1055"><h2><a href="#backn1055">1055</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> необыкновенного</p></div></note><note n="n1056"><div class="section" id="n1056"><h2><a href="#backn1056">1056</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> гениальном</p></div></note></p>
<p class="left">Но почему военные писатели и за ними историки вообще и все вообще полагают, что этот <em>фланговый марш</em> (это слово любят очень) есть весьма глубокомысленное движение, спасшее Россию и погубившее Наполеона, весьма трудно понять для человека,<note n="n1057"><div class="section" id="n1057"><h2><a href="#backn1057">1057</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> не принимающего всё на веру и</p></div></note></p>
<p class="left">Знаменитый фланговый марш этот состоял только в том, что<note n="n1058"><div class="section" id="n1058"><h2><a href="#backn1058">1058</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> шар <em>Далее переправлено: </em>русского войска <em>на: </em>русское войско</p></div></note><note n="n1059"><div class="section" id="n1059"><h2><a href="#backn1059">1059</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> откатывавшегося по направлению толчка, данного ему во время всей кампании и в Бородинском сражении, при уничтожении силы толчка <em>Над зач. вписано рукой Толстого, кончая словами:</em> прямого направления</p></div></note><span class="opdelimiter">прямого</span><span class="opnumber">165</span> <span class="npnumber">166</span><span class="npdelimiter">направления</span> и, не<note n="n1060"><div class="section" id="n1060"><h2><a href="#backn1060">1060</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> получая новых толчков <em>и надписаны рукой Толстого след. четыре слова.</em></p></div></note><note n="n1061"><div class="section" id="n1061"><h2><a href="#backn1061">1061</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> отклонился <em>и надписано</em>: подалось</p></div></note></p>
<p class="left">На совете в Филях у русского начальства преобладающею мыслью было само собой разумевшееся отступление по прямому направлению, т. е. по Владимирской дороге. Доказательством тому служит накануне отступления<note n="n1062"><div class="section" id="n1062"><h2><a href="#backn1062">1062</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> отступление</p></div></note><note n="n1063"><div class="section" id="n1063"><h2><a href="#backn1063">1063</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> заведывавшего</p></div></note></p>
<p class="left">Впоследствии бездействие французов, потерявших даже из виду русскую армию, и выгоды приближения к своим запасам заставили Кутузова согласиться на доводы его генералов и отклониться еще южнее и ближе к запасам. Но Кутузов согласился только перейти с Рязанской на Тульскую дорогу и никак не дальше. Но когда, и перейдя на Тульскую дорогу, оказалось, что армия Наполеона не сильна и не наступает на нашу, совершенная безопасность положения заставила нашу армию еще более отклониться и перейти в середину путей<note n="n1064"><div class="section" id="n1064"><h2><a href="#backn1064">1064</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> сообщения</p></div></note><note n="n1065"><div class="section" id="n1065"><h2><a href="#backn1065">1065</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Оттолкнутый шар, когда перестали действовать на него <em>Вместо зач. вписан рукой Толстого дальнейший текст</em>, <em>кончая словами:</em> шар русского войска</p></div></note></p>
<p class="left">Передвижение это с Владимирской на Рязанскую, Тульскую и Калужскую дорогу было до такой степени естественно, что в этом самом направлении отбегали мародеры русской армии и что в этом самом направлении требовалось из Петербурга, чтобы Кутузов перевел свою армию.</p>
<p class="left">Уже в Тарутине Кутузов получил почти выговор от государя за то, что он отвел армию на Рязанскую дорогу, и ему указывалось то самое положение спиной к Калуге, в котором он уже находился в то время, как получил письмо государя. Откатывавшийся по направлению толчка, данного ему во время всей кампании и в Бородинском сражении, при уничтожении силы толчка и не получая новых толчков, шар русского войска принял то положение, которое было ему <span class="opdelimiter">естественно.</span><span class="opnumber">166</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">167</span><span class="npdelimiter">В</span> этом состоит<note n="n1066"><div class="section" id="n1066"><h2><a href="#backn1066">1066</a></h2><p class="left"><em>След. три слова вписаны рукой Толстого.</em></p></div></note><note n="n1067"><div class="section" id="n1067"><h2><a href="#backn1067">1067</a></h2><p class="left"><em>След. четыре слова исправлены из:</em> глубокомысленный, гениально-стратегический подвиг</p></div></note></p>
<p class="left">Ежели вместо враждующих армий — русской и французской — представить себе животных, которые дрались бы в тех же условиях, очевидно для каждого, что животное, отбитое другим от своего логовища, после первого толчка, ежели бы враг его не преследовал, подвинулось бы опять к своему логовищу в том направлении, в котором ему<note n="n1068"><div class="section" id="n1068"><h2><a href="#backn1068">1068</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> виделась</p></div></note></p>
<p class="left">[<em>Далее от слов:</em> Ежели бы представить себе не гениальных полководцев, <em>кончая:</em> что было бы, ежели бы он пошел на Петербург и мн. др. <em>близко к печатному тексту.</em> T. IV, ч. 2, гл. II и I.]</p>
<p class="left">Человеческий ум в детстве своем не может<note n="n1069"><div class="section" id="n1069"><h2><a href="#backn1069">1069</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> и боится</p></div></note><note n="n1070"><div class="section" id="n1070"><h2><a href="#backn1070">1070</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> он <em>и вписан след. текст, кончая словами:</em> в детстве своем</p></div></note><note n="n1071"><div class="section" id="n1071"><h2><a href="#backn1071">1071</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Из этого детского свойства человеческого ума вытекает потребность кумиров-героев, &lt;которых&gt; воля которых принимается за причину событий, &lt;и поклонение им.&gt;</p></div></note></p>
<p class="left">Почему русское войско перешло в Тарутино и погиб Наполеон?<note n="n1072"><div class="section" id="n1072"><h2><a href="#backn1072">1072</a></h2><p class="left"><em>Далее</em>, <em>кончая словами:</em> отвечает: потому <em>вписано рукой Толстого.</em></p></div></note></p>
<p class="left">Ум же человеческий отвечает: потому, что это должно было совершиться.<note n="n1073"><div class="section" id="n1073"><h2><a href="#backn1073">1073</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> и потому это совершилось.</p></div></note><note n="n1074"><div class="section" id="n1074"><h2><a href="#backn1074">1074</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> что причина всякого события одна, и эта причина всех причин недоступна нам; но есть <em>Над зач. вписаны рукой Толстого след. четыре слова и далее</em> законы <em>исправлено на:</em> законам</p></div></note><note n="n1075"><div class="section" id="n1075"><h2><a href="#backn1075">1075</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> по которым совершается историческое событие, и что признание этих законов исключает признание одной какой-либо причины. <em>Надписано Толстым и вновь зач.:</em> что причина всякого события — одна и что эта причина всех причин недоступна уму человеческому. <em>Далее автограф до конца фразы.</em></p></div></note></p>
<p class="left">Разница между тем и другим<note n="n1076"><div class="section" id="n1076"><h2><a href="#backn1076">1076</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> признанием совершенно <em>и вписано след. слово.</em></p></div></note><span class="opdelimiter">вполне тех</span><note n="n1077"><div class="section" id="n1077"><h2><a href="#backn1077">1077</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> исторических</p></div></note><span class="opnumber">167</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">168</span><span class="npdelimiter">метеорологических</span> законов, по которым произошло это явление, он знает, что законы эти существуют.</p>
<p class="left"><note n="n1078"><div class="section" id="n1078"><h2><a href="#backn1078">1078</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> Русское войско по тем естественным причинам, по которым всякое животное стремится туда, где оно может найти себе лучшее пропитание, передвинулось с Рязанской на Калужскую <em>След.</em> <em>фраза</em>, <em>кончая:</em> потом на Калужскую <em>вписана над зачеркнутым.</em></p></div></note><note n="n1079"><div class="section" id="n1079"><h2><a href="#backn1079">1079</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> в обильном, разрушенном городе</p></div></note><note n="n1080"><div class="section" id="n1080"><h2><a href="#backn1080">1080</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> пропитать <em>Далее</em>, <em>кончая словами:</em> не двигалось и как будто <em>автограф.</em></p></div></note><note n="n1081"><div class="section" id="n1081"><h2><a href="#backn1081">1081</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Но войско это</p></div></note></p>
<p class="left">Несмотря на то, что для каждого солдата французского войска должно было быть очевидно, что единственное спасение его состояло в том, чтобы, забрав [с] собой<note n="n1082"><div class="section" id="n1082"><h2><a href="#backn1082">1082</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> как можно</p></div></note><note n="n1083"><div class="section" id="n1083"><h2><a href="#backn1083">1083</a></h2><p class="left"><em>След. четыре слова исправлены из:</em> Вся французская армия <em>Далее зач.:</em> находилась в сожженной Москве не в конце</p></div></note><note n="n1084"><div class="section" id="n1084"><h2><a href="#backn1084">1084</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> ожидавшие в Москве конца кампании <em>След. одиннадцать слов вписаны вместо зач.</em></p></div></note><note n="n1085"><div class="section" id="n1085"><h2><a href="#backn1085">1085</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> неожиданно в самой середине ее <em>и надписаны след. пять слов.</em></p></div></note><note n="n1086"><div class="section" id="n1086"><h2><a href="#backn1086">1086</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> уже вбежав наверх</p></div></note><note n="n1087"><div class="section" id="n1087"><h2><a href="#backn1087">1087</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> и совестно</p></div></note><note n="n1088"><div class="section" id="n1088"><h2><a href="#backn1088">1088</a></h2><p class="left"><em>Три последних слова вписаны рукой Толстого.</em></p></div></note><span class="opdelimiter">этого.</span><span class="opnumber">168</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">169</span><span class="npdelimiter">Историки</span> его, однако, и тут описывают нам гениальность Наполеона и его изумительную деятельность. Они описывают нам, какой он составил гениальный план будущей кампании.</p>
<p class="left">Тьер доказывает фактами, что гениальный план этот был составлен не 9, как говорит Fain, а равно 17.<note n="n1089"><div class="section" id="n1089"><h2><a href="#backn1089">1089</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> Хотя <em>и надписано:</em> Но гениальный</p></div></note><note n="n1090"><div class="section" id="n1090"><h2><a href="#backn1090">1090</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> хотя и весьма гениален, может быть, он</p></div></note></p>
</div>
<div class="section" id="h000004003003002">
<h4 class="left">* № 292 (рук. наборная. T. IV, ч. 2, конец гл. II—X).</h4>
<p class="left"><note n="n1091"><div class="section" id="n1091"><h2><a href="#backn1091">1091</a></h2><p class="left"><em>В рукописи после письма Наполеона к Кутузову (см. т. IV</em>, <em>ч. 2, гл. II) следует текст варианта.</em></p></div></note><note n="n1092"><div class="section" id="n1092"><h2><a href="#backn1092">1092</a></h2><p class="left"><em>Взятое в скобки вписано рукой Толстого.</em></p></div></note><note n="n1093"><div class="section" id="n1093"><h2><a href="#backn1093">1093</a></h2><p class="left"><em>След. четыре слова вписаны рукой Толстого.</em></p></div></note><note n="n1094"><div class="section" id="n1094"><h2><a href="#backn1094">1094</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> которые останутся вечною <em>Далее вписано рукой Толстого, кончая:</em> прочтет всякий русский.</p></div></note><em>Tel</em> <em>est l'esprit actuel de ma nation.</em><note n="n1095"><div class="section" id="n1095"><h2><a href="#backn1095">1095</a></h2><p class="left"> Я был бы проклят, если бы на меня смотрели как на первого зачинщика какой бы то ни было сделки: <em>такова воля нашего народа.</em></p></div></note></p>
<p class="left">Но не одна присылка Лористона была причиной подъема духа русского войска. Бесчисленное количество причин содействовало тому, чтобы убедить русских в том, что теперь случайности войны на их стороне. И известия о бедственном состоянии французов в окрестностях Москвы, где уж казаки и мужики начали их ловить сотнями, и изобильная и спокойная стоянка под Тарутиным, где каждый день подходили рекруты, ополчения и подвозили провиант, полушубки, сапоги, и действия партизанов, забиравших трофеи пленных и транспортов с малыми средствами и усилиями, и бездействие Наполеона,<note n="n1096"><div class="section" id="n1096"><h2><a href="#backn1096">1096</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> и присылка Лористона в русскую армию для переговоров о мире,</p></div></note><span class="opdelimiter">и</span><span class="opnumber">169</span> <span class="npnumber">170</span><span class="npdelimiter">беспечность</span> и беспорядок в тех частях французской армии, которые прикасались с нашими авангардами, и желание солдат пошевелиться и подраться, когда они опять окрепли и освежились, и желание генералов и офицеров отличиться и получить ордена и кресты, и требования государя из Петербурга о том, чтобы начать наступательные действия, — всё это вместе и еще многое другое привело русских к переходу от отступления к наступлению так же неизбежно, как другие условия привели их прежде к необходимости отступления.</p>
<p class="left">Но если бы государь не предписал перейти в наступление, никогда бы не начали?</p>
<p class="left">Нет, мы точно так же начали бы его. Доказательством тому служит то, что письмо государя о том, чтобы начать действовать наступательно, получено было уже тогда, когда начало было сделано.<note n="n1097"><div class="section" id="n1097"><h2><a href="#backn1097">1097</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> а именно Тарутинское сражение.</p></div></note></p>
<p class="left">[<em>Далее от слов:</em> Князь Михаил Иларионович! — писал государь, <em>кончая:</em> храбрость войск, вами предводительствуемых, нам предвещают» <em>близко к печатному тексту.</em> T. IV, ч. 2, гл. III.]</p>
<p class="left">Это письмо получено Кутузовым уже после того, как<note n="n1098"><div class="section" id="n1098"><h2><a href="#backn1098">1098</a></h2><p class="left"><em>В рукописи ошибочно:</em> что</p></div></note></p>
<p class="left">Но<note n="n1099"><div class="section" id="n1099"><h2><a href="#backn1099">1099</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> тогда</p></div></note></p>
<p class="left">Нет, мы бы все-таки перешли в наступление и даже гораздо раньше. Кутузов все свои силы и свое влияние употребил только на то, чтобы не атаковать никогда после Бородинского сражения французов, и все-таки атаковал. Кутузов один из всех людей армии, как старый, опытный охотник, знал, что зверь<note n="n1100"><div class="section" id="n1100"><h2><a href="#backn1100">1100</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> смертельно</p></div></note><note n="n1101"><div class="section" id="n1101"><h2><a href="#backn1101">1101</a></h2><p class="left"><em>След. три слова</em> — <em>вставка рукой Толстого.</em></p></div></note></p>
<p class="left">Нет, мы все-таки атаковали бы, и доказательством тому служит то, что в Филях требовали те же генералы сражения, но сражение не было принято; в Красной Пахре те же генералы Барклай и Бенигсен единодушно требовали атаки или сражения, но сражение не было дано.</p>
<p class="left">Так отчего же теперь было принято и сражение и атака? Оттого, что его требовали все. Тарутинское сражение предлагал и Толь, и Бенигсен, и<note n="n1102"><div class="section" id="n1102"><h2><a href="#backn1102">1102</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Коновницын <em>и надписано рукой Толстого до конца фразы.</em></p></div></note><span class="opdelimiter">Милорадович.</span><span class="opnumber">170</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">171</span><span class="npdelimiter">Бенигсен</span> даже написал записку главнокомандующему о выгодах этой атаки; но Бенигсена с его требованиями и запиской можно меньше назвать причиной этого сражения, чем казака Шаповалова, который, находясь в разъезде, убил из ружья двух зайцев и за подстреленным третьим зайцем забрел на левый фланг армии Мюрата, стоящего у леса, и вследствие этого сделал открытие, что можно врасплох захватить с этой стороны французов. Все хотели атаки: и оправившиеся солдаты, и казаки, и офицеры, и генералы, и Милорадович, разъезжавший в цепи против французов и, так как запрещено уже было ему разговаривать с Мюратом, раскланивавшийся с ним издалека, и Бенигсен,<note n="n1103"><div class="section" id="n1103"><h2><a href="#backn1103">1103</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> Бенигсену</p></div></note><note n="n1104"><div class="section" id="n1104"><h2><a href="#backn1104">1104</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> Кикину</p></div></note><note n="n1105"><div class="section" id="n1105"><h2><a href="#backn1105">1105</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> всему войску</p></div></note></p>
<p class="left"><em>[Далее от слов:</em> Записка Бенигсена и сведения казаков <em>кончая: </em>и после этого сражения сделаны перемещения в штабе <em>близко в печатному тексту.</em> T. IV, ч. 2, гл. IV — VII.]</p>
<p class="left">И Бенигсен совсем рассорился с Кутузовым.<note n="n1106"><div class="section" id="n1106"><h2><a href="#backn1106">1106</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> и написал государю донос на Кутузова, не забыв упомянуть о том, что Кутузов с собой возил девку, переодетую казаком.</p></div></note></p>
<p class="left">Историки Наполеона рассказывают нам про его гениальные планы, изумительную деятельность, распоряжения в Москве. Рассказывают, как учреждено было правительство в Москве, как les popes furent ramener,<note n="n1107"><div class="section" id="n1107"><h2><a href="#backn1107">1107</a></h2><p class="left"> [попы были возвращены, ]</p></div></note><span class="opdelimiter">угол.</span><span class="opnumber">171</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">172</span><span class="npdelimiter">Это</span> всё мы видим из показаний тех историков, но не видим ничего такого, что бы клонилось к той цели спасения армии, которую предписывал здравый смысл.<note n="n1108"><div class="section" id="n1108"><h2><a href="#backn1108">1108</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> Мы видим, напротив, что, несмотря на то, что ему казалось, что он сам командует всем миром и своей армией, а сам, так же, как и последний солдат своей армии, оставался в Москве, грабя ее до тех пор, пока нужда, осень, перехваты обозов на Смоленской дороге и нападение русских под Тарутиным не заставили его повернуться на этой 20-й ступеньке лестницы и стремглав не побежать вниз, не зная, как и куда приведет его его бегство.</p><p class="left">Даже Тьер, то есть тот Тьер, который ни перед чем не останавливается, чтобы найти смысл в действиях своего героя, признает, что он не имел никакого определенного намерения, выходя из Москвы, и не выходил из нее только потому, что ему было стыдно.</p><p class="left">Итак, для нас личность Наполеона и все подводимые потом под его случайную деятельность историками мнимые, разумные причины не могут иметь интереса, потому что, допустив, что один человек мог иметь власть на других, мы не</p><br /></div></note></p>
<p class="left"><em>[Далее от слов:</em> И не можем объяснить себе <em>кончая:</em> Бауциновский и Люценовский походы <em>близко к автографу. См. вар.</em> <em>№ 263</em>, <em>стр. 53—54.]</em><note n="n1109"><div class="section" id="n1109"><h2><a href="#backn1109">1109</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Потому-то им и не может быть интересно то, что происходило в голове и душе этого человека, а мы видим, что он, не имея ни больше власти, ни ума, чем последний солдат его войска, составлял часть <em>Вместо зач. рукой Толстого вписан дальнейший текст</em>, <em>кончая словами: </em>состояния и воли</p></div></note></p>
<p class="left">Он потому ничего не мог сделать, потому что, не имея ни больше власти, ни гения, чем последний солдат его армии, он всегда был только выражением состояния и воли<note n="n1110"><div class="section" id="n1110"><h2><a href="#backn1110">1110</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> всей этой армии.</p></div></note><note n="n1111"><div class="section" id="n1111"><h2><a href="#backn1111">1111</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Состояние этого войска только имеет для нас значение. <em>Далее вписан рукой Толстого дальнейший текст</em>, <em>кончая:</em> и делал то же самое.</p></div></note></p>
<p class="left">Войско это, потеряв в Бородинском сражении сознание единства и силы, без мысли о будущем грабило Москву до тех пор, пока было что грабить и никто не выгонял грабителей.</p>
<p class="left">И Наполеон чувствовал и делал то же самое.</p>
<p class="left">Положение, в котором находилась в то время в Москве эта армия, можно видеть из следующих документов. В конце сентября<note n="n1112"><div class="section" id="n1112"><h2><a href="#backn1112">1112</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> так как армии уже нечего было есть &lt;написано было и распространено следующее воззвание:&gt; <em>и пометка Толстого:</em> на стр. 50 — <img alt="" src="./img/crossed_circle_2.svg" style="width: 1.2em; margin-bottom: -0.5em;" /></p></div></note></p>
<p class="left">«Les soldats se nourissent de la chair de corbeaux et des chats. A Moscou même les troupes de ligne se livrent par nécessité à cette espèce de chasse. La viande de cheval n’est pas mangeable, on en fait cuir de temps en temps faute de mieux».<note n="n1113"><div class="section" id="n1113"><h2><a href="#backn1113">1113</a></h2><p class="left"> [«Солдаты питались мясом ворон и кошек. Даже в самой Москве линейные полки охотились за тем же по крайней нужде. Лошадиное мясо невозможно было есть и, несмотря на то, за неимением лучшего, его изредка варили». ] <em>След. абзац</em> — <em>автограф.</em></p></div></note></p>
<p class="left">Император, чтобы помочь этому делу, велел написать воззвание к народу. И на всех улицах наклеили по-русски и по-французски <span class="opdelimiter">следующее:</span><span class="opnumber">172</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">173</span><span class="npdelimiter"><br /> </span> <em>[Текст</em> «<em>Провозглашения</em>» <em>см. в т. IV, ч. 2</em>, <em>гл. ІХ.]</em></p>
<p class="left">Тогда император, решив, что надо потворствовать суеверию народа, fit amener les popes.<note n="n1114"><div class="section" id="n1114"><h2><a href="#backn1114">1114</a></h2><p class="left"> [приказал привести назад попов. ]</p></div></note></p>
<p class="left">Но на это последовало только следующее донесение: «Le prêtre que j’avais découvert et invité à recommencer à dire la messe, a nettoyé et fermé l’église. Cette nuit on est venu de nouveau enfoncer le portes, casser les cadenas, déchirer les livres et commettre d’autres désordres, le 5 Octobre».<note n="n1115"><div class="section" id="n1115"><h2><a href="#backn1115">1115</a></h2><p class="left"> «Священник, которого я нашел и пригласил начать служить обедни, вычистил и запер церковь. В ту же ночь пришли опять ломать двери и замки, рвать книги и производить другие беспорядки, 5 октября».</p></div></note></p>
<p class="left">Император<note n="n1116"><div class="section" id="n1116"><h2><a href="#backn1116">1116</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> несколько раз приказывал <em>Далее</em>, <em>кончая:</em> было приказываемо <em>вписано рукой Толстого.</em></p></div></note><note n="n1117"><div class="section" id="n1117"><h2><a href="#backn1117">1117</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> вся</p></div></note></p>
<p class="left">На это отвечали донесения, говорившие о том, что невозможно остановить грабеж.</p>
<p class="left">«Rien de nouveau, autre que les soldats se permettent de voler et de piller, le 9 Octobre.</p>
<p class="left">Le vol et le pillage continuent. Il y a une bande des voleurs dans notre district qu’il faudra faire arrêter par de fortes gardes. Le 11 Octobre».<note n="n1118"><div class="section" id="n1118"><h2><a href="#backn1118">1118</a></h2><p class="left"> «Ничего нового, только что солдаты позволяют себе грабить и воровать, 9-го октября.</p><p class="left">Воровство и грабеж продолжаются. Существует шайка воров в нашем участке, которую надо будет остановить сильными мерами. 11-го октября».</p><br /></div></note></p>
<p class="left"><note n="n1119"><div class="section" id="n1119"><h2><a href="#backn1119">1119</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Император нашел</p></div></note></p>
</div>
<div class="section" id="h000004003003003">
<h4 class="left">* № 293 (рук. наборная. T. IV, ч. 4, гл. II).</h4>
<p class="left">Когда она вошла в залу, отец выходил из комнаты графини. Лицо его было мокро от слез, и он, видимо, только что остановил рыдания. Увидав Наташу, он поднял кверху руки.</p>
<p class="left">— Папинька! Что? — вскрикнула Наташа.<note n="n1120"><div class="section" id="n1120"><h2><a href="#backn1120">1120</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> бросаясь к нему.</p></div></note></p>
<p class="left">— Петя... сын... Поди, поди,<note n="n1121"><div class="section" id="n1121"><h2><a href="#backn1121">1121</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> она тебя</p></div></note><note n="n1122"><div class="section" id="n1122"><h2><a href="#backn1122">1122</a></h2><p class="left"><em>След. четыре слова вписаны рукой Толстого.</em></p></div></note><note n="n1123"><div class="section" id="n1123"><h2><a href="#backn1123">1123</a></h2><p class="left"><em>Зач. автограф:</em> Наташа вбежала в дверь &lt;подошла к двери&gt; матери.</p><p class="left">— Убит! — &lt;говорила&gt; сказала она.</p><p class="left"><em>След. абзац</em> — <em>автограф.</em></p><br /></div></note></p>
<p class="left">Подбородок Наташи быстро задрожал. Она хотела подойти к отцу, но, видимо, не могла двинуться с <span class="opdelimiter">места.</span><span class="opnumber">173</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">174</span><span class="npdelimiter">—</span> Мари, что?.. Убит?..<note n="n1124"><div class="section" id="n1124"><h2><a href="#backn1124">1124</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> угадала Наташа, входя в спальню матери. <em>Далее зач. вписанный автограф:</em> и горло ее дрожало от рыданий, и глаза были полны слез.</p><p class="left">Но вдруг она увидала мать. &lt;Как&gt; &lt;Она&gt; &lt;Как будто сильный&gt; Рыдания и слезы остановились. Она задрожала всем телом &lt;и быстро подошла к графине&gt;, потом глубоко вздохнула и подбе[жала]</p><br /></div></note></p>
<p class="left">Княжна Марья прошептала что-то и закрыла лицо руками.</p>
<p class="left">Наташа, бледная как мел, стояла в дверях спальни. Страшный горловой звук поднялся из ее груди. Но вдруг она услыхала, увидала мать, краска быстро покрыла ее лицо, и она<note n="n1125"><div class="section" id="n1125"><h2><a href="#backn1125">1125</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> &lt;подбежала к ней&gt; на мгновение замерла на месте</p></div></note></p>
<p class="left">Графиня лежала на кресле, странно неловко вытягиваясь, и билась головой об<note n="n1126"><div class="section" id="n1126"><h2><a href="#backn1126">1126</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> ручку кресла <em>и надписано рукой Толстого:</em> стену.</p></div></note></p>
</div>
<div class="section" id="h000004003003004">
<h4 class="left">* № 294 (рук. наборная T. IV, ч. 4, начало гл. III).</h4>
<p class="center">

II <em>(&lt;Новая&gt; глава)</em></p>
<p class="left">Душевная рана, происходящая от разрыва духовного тела, точно так же, как и рана физическая, как ни странно это кажется, после того, как рана зажила, и, кажется, сошлась своими краями, рана духовная, как и физическая, заживает изнутри, выпирающей силой жизни.</p>
<p class="left">Так же зажила рана Наташи. Она думала, что жизнь ее кончена; ей казалось, что она несомненно чувствовала это. Но вдруг любовь к матери показала ей, что сущность ее жизни — любовь — еще жива в ней. Проснулась любовь и проснулась жизнь. И ей мало стало той бессознательной, кровной любви, которой проявление она чувствовала только в редкие минуты<note n="n1127"><div class="section" id="n1127"><h2><a href="#backn1127">1127</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> несчастия</p></div></note></p>
</div>
<div class="section" id="h000004003003005">
<h4 class="left">* № 295 (рук. наборная. T. IV, ч. 4, конец гл. XIX).</h4>
<p class="left">Радостное, неожиданное сумасшествие, к которому Пьер считал себя неспособным, овладело им.<note n="n1128"><div class="section" id="n1128"><h2><a href="#backn1128">1128</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Все события жизни, все люди были только принадлежности одного существа — Наташи, в которой был центр всего существующего.</p></div></note></p>
<p class="left">Все люди казались Пьеру занятыми только одним — его будущим счастьем. Ему казалось, что все они не только знают про его счастье, но радуются ему так же, как и он сам, и только стараются скрыть эту радость и притвориться занятыми другими интересами. Ему казалось, что он всякую минуту проникал их притворство;<note n="n1129"><div class="section" id="n1129"><h2><a href="#backn1129">1129</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Да и кроме того</p></div></note><span class="opdelimiter">притворяться</span><span class="opnumber">174</span> <span class="npnumber">175</span><span class="npdelimiter">еще</span> только до тех пор, пока совершится его счастье; тогда же все они откровенно признаются, что всё остальное не имеет никакого интереса.</p>
<p class="left">В Петербурге он часто должен был удерживаться от смеха, когда ему предлагали служить в Петербурге или жениться или когда обсуждали какие-нибудь общие, государственные дела и войну, предполагая, что от такого или такого-то исхода или события зависит счастье всех людей. Когда он видел, что люди заняты какими-нибудь делами, имеющими влияние на общее благо людей, он испытывал к этим людям глубокое чувство жалости и благодарности. Все люди казались ему добрыми и прекрасными.</p>
<p class="left">Рассматривая дела и бумаги своей покойной жены, он к ее памяти не испытывал другого чувства, кроме жалости в том, что она не знала того счастья, которое он знал теперь. Князь Василий,<note n="n1130"><div class="section" id="n1130"><h2><a href="#backn1130">1130</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> не только <em>и вписаны след.</em> <em>восемь слов.</em></p></div></note><note n="n1131"><div class="section" id="n1131"><h2><a href="#backn1131">1131</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> но и был</p></div></note><note n="n1132"><div class="section" id="n1132"><h2><a href="#backn1132">1132</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> многих периодов</p></div></note></p>
<br />
</div>
 </text>
</TEI>