<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Записки маркера. Рассказ</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">Записки маркера. Рассказ</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 3 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1935" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">3</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1855">
     1855 </date>
    <rs type="Россия"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere" />
    <catRef target="#художественная.рассказ" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>fin6</versionNumber>
   <isFinished>finished</isFinished>
   <isEdited>edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
     Initiative) </ref>. </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text> 
<div class="section" id="h000010">
<h1 class="center"><strong>ПРОИЗВЕДЕНИЯ </strong><br /><strong style="font-size: 0.85em;">1852—1856 гг.</strong></h1>
</div>
<div class="section" id="h000010004">
<h2 class="center">ЗАПИСКИ МАРКЕРА. <br />РАССКАЗ.</h2>
<p class="center">(1853—1855)</p>
<p class="left">Так часу в третьем было дело. Играли господа: гость большой (так его наши прозвали), князь был (что с ним всё ездит), усатый барин тоже был, гусар маленький, Оливер, что в актерах был, <em>Пан</em> были. Народу было порядочно.</p>
<p class="left">Гость большой с князем играли. Только вот я себе с машинкой круг бильярда похаживаю, считаю: девять и сорок восемь, двенадцать и сорок восемь. Известно, наше дело маркёрское: у тебя еще во рту куска не было, и не спал-то ты две ночи, а всё знай покрикивай да шары вынимай. Считаю себе, смотрю: новый барин какой-то в дверь вошел, посмотрел, посмотрел да и сел на диванчик. Хорошо.</p>
<p class="left">«Кто, мол, это такой будет? из каких, то есть», думаю про себя.</p>
<p class="left">Одет чисто, уж так чисто, что как с иголочки всё платье на нем: брюки триковые клетчатые, сюртучок модный, коротенький, жилет плюшевый и цепь золотая, а на ней всякие штучки висят.</p>
<p class="left">Одет чисто, а уж из себя еще того чище: тонкий, высокий, волоса завиты наперед, по-модному, и с лица белый, румяный, — ну, сказать, молодец.</p>
<p class="left">Оно известно, наше дело такое, что народу всякого видим: и самого что ни есть важного, и дряни-то много бывает, так всё хотя и маркёл, а к людям приноровишься, то есть, в том разе, что в политике-то кое-что смыслишь.</p>
<p class="left">Посмотрел я на барина, — вижу, сидит тихо, ни с кем не знаком, и платье-то на нем новехонько; думаю себе: али из <span class="opdelimiter">иностранцев,</span><span class="opnumber">100</span> <span class="npnumber">101</span><span class="npdelimiter">англичан</span> будет, али из графов каких приезжих. И даром что молодой, вид имеет в себе. Подле него Оливер сидел, так посторонился даже.</p>
<p class="left">Кончили партию. Большой проиграл, кричит на меня:</p>
<p class="left">— Ты, — говорит, — всё врешь: не так считаешь, по сторонам смотришь.</p>
<p class="left">Бранится, кий шваркнул и ушел. Вот поди ты! По вечерам с князем по пятидесяти целковых партию играют, а тут бутылку <em>макону</em> проиграл и сам не в себе. Уж такой характер! Другой раз до двух часов играют с князем, денег в лузу не кладут, и уж знаю, денег нет ни у того, ни у другого, а всё форсят:</p>
<p class="left">— Идет, — говорит, — от двадцати пяти угол?</p>
<p class="left">— Идет!</p>
<p class="left">Зевни только али шара не так поставь — ведь не каменный человек! — так еще норовит в морду заехать.</p>
<p class="left">— Не на щепки, — говорит, — играют, а на деньги.</p>
<p class="left">Уж этот пуще всех меня донимает.</p>
<p class="left">Ну, хорошо. Только князь и говорит новому барину-то, как большой ушел:</p>
<p class="left">— Не угодно ли, — говорит, — со мной сыграть?</p>
<p class="left">— С удовольствием, говорит.</p>
<p class="left">Сидел он, так таким фофаном смотрит, что ну! Куражный то есть из себя; ну, а как встал, подошел к бильярду, и не то: заробел. Заробел, не заробел, а видно, что уж не в своем духе. В платье, что ли, в новом неловко, али боится, что смотрят все на него, только уж форцу того нет. Ходит боком как-то, карманом за лузы цепляет, станет кий мелить — мел уронит. Где бы и сделал шара, так всё оглядывается да краснеет. Не то, что князь: тот уж привык — намелит, намелит себе руку, рукава засучит, да как пойдет садить, так лузы трещат, даром что маленький.</p>
<p class="left">Сыграли две ли три партии, уж не помню, князь кий положил, говорит:</p>
<p class="left">— Позвольте узнать, как ваша фамилия?</p>
<p class="left">— Нехлюдов, — говорит.</p>
<p class="left">— Ваш, — говорит, — батюшка корпусом командовал?</p>
<p class="left">— Да, — говорит.</p>
<p class="left">Тут по-французски что-то часто заговорили; уж я не понял. Должно, всё родство <span class="opdelimiter">вспоминали.</span><span class="opnumber">101</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">102</span><span class="npdelimiter">—</span> A ревуар, — говорит князь: — очень рад с вами познакомиться.</p>
<p class="left">Вымыл руки и ушел кушать; а тот стоит с кием у бильярда, шарики поталкивает.</p>
<p class="left">Наше дело, известно, с новым человеком что грубей быть, то лучше: я взял шары да и собираю. Он покраснел, говорит:</p>
<p class="left">— Можно еще сыграть?</p>
<p class="left">— Известно, — говорю, — на то бильярд стоит, чтоб играть. А сам на него не смотрю, кии уставляю.</p>
<p class="left">— Хочешь со мной играть?</p>
<p class="left">— Извольте, — говорю, — сударь!</p>
<p class="left">Шары поставил.</p>
<p class="left">— На пролаз угодно?</p>
<p class="left">— Что такое значит, — говорит, — на пролаз?</p>
<p class="left">— Да так, — я говорю, — вы мне полтинничек, а я под бильярд пролезу.</p>
<p class="left">Известно, ничего не видамши, чудно ему показалось, смеется.</p>
<p class="left">— Давай, — говорит.</p>
<p class="left">Хорошо. Я говорю: — Мне вперед сколько пожалуете?</p>
<p class="left">— Разве, — говорит, — ты хуже меня играешь?</p>
<p class="left">— Как можно, — я говорю, — у нас против вас игроков мало.</p>
<p class="left">Стали играть. Уж он и точно думает, что мастер: стучит так, что беда; а <em>Пан</em> сидит да всё приговаривает:</p>
<p class="left">— Вот так шар! Вот так удар!</p>
<p class="left">А какой!.. ударишка точно был, да расчету ничего не знает. Ну, как водится, проиграл я первую партию: полез, кряхчу. Тут Оливер, <em>Пан</em> с местов пососкочили, киями стучат.</p>
<p class="left">— Славно! Еще, — говорят, — еще!</p>
<p class="left">А уж чего «еще»! Особенно <em>Пан</em>-то за полтинник рад бы не то под бильярд, под Синий мост пролезть. А то туда же кричит:</p>
<p class="left">— Славно, — говорит, — пыль не всю еще вытер.</p>
<p class="left">Петрушка маркёл, я чай, всем известен. Тюрин был да Петрушка маркёл.</p>
<p class="left">Только игры, известно, не открыл: проиграл другую.</p>
<p class="left">— Мне, — говорю, — с вами, сударь, так и так не сыграть.</p>
<p class="left">Смеется. Потом как выиграл я три партии — у них сорок девять было, у меня никого — я положил кий на бильярд, говорю:</p>
<p class="left">— Угодно, барин, на <span class="opdelimiter">всю?</span><span class="opnumber">102</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">103</span><span class="npdelimiter">—</span> Как на всю? — говорит.</p>
<p class="left">— Либо три рубля за вами, либо ничего, — говорю.</p>
<p class="left">— Как, — говорит, — разве я с тобой на деньги играю? Дурак!</p>
<p class="left">Покраснел даже.</p>
<p class="left">Хорошо. Проиграл он партию.</p>
<p class="left">— Довольно, — говорит.</p>
<p class="left">Достал бумажник, новенький такой, в аглицком магазине куплен, открыл, уж я вижу, пофорсить хотел. Полнехонек денег, да всё сторублевые.</p>
<p class="left">— Нет, — говорит, — тут мелочи нет.</p>
<p class="left">Достал из кошелька три рубля.</p>
<p class="left">— Тебе, — говорит, — два, да зa партии, а остальное возьми на водку.</p>
<p class="left">Благодарю, мол, покорно. Вижу, барин славный! Для такого можно полазить. Одно жаль: на деньги не хочет играть; а то, думаю, уж я бы изловчился: глядишь, рублей двадцать, а то и сорок потянул бы.</p>
<p class="left">Как <em>Пан</em>увидел деньги у молодого барина-то: — Не угодно ли, говорит, со мной партийку? Вы так отлично играете. — Такой лисой подъехал. </p>
<p class="left">— Нет, — говорит, — извините: мне некогда. — И ушел.</p>
<p class="left">И чорт его знает, кто он такой был, <em>Пан</em> этот. Прозвал его кто-то <em>паном,</em> так и пошло. День деньской, бывало, сидит в бильярдной, всё смотрит. Уж его и били-то, и ругали, и в игру ни в какую не принимали, всё сидит себе, принесет трубку и курит. Да уж и играл чисто... бестия!</p>
<p class="left">Хорошо. Пришел Нехлюдов в другой раз, в третий, стал часто ходить. И утром, и вечером, бывало, ходит. В три шара, алагер, пирамидку — всё узнал. Смелей стал, познакомился со всеми и играть стал порядочно. Известно, человек молодой, большой фамилии, с деньгами, так уважал каждый. Только с одним с гостем с большим раз как-то повздорил.</p>
<p class="left">И из-за пустяков дело вышло.</p>
<p class="left">Играли алагер князь, гость большой, Нехлюдов, Оливер и еще кто-то. Нехлюдов стоит около печки, говорит с кем-то, а большому играть, — он же крепко выпимши был в тот раз. Только шар его и придись как раз против самой печки: тесненько там, да и любит он размахнуться.</p>
<p class="left">Вот он, не видал, что ли, Нехлюдова, али нарочито, <span class="opdelimiter">как</span><span class="opnumber">103</span> <span class="npnumber">104</span><span class="npdelimiter">размахнется</span> в шара, да Нехлюдова в грудь турником ка-ак стукнет! Охнул даже сердечный. Так что ж? Нет того, чтоб извиниться — грубый такой! Пошел себе дальше, на него и не посмотрел; да еще бормочет:</p>
<p class="left">— Чего, — говорит, — тут суются? От этого шара не сделал. Разве нет места?</p>
<p class="left">Тот подошел к нему, побледнел весь, а говорит, как ни в чем не был, учтиво так:</p>
<p class="left">— Вы бы прежде, сударь, должны извиниться: вы меня толкнули, — говорит.</p>
<p class="left">— Не до извинений мне теперь: я бы, — говорит, — должен выиграть, а теперь, — говорит, — вот моего шара сделают.</p>
<p class="left">Тот ему опять говорит:</p>
<p class="left">— Вы должны, — говорит, — извиниться.</p>
<p class="left">— Убирайтесь вы, — говорит. — Вот пристал!</p>
<p class="left">А сам всё на своего шара смотрит.</p>
<p class="left">Нехлюдов подошел к нему еще ближе да за руку его.</p>
<p class="left">— Вы невежа, — говорит, — милостивый государь!</p>
<p class="left">Даром что тоненький, молоденький, как девушка красная, а какой задорный: глазенки горят, вот так съесть его хочет. Большой-то гость мужчина здоровый, высокий, куда Нехлюдову! </p>
<p class="left">— Что-о? — говорит, — я невежа!</p>
<p class="left">Да как закричит, да как замахнется на него. Тут подскочили, кто был, за руки их поймали обоих, растащили.</p>
<p class="left">Тары да бары, Нехлюдов говорит:</p>
<p class="left">— Пусть он мне удовлетворенье даст, он меня оскорбил, дескать, — т. е. дуэль хотел с ним иметь. Известно, господа: уж у них такое заведение... нельзя!.. Ну, одно слово, господа!</p>
<p class="left">— Никакого, — говорит, — удовлетворенья знать не хочу! Он мальчишка, больше ничего. Я его за уши выдеру.</p>
<p class="left">— Ежели вы, — говорит, — не хотите драться, так вы не благородный человек.</p>
<p class="left">А сам чуть не плачет.</p>
<p class="left">— А ты, — говорит, — мальчишка! я от тебя ничем не обижусь.</p>
<p class="left">Ну, развели их, как водится, по разным комнатам. Нехлюдов с князем дружны были.</p>
<p class="left">— Поди, — говорит, — ради Бога, уговори его, чтобы он, то есть, на дуэль согласие сделал. Он, — говорит, — <span class="opdelimiter">пьян</span><span class="opnumber">104</span> <span class="npnumber">105</span><span class="npdelimiter">был;</span> может, он опомнится. Нельзя, — говорит, — этому так кончиться.</p>
<p class="left">Пошел князь. Большой говорит:</p>
<p class="left">— Я, — говорит, — и на дуэли, и на войне дрался. Не стану, — говорит, — с мальчишкой драться. Не хочу, да и шабаш.</p>
<p class="left">Что ж, поговорили, поговорили, да и замолчали; только гость большой перестал к нам ездить.</p>
<p class="left">Насчет этого, то есть канфузу, какой петушок был, амбиционный был... то есть, Нехлюдов-то... а уж что касается чего другого прочего, так вовсе не смыслил. Помню раз:</p>
<p class="left">— Кто у тебя здесь есть? — говорит князь Нехлюдову-то.</p>
<p class="left">— Никого, — говорит.</p>
<p class="left">— Как же, — говорит, — никого?</p>
<p class="left">— Зачем? — говорит.</p>
<p class="left">— Как зачем?</p>
<p class="left">— Я, — говорит, — до сих пор так жил, так отчего же нельзя?</p>
<p class="left">— Как: так жил? Не может быть!</p>
<p class="left">И заливается-хохочет, и усатый барин тоже хохочет. Совсем на смех подняли.</p>
<p class="left">— Так никогда? — говорят.</p>
<p class="left">— Никогда.</p>
<p class="left">Помирают со смеху. Я, известно, сейчас понял, что они так над ним смеются. Смотрю: что, мол, будет из него?</p>
<p class="left">— Поедем, — говорит князь, — сейчас.</p>
<p class="left">— Нет, ни за что! — говорит.</p>
<p class="left">— Ну, полно! это смешно, — говорит. — Выпей для куражу, да и поедем.</p>
<p class="left">Принес я им бутылку шампанского. Выпили, повезли молодчика.</p>
<p class="left">Приехали часу в первом. Сели ужинать, и собралось их много, что ни есть самые лучшие господа: Атанов, князь Разин, граф Шустах, Мирцов. И все Нехлюдова поздравляют, смеются. Меня позвали. Вижу — веселы порядочно.</p>
<p class="left">— Поздравляй, — говорят, — барина.</p>
<p class="left">— С чем? — говорю.</p>
<p class="left">Как бишь он сказал? <em>с посвещением ли, с просвящением ли</em>, не помню уж хорошенько.</p>
<p class="left">— Честь имею, — говорю, — <span class="opdelimiter">поздравить.</span><span class="opnumber">105</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">106</span><span class="npdelimiter">А</span> он красный сидит; улыбается только. То-то смеху-то было!</p>
<p class="left">Хорошо. Приходят потом в бильярдную, веселы все, а Нехлюдов на себя не похож: глаза посоловели, губами водит, икает всё и уж слова не может сказать хорошенько. Известно, ничего не видамши, его и сшибло. Подошел он к бильярду, облокотился, да и говорит:</p>
<p class="left">— Вам, — говорит, — смешно, а мне грустно. Зачем, — говорит — я это сделал; и тебе, — говорит, — князь, и себе в жизнь свою этого не прощу.</p>
<p class="left">Да как зальется, заплачет. Известно, выпил, сам не знает, что говорит. Подошел к нему князь, улыбается сам.</p>
<p class="left">— Полно, — говорит, — пустяки!.. Поедем домой, Анатолий.</p>
<p class="left">— Никуда, — говорит, — не поеду. Зачем я это сделал?</p>
<p class="left">А сам-то заливается. Нейдет от бильярда, да и шабаш. Что значит человек молодой, непривычный.</p>
<p class="left">Таким-то родом езжал он к нам часто. Приезжают раз с князем и с усатым господином, который всё с князем ходил. Из чиновников или из отставных каких он был, Бог его знает, только <em>Федоткой</em> его всё господа звали. Скуластый, дурной такой, а ходил чисто и в карете езжал. За что его господа так любили, Бог их ведает. <em>Федотка, Федотка</em>, а глядишь — его и кормят, и поят, и деньги за него платят. Да уж и шельма же был! проиграет — не платит; а выиграет, так не бось! Уж его и ругали-то, и бил в глазах моих гость большой, и на дуэль вызывал... всё с князем под ручку ходит.</p>
<p class="left">— Ты, — говорит, — пропадешь без меня. Я <em>Федот</em>, — говорит, — да не тот.</p>
<p class="left">Шутник такой! Ну, ладно. Приехали, говорят:</p>
<p class="left">— Давай алагер втроем составим.</p>
<p class="left">— Давай, — говорит.</p>
<p class="left">Стали играть по три рубля ставку. Нехлюдов с князем тары да бары.</p>
<p class="left">— Ты, — говорит, — посмотри, какая у нее ножка. Нет, — говорит, — что ножка! у нее коса, — говорит, — хороша.</p>
<p class="left">Известно, на игру не смотрят; только всё промеж себя разговаривают. А <em>Федотка</em> свое дело помнит: знай с накатцем сыграет, а те промах али вовсе на себя. И зашиб по шести рублей с брата. С князем-то у них Бог знает какие счеты были, никогда друг другу денег не платили, а Нехлюдов достал две зелененьких, подает <span class="opdelimiter">ему.</span><span class="opnumber">106</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">107</span><span class="npdelimiter">—</span> Нет, — говорит, — я не хочу с тебя денег брать. Давай простую сыграем: китудубль, то есть: либо вдвое, либо ничья.</p>
<p class="left">Поставил я шаров. <em>Федотка</em> вперед взял, и стали играть. Нехлюдов-то бьет, чтоб пофорсить; другой раз на партии стоит: нет, — говорит, — не хочу, легко, мол, слишком; а <em>Федотка </em>свое дело не забывает, знай себе подбирает. Известно, игру скрыл, да как будто невзначай и выиграй партию.</p>
<p class="left">— Давай, — говорит, — еще на все.</p>
<p class="left">— Давай.</p>
<p class="left">Опять выиграл.</p>
<p class="left">— С пустяков, — говорит, — началось. Я не хочу у тебя много выигрывать. Идет на все?</p>
<p class="left">— Идет.</p>
<p class="left">Оно как бы ни было, пятидесяти-то рублей жалко. Уж Нехлюдов просит: «давай на всю». Пошла да пошла, дальше да больше, двести восемьдесят рублей на него и набил. <em>Федотка </em>сноровку знает: простую проиграет, а угол выиграет. А князь сидит, видит, что дело в серьёз пошло.</p>
<p class="left">— <em>Асе,</em><note n="n77"><div class="section footnote" id="n77"><h2><a href="#backn77">77</a></h2><p class="left"> [Довольно,]</p></div></note><em>асе</em>.</p>
<p class="left">Какой! всё куш прибавляют.</p>
<p class="left">Наконец тому дело вышло, за Нехлюдовым пятьсот с чем-то рублей. <em>Федотка</em> кий положил, говорит:</p>
<p class="left">— Не довольно ли? я устал, — говорит.</p>
<p class="left">А сам до зари готов играть, только б денежки были... политика, известно. Тому еще пуще хочется: давай да давай.</p>
<p class="left">— Нет, — говорит, — ей Богу, устал. Пойдем, — говорит, — наверх; там реванш возьмешь.</p>
<p class="left">А наверху у нас в карты играли господа. Сначала преферансик, а там глядишь <em>— любишь не любишь</em> пойдет.</p>
<p class="left">Вот с того самого числа так его <em>Федотка</em> окрутил, что начал он к нам каждый день ездить. Сыграет партию-другую, да и наверх, да и наверх.</p>
<p class="left">Уж что там у них бывало, Бог их знает; только что совсем другой человек стал, и с <em>Федоткой</em>всё пошло заодно. Прежде, бывало, модный, чистенький, завитой, а нынче только с утра еще в настоящем виде; а как наверху побывал, придет взъерошенный, сюртук в пуху, в мелу, руки <span class="opdelimiter">грязные.</span><span class="opnumber">107</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">108</span><span class="npdelimiter">Раз</span> этаким манером приходит оттуда с князем, бледный, губы трясутся, и спорит что-то.</p>
<p class="left">— Я, мол, не позволю <em>ему</em> говорить мне (как бишь он сказал?)... что я не в<em>еликатен</em>, что ли, и что <em>он</em> моих карт не будет бить. Я, — говорит, — ему десять тысяч заплатил, так <em>он</em> мог бы при других-то быть осторожнее.</p>
<p class="left">— Ну, полно, — говорит князь: — стоит ли на <em>Федотку</em> сердиться?</p>
<p class="left">— Нет, — говорит, — я этого так не оставлю.</p>
<p class="left">— Перестань, — говорит, — как можно до того унижаться, что с <em>Федоткой</em> иметь историю!</p>
<p class="left">— Да ведь тут были посторонние.</p>
<p class="left">— Что ж, — говорит, — посторонние? Ну, хочешь, я его сейчас заставлю у тебя прощенья просить?</p>
<p class="left">— Нет, — говорит.</p>
<p class="left">И забормотали что-то по-французски, уж я не понял. Что ж? тот же вечер с <em>Федоткой</em> вместе ужинали, и опять дружба пошла. </p>
<p class="left">Хорошо. Придет другой раз один.</p>
<p class="left">— Что, — говорит, — хорошо я играю?</p>
<p class="left">Наше дело, известно: потрафлять каждому надо; скажешь: хорошо, — а какой хорошо, стучит дуром, а расчету ничего нет. И с того самого время, как с <em>Федоткой</em> связался, всё на деньги играть стал. Прежде не любил ни на что, — ни на кушанье, ни на шампанское. Бывало, князь скажет:</p>
<p class="left">— Давай на бутылку шампанского.</p>
<p class="left">— Нет, — говорит, — я лучше так велю принести... Гей! дай бутылку.</p>
<p class="left">А нынче всё на интерес стал играть. Ходит, бывало, день деньской у нас, или с кем в бильярд играет, или наверх пойдет. Я себе и думаю: что же другим, а не мне всё будет доставаться? </p>
<p class="left">— Что, — говорю, — сударь, со мной давно не играли?</p>
<p class="left">Вот и стали играть.</p>
<p class="left">Как набил я на него полтинников десять, — на квит, — говорю, — хотите, сударь?</p>
<p class="left">Молчит. Не то что прежде <em>дурака</em> сказал. Вот и стали играть на квит да на квит. Я на него рублей восемьдесят и набил. Так что ж? Каждый день со мной играть стал. Того и ждет, бывало, чтобы не было никого, а то, известно, при других стыдно <span class="opdelimiter">ему</span><span class="opnumber">108</span> <span class="npnumber">109</span><span class="npdelimiter">с</span> <em>маркёлом</em> играть. Раз как-то погорячился он, а рублей уж за ним с шестьдесят было.</p>
<p class="left">— Хочешь, — говорит, — на все?</p>
<p class="left">— Идет, говорю.</p>
<p class="left">Выиграл я.</p>
<p class="left">— Сто двадцать на сто на двадцать?</p>
<p class="left">— Идет, — говорю.</p>
<p class="left">Опять выиграл.</p>
<p class="left">— Двести сорок на двести на сорок?</p>
<p class="left">— Не много ли будет? — говорю.</p>
<p class="left">Молчит. Стали играть: опять моя партия.</p>
<p class="left">— Четыреста восемьдесят на четыреста на восемьдесят?</p>
<p class="left">Я говорю:</p>
<p class="left">— Что ж, сударь, мне вас обижать. Сто-то рубликов пожалуйте; а то пусть так будут.</p>
<p class="left">Так он как крикнет! А ведь какой тихий был.</p>
<p class="left">— Я, — говорит, — тебя исколочу. Играй или не играй.</p>
<p class="left">Ну, вижу, делать нечего.</p>
<p class="left">— Триста восемьдесят, — говорю, — извольте.</p>
<p class="left">Известно, хотел проиграть.</p>
<p class="left">Дал я сорок вперед. У него пятьдесят два было, у меня тридцать шесть. Стал он желтого резать, да и положи на себя восемнадцать очков, а мой — на перекате стоял.</p>
<p class="left">Ударил я так, чтоб выскочил шар. Не тут-то было, он дуплетом и упади. Опять моя партия.</p>
<p class="left">— Послушай, — говорит, — <em>Петр</em> (Петрушкой не назвал), я тебе сейчас не могу отдать всех, а через два месяца хоть три тысячи могу заплатить.</p>
<p class="left">А сам весь кра-асный стал, дрожит ажно голос у него.</p>
<p class="left">— Хорошо, — говорю, — сударь.</p>
<p class="left">Да и поставил кий. Он походил, походил, пот так с него и льет.</p>
<p class="left">— Петр, — говорит, — давай на все.</p>
<p class="left">А сам чуть не плачет.</p>
<p class="left">Я говорю:</p>
<p class="left">— Что, сударь, играть!</p>
<p class="left">— Ну, давай, пожалуйста.</p>
<p class="left">И сам кий мне подает. Я взял кий да шары на бильярд так шваркнул, что на пол полетели: известно, нельзя не пофорсить; <span class="opdelimiter">говорю:</span><span class="opnumber">109</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">110</span><span class="npdelimiter">—</span> <em>Давай, сударь.</em></p>
<p class="left">А уж он так заторопил, что сам шар поднял. Думаю себе: «Не получить мне семисот рублей; всё равно проиграю». Стал нарочно играть. Так что же?</p>
<p class="left">— Зачем, — говорит, — нарочно дурно играешь?</p>
<p class="left">А у самого руки дрожат; а как шар к лузе бежит, так пальцы растаращит, рот скривит да всё к лузе и головой-то и руками тянет. Уж я говорю:</p>
<p class="left">— Этим не поможешь, сударь.</p>
<p class="left">Хорошо. Как выиграл он эту партию, я говорю:</p>
<p class="left">— Сто восемьдесят рубликов за вами будет да полтораста партий; а я, мол, ужинать пойду.</p>
<p class="left">Поставил кий и ушел.</p>
<p class="left">Сел я себе за столик против двери, а сам смотрю: что, мол, из него будет? Так что ж? Походит, походит — чай думает: никто на него не глядит — да за волосы себя как дернет, и опять ходит, бормочет всё что-то, да опять как дернет.</p>
<p class="center">————</p>
<p class="left">После того дней с восемь не видать его было. Пришел в столовую раз, угрюмый такой, и в бильярдную не зашел. </p>
<p class="left">Увидал его князь:</p>
<p class="left">— Пойдем, — говорит, — сыграем.</p>
<p class="left">— Нет, — говорит, — я больше играть не буду.</p>
<p class="left">— Да полно! пойдем.</p>
<p class="left">— Нет, — говорит, — не пойду. Тебе, — говорит, — добра не сделает, что я пойду, а мне дурно от этого будет.</p>
<p class="left">Так и не ходил дней с десять еще. А потом на праздниках как-то заехал, во фраке, видно в гостях был, и целый день пробыл: всё играл; на другой день приехал, на третий... Пошло по-старому. Хотел я было с ним еще поиграть, так — нет, — говорит, — с тобой играть не стану. А сто восемьдесят рублей, что я тебе должен, приди ко мне через месяц: получишь.</p>
<p class="left">Хорошо. Пришел к нему через месяц.</p>
<p class="left">— Ей-Богу, — говорит, — нет, а в четверг приди.</p>
<p class="left">Пришел я в четверг. Славную такую квартерку занимал.</p>
<p class="left">— Что, — говорю, — дома?</p>
<p class="left">— Почивает, — говорят.</p>
<p class="left">Хорошо, подожду.</p>
<p class="left">Камердин у него из своих был — старичок такой <span class="opdelimiter">седенький,</span><span class="opnumber">110</span> <span class="npnumber">111</span><span class="npdelimiter">простой,</span> ничего политики не знал. Вот и поразговорились мы с ним.</p>
<p class="left">— Что, — говорит, — мы тут живем с барином! Совсем замотались, и никакой им ни чести, ни пользы нет от Петербургу от этого. Из деревни ехали, думали: будем как при покойнике барине, царство небесное, по князьям, по графам да по генералам ездить; думали: возьмем себе какую из графинь кралю, с приданым, да и заживем по-дворянски; а выходит на поверку, что мы только по трахтирам бегаем — совсем плохо! Княгиня-то Ртищева ведь нам тетка родная, а князь Воротынцев тятенька хресный. Что ж? только на Рождество был раз, да и носу не кажет. Уж ихние люди и то смеются мне: что, мол, ваш барин-то, видно, не в папеньку пошел. Я раз и говорю ему:</p>
<p class="left">— Что, сударь, к тетеньке не изволите ездить? Они скучают, что вас давно не видали.</p>
<p class="left">— Скучно, — говорит, — там, Демьяныч!</p>
<p class="left">Поди ты! только и веселья нашел, что в трахтире. Хоть бы служил что ли, а то нет: занялся картами да прочим, а уж евти дела никогда к добру не поведут... Э-эх! пропадаем мы, так, ни за грош пропадаем!.. У нас от барыни-покойницы, царство небесное, богатейшее именье осталось: тысяча душ слишком, тысяч на триста лесу было. Всё заложил теперь, лес продал, мужичков разорил, и всё нет ничего. Без господина, известно, управляющий сам больше господина... дерет с мужика последнюю шкуру, да и шабаш. Ему что? набить бы только карман, а там хоть с голоду все помирай. Намедни пришли два мужичка, жалобы принесли от всей вотчины.</p>
<p class="left">— Разорил, — говорят, — в конец мужиков.</p>
<p class="left">Что ж? прочитал жалобы, дал по десяти рублей мужичкам. — Я, — говорит, — сам скоро буду. Получу деньги, — говорит, — расплачусь, тогда уеду.</p>
<p class="left">А где расплатиться, когда мы всё долги делаем! Ведь много ли, мало ли, тут зиму прожили, тысяч восемьдесят спустили; а теперь в доме рубля серебром нету! А всё от добродетели своей. Уж такой простой барин, что и сказать нельзя. От этого самого и пропадает, так вот ни за что пропадает.</p>
<p class="left">И сам чуть не плачет, старик-то. Такой старик смешной.</p>
<p class="left">Проснулся часу в одиннадцатом, позвал меня.</p>
<p class="left">— Не прислали мне, — говорит, — денег, только я виноват. Затвори, — говорит, — <span class="opdelimiter">дверь.</span><span class="opnumber">111</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">112</span><span class="npdelimiter">Я</span> затворил.</p>
<p class="left">— Вот, — говорит, — возьми часы или булавку брильянтовую и заложи их. Тебе, — говорит, — зa них больше ста восьмидесяти рублей дадут, а когда я получу деньги, то выкуплю, — говорит.</p>
<p class="left">— Что ж, — я говорю, — сударь, коли денег у вас нет, нечего делать: пожалуйте хоть часы. Я для вас могу уважить.</p>
<p class="left">А сам вижу, что часы рублей триста стоят.</p>
<p class="left">Хорошо. Заложил я часы за сто рублей, а записку ему принес.</p>
<p class="left">— Восемьдесят, — говорю, — рублей за вами будут; а часы сами извольте выкупить.</p>
<p class="left">Так и по сие время восемьдесят рублей моих денег за ним осталось.</p>
<p class="left">Таким-то родом стал он к нам опять каждый день ходить. Уж не знаю, какие у них промеж себя расчеты были, только всё вместе с князем езжали. Или с <em>Федоткой</em> наверх пойдут играть. И тоже какие-то у них втроем мудреные счеты были: тот тому дает, тот тому дает; а кто кому должен, не разберешь никак.</p>
<p class="left">И бывал он таким манером у нас два года, почитай, что каждый день, только вид уж свой потерял: бойкой стал и другой раз до того доходил, что у меня по целковому занимал извозчику отдать; а по сту рублей с князем партию играли.</p>
<p class="left">Скучный, худой, желтый стал. Приедет, бывало, абсинту сейчас рюмочку велит подать, <em>канапе</em> закусит, да портвейном запьет; ну, и повеселей как будто.</p>
<p class="left">Приезжает раз перед обедом, на маслянице дело было, и стал с каким-то гусаром играть.</p>
<p class="left">— Хотите, — говорит, — заинтересовать партию?</p>
<p class="left">— Извольте, — говорит. — На что?</p>
<p class="left">— Бутылку Клодвужо, хотите?</p>
<p class="left">— Идет.</p>
<p class="left">Хорошо. Гусар выиграл, и пошли кушать. Сели за стол; только Нехлюдов и говорит:</p>
<p class="left">— Simon! бутылку Клодвужо; да смотри, согреть хорошенько. </p>
<p class="left">Simon ушел, приносит кушанье, бутылки нет. </p>
<p class="left">— Что ж, говорит, вино?</p>
<p class="left">Simon побежал, приносит жаркое. </p>
<p class="left"><span class="opnumber">112</span> <span class="npnumber">113</span></p>
<p id="i3"> <br /></p>
<div class="image"><img alt="" src="./img/b00001085.png" /></div><br />
<p class="center">ШЕСТОЙ ЛИСТ ПЕРВОЙ РЕДАКЦИИ «ЗАПИСОК МАРКЕРА»</p>
<br />
<p class="right"><em><span class="it">(Размер подлинника)</span></em></p>
<p> <br /></p>
<p class="left">— Подавай же вино, — говорит.</p>
<p class="left">Simon молчит. </p>
<p class="left">— Что ты с ума сошел! мы уж кончаем обедать, а вина нет. Кто ж его пьет с десертом?</p>
<p class="left">Побежал Simon. </p>
<p class="left">— Хозяин, — говорит, — вас просит.</p>
<p class="left">Покраснел весь, выскочил из-за стола.</p>
<p class="left">— Что, — говорит, — ему надо?</p>
<p class="left">А хозяин стоит у двери.</p>
<p class="left">— Я, — говорит, — не могу вам больше верить, коли вы мне по счету не заплатите.</p>
<p class="left">— Да я, — говорит, — вам сказал, что я в первых числах отдам.</p>
<p class="left">— Как вам угодно, — говорит, — будет; а я в долг не могу беспрестанно давать и ничего не получать. У меня и так, — говорит, — десятки тысяч в долгах пропадают.</p>
<p class="left">— Ну, полно, <em>моншер</em>, — говорит, — уж мне-то можно поверить. Пришлите бутылку, а я постараюсь вам поскорее отдать.</p>
<p class="left">И убежал сам.</p>
<p class="left">— Что это, вас зачем вызывали? — гусар говорит.</p>
<p class="left">— Так, — говорит, — просил меня об одной вещи.</p>
<p class="left">— А славно бы, — говорит гусар, — теперь винца тепленького стакан выпить.</p>
<p class="left">— Simon, что же?! </p>
<p class="left">Побежал мой Simon. Опять нет ни вина, ничего. Плохо. Вышел из-за стола, прибежал ко мне. </p>
<p class="left">— Ради Бога, — говорит, — Петруша, дай мне шесть целковых.</p>
<p class="left">А на самом лица нет.</p>
<p class="left">— Нету, — говорю, — сударь, ей-Богу, да уж и так за вами моих много.</p>
<p class="left">— Я тебе, — говорит, — сорок целковых за шесть через неделю отдам.</p>
<p class="left">— Коли бы были, — говорю, — я бы не смел отказать, а то, ей-ей, нету.</p>
<p class="left">Так что же? выскочил, зубы стиснул, кулаки сжал, как шальной по колидору бегает, да по лбу себя как треснет.</p>
<p class="left">— Ах! — говорит, — Господи! Что это?</p>
<p class="left">Даже не зашел в столовую, вскочил в карету и <span class="opdelimiter">ускакал.</span><span class="opnumber">113</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">114</span><span class="npdelimiter">То-то</span> смеху было. Гусар говорит:</p>
<p class="left">— Где, мол, барин, что со мной обедал?</p>
<p class="left">— Уехал, — говорят.</p>
<p class="left">— Как уехал? Что ж он сказать велел?</p>
<p class="left">— Ничего, — говорят, — не велели сказывать: сели, да и уехали.</p>
<p class="left">— Хорош, — говорит, — гусь!</p>
<p class="left">Ну, думаю себе, теперь долго ездить не будет, после то есть сраму такого. Так нет. На другой день в вечеру приезжает. Пришел в бильярдную и ящик какой-то с собой принес. Снял пальто.</p>
<p class="left">— Давай играть, — говорит.</p>
<p class="left">Глядит исподлобья, сердитый такой.</p>
<p class="left">Сыграли партийку.</p>
<p class="left">— Довольно, — говорит, — поди принеси мне перо и бумаги: письмо нужно написать.</p>
<p class="left">Я, ничего не думамши, не гадамши, принес бумаги, положил на стол в маленькую комнату.</p>
<p class="left">— Готово, — говорю, — сударь.</p>
<p class="left">Хорошо. Сел за стол. Уж он писал, писал, бормотал всё что-то, вскочил потом нахмуренный такой.</p>
<p class="left">— Поди, — говорит, — посмотри, приехала ли моя карета?</p>
<p class="left">Дело в пятницу на Масляной было, так никого из гостей не было: все по балам.</p>
<p class="left">Я пошел было узнать о карете, только за дверь вышел:</p>
<p class="left">— Петрушка! Петрушка!— кричит, точно испужался чего.</p>
<p class="left">Я вернулся. Смотрю, он белый, вот как полотно, стоит, на меня смотрит.</p>
<p class="left">— Звать, — говорю, — изволили, сударь?</p>
<p class="left">Молчит.</p>
<p class="left">— Что, — говорю, — вам угодно?</p>
<p class="left">Молчит.</p>
<p class="left">— Ах, да! давай еще играть, — говорит.</p>
<p class="left">Хорошо. Выиграл он партию.</p>
<p class="left">— Что, — говорит, — хорошо я научился играть?</p>
<p class="left">— Да, — я говорю.</p>
<p class="left">— То-то. Поди, — говорит, — теперь, узнай, что карета?</p>
<p class="left">А сам по комнате ходит.</p>
<p class="left">Я себе, ничего не думая, вышел на крыльцо: вижу, кареты никакой нет, иду <span class="opdelimiter">назад.</span><span class="opnumber">114</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">115</span><span class="npdelimiter">Только</span> иду назад, слышу, кием ровно стукнул кто-то. Вхожу в бильярдную: пахнет что-то чуднò.</p>
<p class="left">Глядь: а он на полу лежит, ве-есь в крови, и пистоль подле брошена. Так я до того испужался, что слова сказать не мог.</p>
<p class="left">А он дрыгнет, дрыгнет ногой, да и потянется. Захрапел потом, да и растянулся вот этаким родом.</p>
<p class="left">И отчего такой грех с ними случился, что душу свою загубил, то есть Бог его знает; только что бумагу эту оставил, да и то я никак не соображу.</p>
<p class="left">Уж чего не делают господа!.. Сказано, господа... Одно слово: — господа.</p>
<p class="center">————</p>
<p class="left">«Бог дал мне всё, чего может желать человек: богатство, имя, ум, благородные стремления. Я хотел наслаждаться и затоптал в грязь всё, что было во мне хорошего.</p>
<p class="left">«Я не обесчещен, не несчастен, не сделал никакого преступления; но я сделал хуже: я убил свои чувства, свой ум, свою молодость.</p>
<p class="left">«Я опутан грязной сетью, из которой не могу выпутаться и к которой не могу привыкнуть. Я беспрестанно падаю, падаю; чувствую свое падение и не могу остановиться. Мне легче бы было быть обесчещенным, несчастным или преступным: тогда было бы какое-то утешительное, угрюмое величие в моем отчаянии. Ежели бы я был обесчещен, я бы мог подняться выше понятий чести нашего общества и презирать его. Ежели бы я был несчастлив, я бы мог роптать. Ежели бы я сделал преступление, я бы мог раскаянием или наказанием искупить его; но я просто низок, гадок, знаю это — и не могу подняться.</p>
<p class="left">«И что погубило меня? Была ли во мне какая-нибудь сильная страсть, которая бы извиняла меня? Нет.</p>
<p class="left">«Семерка, туз, шампанское, желтый в середину, мел, серенькие, радужные бумажки, папиросы, продажные женщины — вот мои воспоминания!</p>
<p class="left">«Одна ужасная минута забвения, низости, которой я никогда не забуду, заставила меня опомниться. Я ужаснулся, когда увидел, какая неизмеримая пропасть отделяла меня от того, чем я хотел и мог быть. В моем воображении возникли надежды, мечты и думы моей юности.</p>
<p class="left">«Где те светлые мысли о жизни, о вечности, о Боге, <span class="opdelimiter">которые</span><span class="opnumber">115</span> <span class="npnumber">116</span><span class="npdelimiter">с</span> такою ясностью и силой наполняли мою душу? Где беспредметная сила любви, отрадной теплотой согревавшая мое сердце? Где надежда на развитие, сочувствие ко всему прекрасному, любовь к родным, к ближним, к труду, к славе? Где понятие об обязанности?</p>
<p class="left">«Меня оскорбили — я вызывал на дуэль и думал, что вполне удовлетворил требованиям благородства. Мне нужны были деньги для удовлетворения своих пороков и тщеславия — я разорил тысячи семейств, вверенных мне Богом, и сделал это без стыда, — я, который так хорошо понимал эти священные обязанности. Бесчестный человек сказал мне, что у меня нет совести, что я хочу красть, — и я остался его другом, потому что он бесчестный человек и сказал мне, что он не хотел меня обидеть. Мне сказали, что смешно жить скромником, — и я отдал без сожаления цвет своей души — невинность — продажной женщине. Да, никакой убитой части моей души мне так не жалко, как любви, к которой я так был способен. Боже мой! Любил ли хоть один человек так, как я любил, когда еще не знал женщин!</p>
<p class="left">«А как я мог быть хорош и счастлив, ежели бы шел по той дороге, которую, вступая в жизнь, открыли мой свежий ум и детское, истинное чувство! Не раз пробовал я выйти из грязной колеи, по которой шла моя жизнь, на эту светлую дорогу. Я говорил себе: употреблю всё, что есть у меня воли, — и не мог. Когда я оставался один, мне становилось неловко и страшно с самим собой. Когда я был с другими, я забывал <em>невольно</em> свои убеждения, не слыхал более внутреннего голоса и снова падал.</p>
<p class="left">«Наконец я дошел до страшного убеждения, что не могу подняться, перестал думать об этом и хотел забыться; но безнадежное раскаяние еще сильнее тревожило меня. Тогда мне в первый раз пришла страшная для других и отрадная для меня мысль о самоубийстве.</p>
<p class="left">«Но и в этом отношении я был низок и подл. Только вчерашняя глупая история с гусаром дала мне довольно решимости, чтобы исполнить свое намерение. Во мне не осталось ничего благородного — одно тщеславие, и из тщеславия я делаю единственный хороший поступок в моей жизни. </p>
<p class="left">«Я думал прежде, что близость смерти возвысит мою душу. Я ошибался. Через четверть часа меня не будет, а взгляд <span class="opdelimiter">мой</span><span class="opnumber">116</span> <span class="npnumber">117</span><span class="npdelimiter">нисколько</span> не изменился. Я так же вижу, так же слышу, так же думаю; та же странная непоследовательность, шаткость и легкость в мыслях, столь противоположная тому единству и ясности, которые, Бог знает зачем, дано воображать человеку. Мысли о том, что будет за гробом, и какие толки будут завтра о моей смерти у тетушки Ртищевой, с одинаковой силой представляются моему уму.</p>
<p class="left">— —</p>
<p class="left">«Непостижимое создание человек!»</p>
<p class="left"><span class="opnumber">117</span> <span class="npnumber">118</span></p>
</div>
 </text>
</TEI>