<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Много ли человеку земли нужно. Варианты</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">Много ли человеку земли нужно. Варианты</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 25 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1937" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">25</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1885">
     1885 </date>
    <rs type="Россия"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere" />
    <catRef target="#художественная.рассказ" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>not finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>ver24</versionNumber>
   <isFinished>not finished</isFinished>
   <isEdited>not edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
     Initiative) </ref>. </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text> <div class="section" id="ref51">
<h2 class="title_level2 center">[ВАРИАНТЫ РАССКАЗА «МНОГО ЛИ ЧЕЛОВЕКУ ЗЕМЛИ <br />НУЖНО».]</h2>
<div class="section">
<h3 class="title_level3 left">* № 1.</h3>
<p class="left">Жена слушала, слушала, заснула. Въ середи ночи закричала жена во снѣ и проснулась.

</p>
<p class="left">— Чего ты? говоритъ мужъ.

</p>
<p class="left">— Да что, Пахомушка, говоритъ: нехорошій я сонъ видѣла. Не ходи ты завтра землю обходить.

</p>
<p class="left">Засмѣялся Пахомъ.

</p>
<p class="left">Вона! говоритъ. Что же тебѣ привидѣлось?

</p>
<p class="left">— Охъ, не ходи, Пахомушка. Жутко мнѣ.

</p>
<p class="left">— Да что ты видѣла то?

</p>
<p class="left">И видѣлось мнѣ, что лежимъ мы съ тобой въ этой самой кибиткѣ и что слышу я, хохочетъ кто то у хозяина и что захотѣлось мнѣ посмотрѣть. И встала я, будто и пошла потихоньку къ той кибиткѣ. Подошла, подняла войлокъ и заглянула въ щелку. И вижу я, сидитъ этотъ самый старшина башкирскій, вотъ такъ за животъ ухватился обѣими руками, закатывается, хохочетъ. И гляжу я на него и это не онъ, а купецъ намеднишній, что къ намъ заѣзжалъ, и гляну я на купца, и опять не купецъ, а тотъ мужикъ, что къ намъ на старинѣ съ низу заходилъ. И гляжу я на мужика, и опять не онъ, а самъ дьяволъ съ рогами и съ копытами сидитъ, хохочетъ и на что-то глядитъ. Поглядѣла я, куда онъ глядитъ, а это ты лежишь кверху носомъ и бѣлый, какъ ручникъ. Испугалась я, закричала и проснулась. Не ходи ты завтра, Пахомушка, землю обходить. Не къ добру я сонъ видѣла и не къ добру на одно лицо три человѣка эти: и мужикъ съ низу, и купецъ, и старшина башкирскій. — Не ходи, батюшка.

</p>
<p class="left">— Посмѣялся Пахомъ. — Будетъ, будетъ толковать то. Вашихъ бабьихъ словъ не переслушаешь. Спи, еще рано. Прилегъ и Пахомъ. Да такъ и не заснулъ до разсвѣта.

</p>
</div>
<div class="section">
<h3 class="title_level3 left">* № 2.</h3>
<p class="left">Подбѣжала Пахомова хозяйка съ работникомъ, хотѣла поднять его, глядь, а у него изо рта кровь течетъ и онъ <span class="opdelimiter">мертвый</span><span class="opnumber">584</span> <span class="npnumber">585</span><span class="npdelimiter">лежитъ.</span> Ахнула жена, оглянулась на старшину, а онъ сидитъ такъ точно, какъ она во снѣ его видѣла, сидитъ на корточкахъ, гогочетъ. И видитъ она явственно рога изъ за скуфейки торчать и на ногахъ копыта.

</p>
<p class="left">Всталъ старшина, поднялъ съ земли заступъ, кинулъ бабѣ. — На, закопай! Да сестрѣ похвались, какъ мужику земля на пользу пошла.

</p>
<p class="left">Поднялись всѣ башкирцы и уѣхали.

</p>
<p class="left">Осталась вдова Пахомова въ степи съ своимъ работникомъ.

</p>
<p class="subtitle centerline">

————

</p>
<br />
</div>
</div>
 </text>
</TEI>