<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Христианский катехизис</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">Христианский катехизис</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1936" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">17</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1877">
     1877 </date>
    <rs type="Россия"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />
    <catRef target="#публицистика.отрывок" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>not finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber />
   <isFinished>not finished</isFinished>
   <isEdited>not edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
     Initiative) </ref>. </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text> <div class="section" id="h000011021">
<h2 class="center">* ХРИСТІАНСКІЙ КАТИХИЗИСЪ.</h2>
<p class="center">(1877 г.)</p>
<p class="left">«Вѣрую во единую истинную святую церковь, живущую въ сердцахъ всѣхъ людей и на всей землѣ<note n="n562"><div class="section" id="n562"><h2><a href="#backn562">562</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> и понятную для меня и вполнѣ выражающую по слабости моего ума всѢ таинства вѣры. Понимаю же это ученіе</p></div></note><note n="n563"><div class="section" id="n563"><h2><a href="#backn563">563</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> вполнѣ выражающей для слабаго моего ума всѣ таинства вѣры</p></div></note></p>
<p class="left">Вотъ символъ моей вѣры, и потому изложеніе катихизиса моего и введенiе въ него будетъ слѣдующее:</p>
<p class="center italic"><em>О Вѣрѣ.</em><note n="n564"><div class="section" id="n564"><h2><a href="#backn564">564</a></h2><p class="left"> <em>Заглавие: О Вѣрѣ. представляет собой вставку, внесенную в текст позднее и другими чернилами.</em></p></div></note></p>
<p class="left"><em>В.</em> Что есть православный катихизисъ?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Пр[авославный] кат[ихизисъ] есть наставленіе въ<note n="n565"><div class="section" id="n565"><h2><a href="#backn565">565</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> православной</p></div></note><note n="n566"><div class="section" id="n566"><h2><a href="#backn566">566</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> жизни</p></div></note></p>
<p class="left"><em>В.</em> Чѣмъ отличаются потребности тѣла отъ потребности души? И не сливаются ли онѣ въ одно? Не есть ли то что мы называемъ потребностями души, только болѣе сложныя потребности тѣла?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Потребности<note n="n567"><div class="section" id="n567"><h2><a href="#backn567">567</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> души</p></div></note><note n="n568"><div class="section" id="n568"><h2><a href="#backn568">568</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> потребностями</p></div></note><span class="opdelimiter">тѣла.</span><span class="opnumber">363</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">364</span><span class="npdelimiter">(Примѣчаніе)</span> Нынѣшняя философія, &lt;въ особен[ности]&gt; (матерьялисты) утверждаетъ, что то, что называли до сихъ поръ потребностями души, есть ничто иное какъ усложненныя запасы тѣхъ же послѣдствій удовлетворенiй матерьяльныхъ потребностей — очень часто выражающихся въ отрицаніи прямыхъ — не перешедшихъ черезъ мозговые процессы, матерьяльныхъ потребностей. Но утвержденіе это ни на чемъ не основано, такъ какъ сами матерьялисты признаютъ, что прослѣдить этотъ ходъ для нихъ нетолько невозможно, но и нѣтъ ни малѣйшаго намека на тотъ путь, к[оторымъ] это можетъ быть объяснено. — Но если бы даже и допустить, что этотъ процессъ былъ бы раскрытъ, то и тогда противуположность душевныхъ и тѣлесныхъ потребностей оставалась бы во всей силѣ и точно также потребности души, имѣющія цѣлью благо вообще, противуположное благу личному, было бы точно основано только на вѣрѣ въ это благо.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Что нужно для спасенія души &lt;т. е.&gt; или что нужно для того, чтобы<note n="n569"><div class="section" id="n569"><h2><a href="#backn569">569</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> душа испытывала соотвѣтствіе своимъ требованіямъ</p></div></note></p>
<p class="left"><em>О.</em> Ясное опредѣленіе того,<note n="n570"><div class="section" id="n570"><h2><a href="#backn570">570</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> о того</p></div></note></p>
<p class="left"><em>В.</em> Что есть вѣра?</p>
<p class="left"><em>О.</em> &lt;По апост. Павлу «есть уповаемыхъ извѣщеніе, вещей обличеніе невѣдомыхъ».&gt; Вѣра есть несомнѣнное знаніе вещей непостижимыхъ разуму.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Какая разница между знаніемъ вѣры и знаніемъ разума?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Всякое знаніе разума основано на предшествующемъ знанiи. Знаніе же вѣры имѣетъ основаніе само въ себѣ. —</p>
<p class="left"><em>В.</em> Возможно ли знаніе разума безъ знанія вѣры?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Невозможно, потому что всякое знаніе разума основано на предшествующемъ знаніи; предшествующее же тоже должно быть на чемъ нибудь основано. И потому самый пріемъ разума, основывающiй каждое знаніе на предшествующемъ, исключаетъ возможность знанія безъ какого то другаго знанія, не имѣющаго основаніемъ разумное знаніе.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Какое же это знаніе?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Знаніе вѣры.</p>
<p class="left"><note n="n571"><div class="section" id="n571"><h2><a href="#backn571">571</a></h2><p class="left"> <em>От слов: В.</em> Что есть знаніе вѣры <em>кончая словами:</em> Явленія этой жизни <em>весь вставленный в текст отрывок написан на полях.</em></p></div></note><em>В.</em> Что есть знаніе вѣры и гдѣ мы встрѣчаемъ его?<note n="n572"><div class="section" id="n572"><h2><a href="#backn572">572</a></h2><p class="left"> <em>Слова:</em> гдѣ мы встрѣчаемъ его? <em>зачеркнуты и восстановлены.</em></p></div></note></p>
<p class="left"><em>О.</em> Знаніе вѣры есть то несомнѣнное знаніе смысла окружающихъ насъ явленій, которымъ мы руководствуемся всякую минуту жизни и то<note n="n573"><div class="section" id="n573"><h2><a href="#backn573">573</a></h2><p class="left"> <em>Фраза не закончена.</em></p></div></note></p>
<p class="left"><span class="opnumber">364</span> <span class="npnumber">365</span></p>
<p class="left"><note n="n574"><div class="section" id="n574"><h2><a href="#backn574">574</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> В. Гдѣ встрѣчается это знаніе вѣры, к[оторымъ] мы руководствуемся, на которомъ основаны всѣ самыя сложныя знанія наши? <em>Конец фразы:</em> на которомъ..... знанiя наши? <em>по ошибке в подлиннике не зачеркнут.</em></p></div></note><em>В.</em> Въ какихъ случаяхъ жизни руководствуемся мы знаніемъ вѣры, не основанномъ на разумномъ знаніи?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Когда мы разсчитываемъ на завтрашній день, мы вѣримъ, что взойдетъ солнце и мы будемъ жить; когда мы даемъ ѣсть другому и когда мы жалѣемъ его, мы вѣримъ, что онъ голоденъ, что ему больно, когда мы идемъ въ другое мѣсто, зная, что тамъ земля и люди, мы вѣримъ. Ни одно изъ составляющих нашу жизнь простѣйшихъ дѣйствій мы не основываемъ на разумѣ, а на вѣрѣ.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Гдѣ въ наукахъ видно то знаніе вѣры, на кот[оромъ] онѣ основываются?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Въ Астрономіи мы прежде вѣрили въ существованіе небесныхъ тѣлъ и небеснаго неизмѣримаго пространства и потомъ уже вычисляли движеніе тѣлъ и мѣры пространства. Въ физикѣ и химіи мы вѣримъ въ безконечную дѣлимость, въ дѣйствія силъ, а потомъ уже вычисляемъ. Въ политический наукахъ мы прежде всего вѣримъ въ смыслъ жизни людей (прогрессъ), а потомъ уже изучаемъ явленія этой жизни.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Возможно ли знаніе вѣры безъ знанія разума?<note n="n575"><div class="section" id="n575"><h2><a href="#backn575">575</a></h2><p class="left"> <em>От слов:</em> знанія разума <em>сделана сноска на полях:</em> Примѣчаніе: Такое знаніе можно вообразить въ безумныхъ и новорожденныхъ.</p></div></note></p>
<p class="left"><em>О.</em> Возможно, ибо оно не нуждается ни въ какомъ основаніи.</p>
<p class="left"><note n="n576"><div class="section" id="n576"><h2><a href="#backn576">576</a></h2><p class="left"> <em>Зач.: В. </em>Почему въ ученіи при наставленіи въ истинной вѣрѣ требуется еще знаніе разумное, кромѣ знанія вѣры?</p></div></note><em>В.</em> Въ чемъ же будетъ состоять наставленіе въ истинной вѣрѣ, если для знанія вѣры не нужно знаніе разумное?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Въ томъ, что бы показать тѣ предѣлы разумнаго знанія, при которыхъ разумное знаніе останавливается и приходитъ къ тѣмъ самымъ основамъ, на которыхъ оно зиждется.<note n="n577"><div class="section" id="n577"><h2><a href="#backn577">577</a></h2><p class="left"> <em>Зач.: В.</em> Для чего же необходимо знаніе вѣры? <em>О.</em> Вопервыхъ, для спасенія души, вовторыхъ, для того чтобы позн[ать] <em>Фраза не закончена.</em></p></div></note></p>
<p class="center">Объ откровеніи.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Откуда почерпается &lt;разумное&gt; &lt;выраженіе&gt; знанія вѣры?</p>
<p class="left"><em>О.</em><note n="n578"><div class="section" id="n578"><h2><a href="#backn578">578</a></h2><p class="left"> <em>Зач.: </em>Выражен[iе]</p></div></note></p>
<p class="left"><em>В.</em> Откуда получилъ человѣкъ это знаніе?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Отъ источника всего — отъ Бога.</p>
<p class="left"><note n="n579"><div class="section" id="n579"><h2><a href="#backn579">579</a></h2><p class="left"> <em>От слов: В.</em> Если оно передается <em>кончая:</em> называется откровеніемъ. <em>несколько фраз зачеркнуто одною чертой.</em></p></div></note><em>В. </em>Если оно передается, то &lt;гдѣ&gt; основная причина источника его&gt;, &lt;кто первый&gt; изъ людей получили его?</p>
<p class="left"><span class="opnumber">365</span> <span class="npnumber">366</span></p>
<p class="left"><note n="n580"><div class="section" id="n580"><h2><a href="#backn580">580</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто: О.</em> Источникъ знанія вѣры непостижимъ. Онъ понятенъ по двумъ причинамъ.</p></div></note><em>O.</em> Вопросъ этотъ очевидно переходитъ въ область разумнаго знанія, такъ какъ онъ требуетъ основанія знанію въ предшествовавшемъ, и потому знаніе вѣры &lt;не можетъ&gt; отвѣчать на него тѣмъ, что знаніе вѣры получено прямо отъ источника всего существующа[го], — Бога &lt;и называется откровеніемъ&gt;.</p>
<p class="left"><note n="n581"><div class="section" id="n581"><h2><a href="#backn581">581</a></h2><p class="left"> <em>Зач.: В.</em> Какимъ образомъ, въ какомъ видѣ передается Богомъ откровеніе вѣры людямъ? <em>Над зачеркнутыми словами:</em> откровеніе вѣры <em>над строкой написано и не зачеркнуто:</em> выраженіе знанія</p></div></note><em>В.</em> Одно ли это знаніе вѣры, начертанное въ сердцахъ, имѣютъ люди, и нѣтъ ли &lt;другаго&gt; еще выраженія этаго знанія, к[оторое] люди получаютъ другъ отъ друга?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Знаніе<note n="n582"><div class="section" id="n582"><h2><a href="#backn582">582</a></h2><p class="left"> <em>Слово:</em> Знаніе <em>вписано над зачеркнутым словом:</em> Откровеніе</p></div></note></p>
<p class="left"><note n="n583"><div class="section" id="n583"><h2><a href="#backn583">583</a></h2><p class="left"> <em>От слов: В.</em> Всѣмъ ли людямъ <em>кончая словами:</em> есть истинное знаніе вѣры. <em>несколько фраз кругом обведены чертою и отмечены на полях цыфрой:</em> 1</p></div></note><em>В.</em> Всѣмъ ли людямъ далъ Богъ одинаковое откровеніе.<note n="n584"><div class="section" id="n584"><h2><a href="#backn584">584</a></h2><p class="left"> <em>Слова:</em> одинаковое откровеніе <em>вписаны над строкой над зачеркнутыми словами:</em> знаніе вѣры</p></div></note></p>
<p class="left"><em>О.</em> Въ душѣ каждаго человѣка одинаково открыто Богомъ знаніе вѣры, но передача того, что открыто было предшествовавшимъ людямъ, совершалась неодинаково, такъ какъ передача этаго знанія вѣры была уже дѣломъ знанія разума.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Существуетъ ли одно истинное знаніе вѣры &lt;общее всѣмъ людямъ?&gt;</p>
<p class="left"><em>О.</em> Существуетъ это знаніе въ сердцѣ людей. То знаніе, которое обще всѣмъ людямъ, есть истинное знаніе вѣры.</p>
<p class="left"><note n="n585"><div class="section" id="n585"><h2><a href="#backn585">585</a></h2><p class="left"> <em>От слов: В.</em> Есть ли выраженія вѣръ <em>кончая словами:</em> не противорѣчитъ этому знанію. <em>несколько фраз обведены на полях чертой и отмечены цыфрой:</em> 2</p></div></note><em>В.</em> Есть ли выраженія вѣръ Буддисткой, Еврейской, Христианской, Магометанской истинныя или неистинныя?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Истинное знаніе вѣры одно — то, которое обще всѣмъ людямъ и к[оторое] открыто Богомъ въ сердцахъ людей, и потому всѣ выраженія вѣры истинны въ томъ, въ чемъ они сходятся. Внѣшнія же признаки вѣръ суть только особенности, зависящія отъ историческихъ, географическихъ условій, имѣющихъ значеніе разумнаго знанія, а не знанія вѣры. —</p>
<p class="left"><em>В.</em> Истинна ли христіанская вѣра въ своемъ ученіи?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Истинна настолько, насколько она открываетъ знанія вѣры, открытыя въ сердцахъ людей, и насколько ученіе ея не противурѣчитъ этому знанію.</p>
<p class="left"><span class="opnumber">366</span> <span class="npnumber">367</span></p>
<p class="left"><note n="n586"><div class="section" id="n586"><h2><a href="#backn586">586</a></h2><p class="left"> <em>От слов: В.</em> Какимъ образомъ передается <em>кончая словами:</em> хранитъ священ[ное] откровеніе — <em>несколько фраз обведены на полях чертой и отмечены цыфрой: </em>3<em>.</em></p></div></note><em>В.</em> Какимъ образомъ передается<note n="n587"><div class="section" id="n587"><h2><a href="#backn587">587</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> Божественное откровеніе вѣры? того что было</p></div></note></p>
<p class="left"><em>О.</em> Посредствомъ священныхъ писанія и преданія и примѣра.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Что разумѣть подъ именемъ священнаго писанія?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Всѣ тѣ книги,<note n="n588"><div class="section" id="n588"><h2><a href="#backn588">588</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике под словами:</em> Всѣ тѣ книги <em>первоначально было написано:</em> Все то знаніе</p></div></note></p>
<p class="center">————</p>
<p class="left"><em>В.</em> Что разумѣть подъ св[ященнымъ] пред[аніемъ]?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Преданіе (idem).</p>
<p class="left"><em>В.</em> Что разумѣть под прим[ѣрами]?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Дѣйствія, показ[ывающія] знаніе вѣры для спасенія души.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Что разумѣть вообще подъ свящ[еннымъ] откровеніемъ, передаваемымъ писаніемъ, преданіемъ и примѣромъ?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Все то, что истинно вѣрующіе и чтущіе Бога писали, говорили и дѣлали для спасенія душ[и]<note n="n589"><div class="section" id="n589"><h2><a href="#backn589">589</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> Все это..... для спасенія душ[и] <em>на полях поставлена сноска:</em> Феларетъ</p></div></note></p>
<p class="left"><em>В.</em> Есть ли вѣрное хранилище священнаго откровенія?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Есть. Всѣ истинно вѣрующіе, соединенные свящ[еннымъ] откровенiе[мъ] совокупно составляютъ изъ себя совокупно и преемственно церковь, кот[орая] хранитъ священ[ное] откровеніе. —</p>
<p class="left"><em>В.</em> Какое отношеніе имѣетъ Христ[iанская] церковь къ общей Б[ожіей] церкви?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Отношеніе частнаго къ общему. Христ[iанская] церковь есть одно изъ выраженій вселенской церкви.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Можетъ ли быть Христ[iанская] церковь погрѣшима?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Въ духѣ — нѣтъ, но въ буквѣ — да.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Почему?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Духъ соотвѣтствуетъ всегда знанію вѣры въ сердцѣ. Буква же есть орудіе передачи.</p>
<p class="left"><em>В.</em> То ли же и съ други[ми]?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Тоже.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Какъ относится къ ученію Христ[iанство]? Гдѣ оно противуположно<note n="n590"><div class="section" id="n590"><h2><a href="#backn590">590</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> здравому смыслу</p></div></note></p>
<p class="left"><em>О. </em>Если<note n="n591"><div class="section" id="n591"><h2><a href="#backn591">591</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> тотъ отвѣтъ к. даетъ христіанство</p></div></note></p>
<p class="left"><em>В.</em> Если противуположно знан[ію] <span class="opdelimiter">сердца?</span><span class="opnumber">367</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">368</span><em><span class="npdelimiter">О.</span></em> Отвергать его, чтобы оставаться членомъ вселенск[ой] церкви. —</p>
<p class="center">Христіанскій Катихизисъ.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Въ чемъ состоитъ первая передача откровенія христі[анскаго]?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Въ священны[хъ] книгахъ Вѣтхаго завѣта.</p>
<p class="left"><em>В.</em> Какія?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Книга Бытія.</p>
<p class="left">[<em>В.</em>] Почему она священна?</p>
<p class="left"><em>О.</em> Сотвореніе</p>
<p class="center">————</p>
</div> </text>
</TEI>