<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     [«Начала» романа времен Петра I. Азовские походы]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       [«Начала» романа времен Петра I. Азовские походы]
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       17
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1879" notBefore="1870">
     1870-1873, 1879
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.роман" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XVIII век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая «Произведения». Том 17. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1936.
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000011">
   <head rend="center">
    <hi rend="strong">
     НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ
    </hi>
    <lb/>
    <hi rend="strong">
     И НЕОКОНЧЕННОЕ
    </hi>
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006">
   <head rend="center">
    РОМАНЫ ИЗ ЭПОХИ КОНЦА XVII — НАЧАЛА XIX В.
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001">
   <head rend="center">
    <hi rend="em">
     *,
    </hi>
    ** [«НАЧАЛА» РОМАНА ВРЕМЕН ПЕТРА I.]
   </head>
   <div>
    <p rend="center">
     (1870—1873, 1879 гг.)
    </p>
   </div>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001005">
   <head rend="center">
    Г.
    <lb/>
    [АЗОВСКИЕ ПОХОДЫ.]
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001005001">
   <head rend="left">
    * № 17
   </head>
   <p rend="left">
    Въ 1668 году Астраханскій воевода
    <note n="n181">
     <div rend="section" xml:id="n181">
      <head>
       <ref target="#backn181">
        181
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Против слов:
       </hi>
       Астраханскій воевода
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       вдова
       <hi rend="em">
        написано:
       </hi>
       &lt;Анисья Тимофевна много и горя и радости пережила на своемъ вѣку старая матерая вдова Анисья Тимофевна Апраксина. 18 Августа&gt; въ 1695 Вдова А. Т. Апраксина &lt;мать царицы Марѳы Матвѣвны&gt; пріѣхала въ Москву повидаться съ дочерью Ц. М. М. и съ любимымъ сыномъ А. М. &lt;Проѣхавъ слободы&gt;
      </p>
     </div>
    </note>
    Апраксинъ, М[атвѣй] В[асильевичъ] возвращался въ Москву. Изъ Саратова Воевода поѣхалъ сухимъ путемъ. Недалеко отъ Пензы на него напали Башкирцы, разогнали и перебили его людей и его убили. — Тѣло подняли, сложили куски въ гробъ и привезли въ Москву къ молодой вдовѣ. Остались 4 дѣтей — сиротъ: 4 мальчика, Андрей, Никита, Ѳедоръ и Петръ да 5-ымъ вдова
    <note n="n182">
     <div rend="section" xml:id="n182">
      <head>
       <ref target="#backn182">
        182
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Против слов:
       </hi>
       Астраханскій воевода
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       вдова
       <hi rend="em">
        написано:
       </hi>
       &lt;Анисья Тимофевна много и горя и радости пережила на своемъ вѣку старая матерая вдова Анисья Тимофевна Апраксина. 18 Августа&gt; въ 1695 Вдова А. Т. Апраксина &lt;мать царицы Марѳы Матвѣвны&gt; пріѣхала въ Москву повидаться съ дочерью Ц. М. М. и съ любимымъ сыномъ А. М. &lt;Проѣхавъ слободы&gt;
      </p>
     </div>
    </note>
    осталась беременна и въ ту же зиму родила дѣвочку Марфу.
   </p>
   <p rend="left">
    Крестилъ дѣвочку Матвѣевъ, Артамонъ Сергѣевичъ и Лопухина боярыня. Вдова выростила дѣтей, только одинъ Никита умеръ, и дожила радости въ 1682 году. Когда овдовѣлъ Царь Ѳедоръ, на смотръ невѣстъ къ Царю повезли и ея дочь, 15 лѣтнюю ˂красавицу˃ Марфу. Никто не думалъ, чтобы Царь выбралъ Марфу: она была дробна и мелка; но Царь полюбилъ ее и женился на ней. — Женился онъ на ней въ Февралѣ, а въ Апрѣлѣ умеръ. И осталась
    <note n="n183">
     <div rend="section" xml:id="n183">
      <head>
       <ref target="#backn183">
        183
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       осталось
      </p>
     </div>
    </note>
    молодая царица ни дѣвка, ни баба, ни
    <pb n="196"/>
    матерая вдова, такъ что и мать за сыновей радовалась, что они черезъ сестру попали въ силу, а дочь жалѣла больше, чѣмъ прежде. —
   </p>
   <p rend="left">
    Изъ сыновей старшій Андрей былъ виднѣе всѣхъ, и умнѣе, и добрѣе, и былъ любимецъ матери. За годъ до выдачи дочери за Царя, мать женила его на дѣвицѣ хорошей, изъ роду Щетининыхъ, и у сына пошли дѣти. Но недолго мать радовалась на сына. Сперва онъ вдался въ книги и чуть-чуть не зашолся: ужъ сталъ заговариваться.
   </p>
   <p rend="left">
    Мать возила его къ старцу въ монастырь и его отчитали, но потомъ, когда сестра стала Царицей, Андрей сдѣланъ былъ ближнимъ комнатнымъ стольникомъ къ Царю Ивану Алексѣевичу и съ тѣхъ поръ сталъ пить, такъ что рѣдко когда бывалъ трезвымъ. Мать все также, еще больше, любила его; но сокрушалась о немъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Второй сынъ, Ѳедоръ, былъ весь въ мать, живой, быстрый и умильный. Не
    <note n="n184">
     <div rend="section" xml:id="n184">
      <head>
       <ref target="#backn184">
        184
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       ни
      </p>
     </div>
    </note>
    сердился, не
    <note n="n185">
     <div rend="section" xml:id="n185">
      <head>
       <ref target="#backn185">
        185
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       ни
      </p>
     </div>
    </note>
    обижалъ людей и видѣть не могъ, когда люди злобятся другъ на друга или казнятъ одинъ другаго. Онъ всегда всѣхъ мирилъ и сердца въ немъ совсѣмъ не было. Хоть онъ и почтительнѣе былъ къ матери и добрѣе всѣмъ Андрея, и съ женой жилъ хорошо, только что дѣтей не было, мать не могла совладать съ своимъ сердцемъ и больше его любила Андрея.
   </p>
   <p rend="left">
    Третій сынъ, Петръ, былъ тоже хорошъ; но нравомъ былъ въ дѣда, материнаго отца — упрямый и грубый. Онъ тоже былъ женатъ и съ женой жилъ хорошо, и были дѣти.
   </p>
   <p rend="left">
    Всѣхъ дѣтей любила мать; но жалчѣе всѣхъ была матери дочь — царица. Не могла она безъ слезъ смотрѣть на нее, какъ загубила она свой золотой вѣкъ, и не радовали
    <note n="n186">
     <div rend="section" xml:id="n186">
      <head>
       <ref target="#backn186">
        186
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       радовало
      </p>
     </div>
    </note>
    ее ни честь, ни богатство дочери. Отъ того она рѣдко бывала у дочери и, когда пріѣзжала по ея зову, то все плакала, на нее глядючи, и отпрашивалась или къ себѣ въ вотчину подъ
    <note n="n187">
     <div rend="section" xml:id="n187">
      <head>
       <ref target="#backn187">
        187
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Переславлемъ
      </p>
     </div>
    </note>
    Ростовомъ къ монастырю, гдѣ жилъ монахъ старецъ, ея отецъ духовный, либо къ сыну Андрею. И у тѣхъ сыновей были жены хорошія и невѣстки почтительныя, но тѣ жили хорошо и безъ нея, а въ дому у Андрея, старушка знала, что она нужна. И невѣстку свою Евланью, Андрееву жену, она съ каждымъ годомъ больше любила. Прежде, какъ и всѣ матери, не могла она не ревновать сына къ женѣ его; но что больше узнавала она Евланью, то больше любила ее. —
   </p>
   <p rend="left">
    Давно ужъ не бывала старушка въ Москвѣ; но лѣтомъ 1695 года пріѣхала погостить къ сыну и посмотрѣть на свою дочь Царицу.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="197"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001005002">
   <head rend="left">
    * № 18.
   </head>
   <p rend="left">
    <note n="n188">
     <div rend="section" xml:id="n188">
      <head>
       <ref target="#backn188">
        188
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       26 Января 1696 померъ Царь Іоаннъ Алексѣичъ. Остался однимъ Царемъ Петръ.
      </p>
     </div>
    </note>
    5 Ноября 1695 года въ Москвѣ было благодарственное молебствіе о благополучномъ возвращеніи втораго Царя Петра Алексѣевича изъ Азовскаго похода. —
   </p>
   <p rend="left">
    Царь въ ночь пріѣхалъ съ передовыми и остановился въ Коломенскомъ дворцѣ &lt;и оттуда, какъ слышно было, намеревался со всѣми войсками съ торжествомъ вступить въ Москву, когда соберутся всѣ войска изъ подъ Азова&gt;. —
   </p>
   <p rend="left">
    Старикъ боярскій сынъ Иванъ Хованскій ужъ 3-ю недѣлю съ старухой женой жилъ въ Москвѣ, дожидался пріѣзда Царя. Онъ пріѣхалъ изъ Тульскихъ
    <note n="n189">
     <div rend="section" xml:id="n189">
      <head>
       <ref target="#backn189">
        189
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Казанскихъ Каширскихъ.
      </p>
     </div>
    </note>
    вотчинъ просить за сына, за любимаго сына Князя Ивана, взятаго стрѣльцами подъ Каширою и привезеннаго въ Москву, чтобъ судить за воровство и грабежъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Хованскій не поѣхалъ бы. Ужъ онъ 10-й годъ, съ тѣхъ поръ какъ попалъ въ опалу, жилъ въ вотчинѣ и обжился; но жена уговорила его ѣхать просить за любимаго сына. Княгиня была изъ родовитаго дома &lt;Голицыныхъ&gt; и она надѣялась на заступу.
   </p>
   <p rend="left">
    У ней рука была у Царицы Натальи Кириловны, у Лопухиныхъ и у Царя Ивана по Апраксинымъ. Но, побившись недѣли 2 въ Москвѣ, и мужъ и жена увидѣли, что у Ивана Царя, у Лопухиныхъ нѣтъ силы, а вся сила въ Царѣ Петрѣ. Старуха и тутъ нашла дорогу черезъ мамку Царя Петра, Голицыну, она дошла до Бориса Алексѣевича и послала къ нему мужа. Борисъ Алексѣевичъ принялъ старика и обѣщалъ попросить Кн. Ѳедора Юрьевича (Ромодановскаго) подождать пытать молодаго Кн. Ивана до пріѣзда Царя.
   </p>
   <p rend="left">
    Теперь Царь пріѣхалъ. Старики стояли во дворѣ у Головина, Ѳедора Алексѣевича. Онъ былъ свой. Утромъ рано пошли къ обѣдни.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001005003">
   <head rend="left">
    * № 19.
   </head>
   <p rend="center">
    I.
   </p>
   <p rend="left">
    Весь великой постъ 1696-го года Царь Петръ Алексѣичъ прожилъ въ Воронежѣ на корабельной верфи. — Народа согнано было много тысячъ. И лѣсу свезено было зимнимъ путемъ много тысячъ деревьевъ. На луговой сторонѣ Вороны рѣки были настроены балаганы для народа; и тутъ съ ранней зари до поздняго вечера стучали топоры, сипѣли пилы, визжали подпилки, оттачивавшіе снасти, звѣнѣли обухи по желѣзнымъ гвоздямъ и скобамъ, съ утра до вечера стоялъ ровнымъ гуломъ говоръ рабочего народа; изрѣдка кое гдѣ поднимался крикъ на лошадей, подвозившихъ лѣсъ, слышались запѣвы мужиковъ,
    <pb n="198"/>
    поднимавшпхъ бревно или бабу. И въ обѣдъ и ужинъ слышали топотъ и говоръ народа. &lt;Во все мѣсто, сколько глазомъ окинуть, земля по снѣгу была устлана опилками, стружками.&gt; Со всѣхъ сторонъ дымились печи кухонъ и на стружкахъ въ котлахъ кипѣла смола. —
   </p>
   <p rend="left">
    Весна была въ этомъ году не дружная. Начало таять съ масляницы, согнало весь снѣгъ, а потомъ подулъ сивѣръ, и холода держались долго, и ледъ не трогался. На Дарьи только взломало ледъ на Дону и завесенѣло. На Алексѣя Божья человѣка въ полдни было тепло, какъ лѣтомъ. По Воронѣ шла икра, поля были черныя, около жилья зелѣнѣлась крапива, грачи и жаворонки прилетѣли, солнце ходило высоко и пекло въ упоръ, какъ лѣтомъ. Снѣгъ оставался только по правому берегу рѣки подъ кручью и промежду балагановъ подъ лѣсомъ, досками и опилками. Вода бѣжала ручьями, грязь была липкая и густая. —
   </p>
   <p rend="left">
    Царскій посланецъ на самаго Алексѣя Божія Человѣка пріѣхалъ изъ Архангельска, дворянинъ Алексѣй Алексѣичъ Головинъ, и привезъ съ собой оттуда корабельныхъ мастеровъ 43 человѣка: 7 нѣмцовъ и 36 русскихъ. Алексѣй Алексѣичъ только пріѣхалъ ночью въ Воронежъ на воеводскій дворъ, только дождался лошадей и пріѣхалъ на верфь, захвативъ съ собой нѣмца Флита, корабельнаго мастера и Евсея Мартемьянаго десятскаго. Алексѣя Алексѣича ямщикъ прямо провезъ къ Царской избѣ, но въ избѣ деньщикъ Александръ сказалъ, что Царь на верфи.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n190">
     <div rend="section" xml:id="n190">
      <head>
       <ref target="#backn190">
        190
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Давай провожу.
      </p>
     </div>
    </note>
    — Изъ Москвы, что ль, — спросилъ Александръ, выходя изъ избы.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001005004">
   <head rend="left">
    * № 20.
   </head>
   <p rend="center italic">
    <hi rend="em">
     Старое и новое.
    </hi>
    <note n="n191">
     <div rend="section" xml:id="n191">
      <head>
       <ref target="#backn191">
        191
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Против слов:
       </hi>
       Старое и новое,
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       у нас,
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       Ссора Голицыныхъ съ Долгор[укими] изъ за Лефорта. Головинъ миритъ. Его мать. Къ ней ходятъ 3 сына Алексан., Ник., Иванъ, жена съ Абокумомъ — дура, соперничество съ Долгор[укимъ.]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    «То Царей мало что одинъ, три — съ Царевной было, а теперь ни однаго у насъ,
    <note n="n192">
     <div rend="section" xml:id="n192">
      <head>
       <ref target="#backn192">
        192
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Против слов:
       </hi>
       Старое и новое,
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       у нас,
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       Ссора Голицыныхъ съ Долгор[укими] изъ за Лефорта. Головинъ миритъ. Его мать. Къ ней ходятъ 3 сына Алексан., Ник., Иванъ, жена съ Абокумомъ — дура, соперничество съ Долгор[укимъ.]
      </p>
     </div>
    </note>
    сиротъ на Москвѣ не осталось. — Закатилася наша, солнушко, забубенная головушка. &lt;Въ пятницу провожали. Подали возокъ Царскій. Посадилъ тута шута, деньщиковъ, самъ ввалился въ деньщиковы сани, пошолъ!&gt; Теперь, я чаю, ужъ въ Воронежѣ буровитъ. Охъ, подумаю, Аникитѣ Михайлычу нащему воеводство на Воронежѣ не полюбится. Разозжетъ его тамъ наше-Питеръ-дитятко».
   </p>
   <p rend="left">
    Такъ говорилъ Головинъ Ѳедоръ Алексѣевичъ, у себя въ дому угощая гостей — Лефорта, Франца Яковлича, Рѣпнина старика, Князь Иванъ Борисыча и Голицыныхъ двухъ: Князь Борисъ Алексѣича и Князь Михаила Михайлыча.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="199"/>
    Домъ Головина былъ большой, деревянный, новый — на Яузѣ. Головинъ зачаль строить его послѣ похода въ Китай. И въ Москвѣ не было лучше дома и по простору и угодьямъ и по внутреннему убранству. Ѳедоръ Алексѣевичъ много изъ Китая привезъ штофовъ, дорогихъ ковровъ, посуды и разубралъ всѣмъ домъ. А Аграфена Дмитревна, мать Ѳедора Алексѣевича, — она была изъ роду Апраксина, — собрала домъ запасами изъ Ярославской да изъ Казанскихъ вотчинъ. Подвалы полны были запасами и медами, и къ каждому разговѣнью пригоняли скотину и живность изъ вотчинъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Гости сидѣли въ большой горницѣ, обитой по стѣнамъ коврами. Дверь тоже завѣшана была ковромъ. Въ переднемъ углу на полстѣны въ обѣ стороны прибиты были иконы въ золоченыхъ окладахъ, и въ самомъ углу висѣла рѣзная серебряная лампада. Два ставца съ посудой стояли у стѣны. У ставцовъ стояли 4 молодца, прислуга. За однимъ столомъ, крытымъ камчатной скатертью сидѣли гости за чаемъ Китайскимъ въ китайской посудѣ, съ ромомъ, — на другомъ столѣ стояли закуски, меды, пиво и вина. Выпита была 2-я бутылка рому.
   </p>
   <p rend="left">
    Гости были шумны и веселы. Князь Репнинъ, старшій гость, невысокій старичокъ, &lt;съ сѣдой окладистой бородой,&gt; сидѣлъ въ красномъ углу подъ иконами. Красное лицо его лоснилось отъ поту, блестящіе глазки мигали и смѣялись и всетаки безпокойно озирались, соколій носокъ посапывалъ надъ бѣлыми подстриженными усами, и онъ то и дѣло отпивалъ изъ китайской чашки чай съ ромомъ и сухой маленькой ручкой ласкалъ свою бѣлую бороду. Онъ былъ шибко пьянъ, но пьянство у него было тихое и веселое. &lt;Онъ слушалъ, посмѣивался.&gt; Рядомъ съ нимъ, половина на столѣ, облокотивъ взъерошенную голову съ краснымъ, налитымъ виномъ, лицомъ на пухлую руку, половина на лавкѣ, лежала туша Бориса Алексѣича Голицына, дядьки Царя. — Онъ громко засмѣялся, открывъ бѣлые сплошные зубы, и лицо его еще по[ба]гровѣло отъ смѣха, и бѣлки глазъ налились кровью.
   </p>
   <p rend="left">
    — Да ужъ разожжетъ! — закричалъ онъ, повторяя слова хозяина. — Нащъ Питеръ-дитятко, охъ — и орелъ-же..
   </p>
   <p rend="left">
    И Борисъ Алексѣичъ опрокинулъ въ ротъ свою чашку и подалъ ее хозяину и, распахнувъ соболій кафтанъ отъ толстой красной шеи, какъ будто его душило, отогнулся на лавку и уперъ руки въ колѣна. —
   </p>
   <p rend="left">
    Другой Голицынъ, Михаилъ Михайлычъ, худощавый черноватый мущина съ длиннымъ красивымъ лицомъ, помоложе другихъ, сидѣлъ нахмуренный и сердито подергивалъ себя за усъ. — Онъ пилъ наравнѣ съ другими, но видно было, что хмѣль не бралъ его, и онъ былъ чѣмъ-то озабоченъ. Онъ взглянулъ на двоюроднаго брата Бориса Алексѣича и опять нахмурился. Веселѣе и разговорчивѣе и трезвѣе всѣхъ былъ Францъ Яковлевичъ и хозяинъ. — Францъ Яковличъ не по одному куцему
    <pb n="200"/>
    мундиру, обтянутымъ лосинамъ и ботфортамъ
    <note n="n193">
     <div rend="section" xml:id="n193">
      <head>
       <ref target="#backn193">
        193
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       обтянутыхъ лосинамъ и ботфортахъ
      </p>
     </div>
    </note>
    на ногахъ п бритому лицу и парику въ завиткахъ отличался отъ другихъ людей. И цвѣтъ лица его, бѣлый съ свѣжимъ румянцемъ на щекахъ, и звукъ его голоса, не громкій, но явственный, и говоръ его русскій, не совсѣмъ чистый, и обращенье къ нему хозяина и другихъ гостей, снисходительное и вмѣстѣ робкое, и въ особенности его отношеніе ко всѣмъ этимъ людямъ, сдержанное и нераспущенное, отличали его отъ другихъ. Онъ былъ высокъ, строенъ, худощавѣе
    <note n="n194">
     <div rend="section" xml:id="n194">
      <head>
       <ref target="#backn194">
        194
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       ходя &lt;худ&gt; ужъ
      </p>
     </div>
    </note>
    всѣхъ другихъ. Рука его была съ кольцомъ и очень бѣла. Онъ пріятно улыбнулся при словахъ хозяина, но, взглянувъ на Голицына, когда тотъ вскрикнулъ, тотчасъ же отвернулся презрительно. —
   </p>
   <p rend="left">
    Хозяинъ, средняго роста, статный красавецъ лѣтъ сорока, безъ однаго сѣдаго волоса, съ высоко поднятой головой и выставленной грудью (Ему неловко было сгорбиться) и съ пріятной свободой и спокойствіемъ въ движеньяхъ и свѣтомъ и ясностью на округломъ лицѣ, соблюдалъ всѣхъ гостей, но особенно и чаще обращалъ свою всегда складную, неторопливую рѣчь звучнымъ волнистымъ голосомъ къ Францу Яковличу.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001005005">
   <head rend="left">
    * № 21.
   </head>
   <p rend="center">
    1.
   </p>
   <p rend="left">
    Изъ Воронежа, къ Черкаску на корабляхъ, на стругахъ, на бударахъ, внизъ по Дону бѣжало царское войско. Войско съ запасами хлѣбными и боевыми шло въ походъ подъ Азовъ. &lt;На страстной начали въ Воронежѣ грузить на суда пушки, ядра, бомбы, порохъ, свинецъ, кули съ овсомъ, мукой, крупой, рыбу, соль, водку, сбитень, а послѣ Святой стали подходить войска. Садились на суда и плыли внизъ по Дону.&gt;
    <note n="n195">
     <div rend="section" xml:id="n195">
      <head>
       <ref target="#backn195">
        195
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Против слов:
       </hi>
       по Дону.
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       два полка
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       говорятъ о томъ, что онъ строилъ флотъ, палатка. А ты самъ достань. Сейчасъ поищу, видитъ какъ надо отвѣчать, вина дай. Петръ не пьянъ,
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Всѣхъ струговъ съ войсками и запасами было 1300. Если бъ всѣ струги шли въ нитку одинъ за другимъ, они бы вытянулись на 50 верстъ; а такъ какъ они шли въ 3 части и далеко другъ отъ друга, то передніе ужъ близко подходили къ Черкаску, а задніе недалеко отошли отъ Воронежа. Впереди всѣхъ шли солдатскіе полки на 111 стругахъ; за ними плыли потѣшные два полка
    <note n="n196">
     <div rend="section" xml:id="n196">
      <head>
       <ref target="#backn196">
        196
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Против слов:
       </hi>
       по Дону.
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       два полка
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       говорятъ о томъ, что онъ строилъ флотъ, палатка. А ты самъ достань. Сейчасъ поищу, видитъ какъ надо отвѣчать, вина дай. Петръ не пьянъ,
      </p>
     </div>
    </note>
    съ Головинымъ Генераломъ, въ третьихъ плылъ Шейнъ бояринъ, надъ всѣми воевода, со всѣми войсковыми запасами.
   </p>
   <p rend="left">
    Позади всѣхъ, на недѣлю впередъ пустивъ войска на стругахъ, плылъ самъ Царь въ 30 вновь построенныхъ корабляхъ съ приказами, казною и начальными людьми.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ Николинъ день, 9-го Мая, на половинѣ пути у Хопра,
    <pb n="201"/>
    Царь догналъ и обогналъ середній караванъ, — тотъ самый, въ которомъ плыли его два любимые потѣшные полка, Преображенскій и Семеновскій. Въ караванѣ этомъ было 77 струговъ. Впереди всѣхъ шли 7 струговъ съ стрѣлецкимъ Сухарева полкомъ по 130 человѣкъ въ каждомъ, позади — Дементьева, Озерова, Головцына, Мокшеева, Батурина стрѣлецкіе полки на 29 стругахъ; за ними шелъ Семеновскій полкъ на 8 стругахъ, а за ними съ казною 2 струга, 2 судейскихъ, 1 дьячій, 1 духовницкій, 2 бомбардирскихъ, 1 дохтурскій, 3 Нѣмца Тимермана съ разрывными запасами, за ними — съ больными 9 струговъ, за ними генеральскіе 2 струга и, позади всѣхъ, 13 струговъ
    <hi rend="em">
     Ѳ
    </hi>
    амендина полка, и на нихъ по 100 человѣкъ Преображенскаго полка, всѣхъ 1200.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ Преображенскомъ полку большая половина была новобранцы. — Собрали ихъ на святкахъ въ Москвѣ изъ всякихъ людей, &lt;и женъ и дѣтей ихъ поселили въ Преображенскомъ, а самихъ,&gt; одѣли въ мундиры темнозеленые и обучили солдатскому строю. Новобранцы были больше боярскіе холопы, но были и посадскіе люди и дворяне бѣдные. Прежніе солдаты прозвали новобранцевъ обросимами, и на плыву отпихнули обросимовъ на особые струги. Обросимы плыли позади всѣхъ.
    <note n="n197">
     <div rend="section" xml:id="n197">
      <head>
       <ref target="#backn197">
        197
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Въ тотъ самый послѣдній наборъ Преображенскихъ солдатъ записался въ Преображенскомъ поповъ сынъ Алексѣй, изъ села Всесвятскаго. Отецъ хотѣлъ его на свое мѣсто поставить, но Алешка, хоть и понятливъ былъ къ грамотѣ, не захотѣлъ быть попомъ, убѣжалъ отъ отца и задался въ холопство къ Боярину Шереметеву по знакомству съ дворецкимъ боярскимъ. И, бывши въ холопствѣ, попался въ воровствѣ и былъ пытанъ, но очистился огнемъ и отпущенъ. А въ этомъ году записался въ Преображенское и прозванъ Щепотевымъ, за то, что у него походка мелкая, съ перевальцемъ. Щепотевъ плылъ на послѣднемъ стругѣ. Щепотевъ съ двумя товарищами поутру стоялъ на рулю. 24 пары гребли, стоя, по 12 веселъ на каждой сторонѣ. Остальные солдаты, кто спалъ, кто перебувался, кашевары варили кашу.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    На заднемъ стругѣ плыли прапорщикъ Нѣмецъ, сержантъ Бухвостовъ
    <note n="n198">
     <div rend="section" xml:id="n198">
      <head>
       <ref target="#backn198">
        198
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Бухвостововъ
      </p>
     </div>
    </note>
    и 106 человѣкъ солдатъ обросимовъ. Всю ночь они плыли на греблѣ, чуть не утыкаясь носомъ въ корму передоваго струга.
   </p>
   <p rend="left">
    Наканунѣ была первая гроза. Въ полденъ былъ громъ и молнія, и во всю короткую ночь прогромыхивало за горами праваго берега, и молонья освѣщала темную воду и спящихъ солдатъ въ повалку на новаго лѣса палубѣ и гребцовъ, стоя равномѣрно качавшихся и правильно взрывающихъ воду. Въ ночь раза два принимался накрапывать дождь, теплый, прямой и рѣдкій. Къ утру на небѣ стояли прозрачныя тучи, и на лѣвой сторонѣ, на востокѣ, каймою отдѣлялось чистое небо, и на этой каймѣ поднялось красное солнце, взошло выше, за рѣдкія тучи, но скоро разсыпало эти тучи, сначала сѣрыми клубами, какъ дымъ, а потомъ бѣлыми курчавыми облаками разогнало
    <pb n="202"/>
    эти тучи по широкому небу
    <note n="n199">
     <div rend="section" xml:id="n199">
      <head>
       <ref target="#backn199">
        199
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       небо
      </p>
     </div>
    </note>
    и свѣтлое, не горячее, ослѣпляющее, пошло все выше и выше по чистому голубому небу.
   </p>
   <p rend="left">
    Дѣло было къ завтраку. Съ разсвѣта гребла все таже вторая смѣна 16 паръ по 8 веселъ со стороны. И ужъ намахались солдатскія руки и спины, наболѣли груди, налегая на веслы. Пора было смѣнить, и ужъ не разъ покрикивали гребцы лоцману. Лоцманъ былъ выборный изъ нихъ же, Обросимовъ, широкоплечій, приземистый солдатъ Алексѣй Щепотевъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Пора смѣну, Алексѣй, что стоишь.
   </p>
   <p rend="left">
    Но Алексѣй въ одной рубахѣ и порткахъ, въ шляпѣ, поглядывал, щуря на золотое солнце свои небольшіе глаза, казавшіеся еще меньше отъ оспенныхъ шрамовъ, опять впередъ, на загибъ Дона, на струги, бѣжавшіе впереди; и только всѣмъ задомъ чуть поворачивалъ руль, и не отвѣчалъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вишь чортъ, у его не бось жопа не заболитъ поворачивать то, — говорили солдаты, раскачиваясь, занося весла.
   </p>
   <p rend="left">
    Изъ рубленной каюты на кормѣ &lt;вышелъ&gt; Нѣмецъ капитанъ въ чулкахъ, башмакахъ, и зеленомъ [?] разстегнутомъ кафтанѣ. Оглядѣлся.
   </p>
   <p rend="left">
    — Алексе, — сказалъ онъ, — которы смѣнъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вторая, Ульянъ Иванычъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Надо смѣнить. А парусъ не можно? — спросилъ Нѣмецъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Не возьметъ, Ульянъ Иванычъ, вонъ видишь — на Черноковымъ стругѣ пытались, да спустили опять, — сказалъ Щепотевъ, указывая впередъ на дальніе струги, загибавшіе опять впередъ по Дону.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну смѣняй.
   </p>
   <p rend="left">
    — Позавтракали чтоль? — спросилъ Алексѣй.
   </p>
   <p rend="left">
    — А то нѣтъ, — отвѣчали съ носу, прожовавши хлѣбъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Смѣна! — крикнулъ Алексѣй негромко, и сразу подняли веслы гребцы, и зашевелились на сырой палубѣ, потягиваясь, поднимаясь, застучали ноги, и 16 человѣкъ гребцовъ подошли на смѣну, и одинъ старшой подошелъ на смѣну лоцмана.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, разомъ, ребята! берись!
   </p>
   <p rend="left">
    Стукнули глухо о дерево борта ясеновыя, ужъ стертыя, весла, ударили по водѣ, но заплескали не ровно.
   </p>
   <p rend="left">
    — Но черти! заспались, разомъ!
   </p>
   <p rend="left">
    Тихій голосъ запѣлъ: «Вы далече, вы далече... во чистомъ полѣ», — весла поднялись, остановились и разомъ стукнули по дереву борта, плеснули по водѣ, и дернулся впередъ стругъ, такъ что качнулся Ульянъ Иванычъ, закуривавшій трубку у выхода изъ каюты, и Алексѣй Щепотевъ, переходившій въ это время къ носу, скорѣе сдѣлалъ шагъ впередъ, чтобъ не свихнуться. Алексѣй съ смѣной, снявшейся съ гребли, прошелъ къ носу. И всѣ стали разуваться и мыться, доставая ведромъ на веревкѣ изъ подъ носа журчавшую воду.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="203"/>
    Позавтракавъ, сидя кругомъ котла съ кашей, каждый съ своей ложкой, люди помолились на востокъ, и разсѣлись, разлеглись по угламь на кафтанахъ, кто работая иглой, чиня портища, кто шиломъ за башмаками, кто повал[ясь] на брюхѣ на скрещенныя руки, кто сдвинувшись кучкой, разговаривая и поглядывая на берега, на деревню, мимо которой шли и гдѣ, видно, народъ шелъ къ обѣдни, кто въ отбивку отъ другихъ сидя и думая, какъ думается на водѣ. Алексѣй Щепотевъ
    <note n="n200">
     <div rend="section" xml:id="n200">
      <head>
       <ref target="#backn200">
        200
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Далее в подлиннике выделенная чертой вставка, неизвестно куда относящаяся:
       </hi>
       за грамотность и за ловкость и за силу былъ сразу отличенъ между Обросимами. И капитанъ, и прапорщикъ, и сержантъ знали его и ему приказывали, когда что нужно было приказать ротѣ.
      </p>
     </div>
    </note>
    легъ на своемъ мѣстечкѣ у самаго носа на брюхо и глядѣлъ, то внизъ на смоленый носъ, какъ онъ перъ по водѣ и какъ вода, струясь, разбѣгалась подъ нимъ, то впередъ, на лодку и правило передняго струга, какъ они шаговъ за 100 впереди струили воду.
    <note n="n201">
     <div rend="section" xml:id="n201">
      <head>
       <ref target="#backn201">
        201
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слов:
       </hi>
       струили воду,
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       онъ удивлялся
       <hi rend="em">
        поверх текста написано:
       </hi>
       Вспоминаетъ холопскую службу. Прислушивается къ разсказамъ къ тому объ Царѣ пристаетъ.
      </p>
     </div>
    </note>
    Кругомъ его шумѣлъ народъ, смѣялись, храпѣли, ругались, весело покрикивали гребцы, еще свѣжіе на работѣ и еще только разогрѣвшіе[ся] и развеселившіеся отъ работы. На берегу, близко, слышенъ былъ звонъ, и солдаты перекрикивались съ народомъ изъ села. Онъ не смотрѣлъ, не слушалъ и не думалъ, и не вспоминалъ, а молился Богу. И не объ чемъ нибудь, онъ молился Богу. Онъ и не зналъ, что онъ молится Богу, а онъ удивлялся
    <note n="n202">
     <div rend="section" xml:id="n202">
      <head>
       <ref target="#backn202">
        202
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слов:
       </hi>
       струили воду,
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       онъ удивлялся
       <hi rend="em">
        поверх текста написано:
       </hi>
       Вспоминаетъ холопскую службу. Прислушивается къ разсказамъ къ тому объ Царѣ пристаетъ.
      </p>
     </div>
    </note>
    на себя. Ему жутко было. Кто онъ такой? Зачѣмъ онъ, куда онъ плыветъ? Куда равномерное поталкива[ніе] веселъ съ этимъ звукомъ, куда несетъ его? И зачѣмъ и кто куда плывутъ? И что бы ему сдѣлать съ собой. Куда бы дѣвать эту силу, какую онъ чуетъ въ себѣ? Съ нимъ бывала эта тоска прежде и проходила только отъ водки. Онъ перевернулся.
   </p>
   <p rend="left">
    — Мельниковъ! — крикнулъ онъ, — чтожъ помолить имянинника-то, — сказалъ онъ солдату Николаю Мельникову.
    <hi rend="em">
     &lt;
    </hi>
    Мельниковъ какъ разъ несъ вино въ чашкѣ.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    — Вотъ дай пристанемъ, — отвѣчалъ Мельниковъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Алексѣй всталъ и сѣлъ на корточки, оглядываясь. Два нѣмца офицера сидѣли у входа въ каюту на лавкѣ
    <note n="n203">
     <div rend="section" xml:id="n203">
      <head>
       <ref target="#backn203">
        203
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       лавку
      </p>
     </div>
    </note>
    и пили пиво, разговаривая и смѣясь. Кучка сидѣла около разскащика-солдата.
   </p>
   <p rend="left">
    Алексѣй подошелъ къ нимъ, послушалъ. Одинъ разсказывалъ, какъ два Татарскіе князя, отецъ съ сыномъ, поссорились за жену. Алексѣй опять легъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Быть бѣдѣ со мной, — подумалъ онъ, — это бѣсъ меня мучаетъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Вдругъ позади, далеко, послышалась пальба. Бумъ, бумъ, — прогудѣли двѣ пушки. Остановили и бумъ, прогудѣла еще
    <pb n="204"/>
    пушка, и еще три съ разу. Всѣ поднялись и столпились къ кормѣ. Но видѣть ничего нельзя было. Недавно только загнули колѣно, и въ
    <hi rend="sup">
     1
    </hi>
    /
    <hi rend="sub">
     2
    </hi>
    верстѣ плесо упиралось въ ту самую деревню, какую прошли, и загибалось на лѣво. Солдаты судили, кто палитъ: одни говорили — Князь какой празднуетъ, другіе смѣялись — Турки. Нѣмцы тоже подошли, говорили по своему. У старшаго нѣмца была трубка, онъ смотрѣлъ въ нее. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Одѣвайтесь! — крикнулъ Ульянъ Иванычъ. — Это Величество Царь!
   </p>
   <p rend="left">
    Солдаты побѣжали одѣваться. Офицеры тоже. Когда Щепотевъ въ чулкахъ, башмакахъ, въ суконномъ зеленомъ камзолѣ вышелъ на палубу, сзади, ужъ пройдя деревню, видно было судно съ 3 парусами. На переднемъ стругѣ тоже засуетились. Нѣмцы съ передняго подошли къ кормѣ, съ задняго къ носу, и переговаривались. Солдаты одѣвали, чистили, подметали стругъ. Отъ Генерала пришло приказанье одѣть солдатъ и приготовить ружья къ пальбѣ холостыми зарядами. На водѣ, впереди, показалась лодка; въ ней сидѣли гребцы и гребли вверхъ. Въ лодкѣ сидѣлъ маленькій Генералъ въ шляпѣ нѣмѣцкой и камзолѣ и съ нимъ еще два офицера. Ихъ приняли на стругъ, это былъ Головинъ Автономъ Михайлычъ. Онъ пріѣхалъ встрѣчать Царя. Когда увидали, что корабли шли парусомъ, попробовали выставить свой, но вѣтерокъ былъ съ боку, и парусъ заплескивался. Солдаты встали [?] въ строй въ три шеренги, Ротный кома[ндиръ] сталъ сбоку, Генералъ съ стряпчимъ впереди. Гребцы налегали на весла и искашивались, смотрѣли изъ за спинъ на приближавшійся корабль. За кораблемъ первымъ видѣнъ былъ 2-й и 3-й. Корабль первый догналъ на выстрѣлъ, и весь былъ виднешенекъ на широкомъ плесѣ съ своими 3-мя парусами, съ рубленой горенкой на палубѣ и съ пестрымъ народомъ. Корабль былъ крутобокій, черный, высокій. Съ боковъ подъ палубой высовывались пушки. Корабль догонялъ скоро, но на новомъ поворотѣ, видно было, стали заполаскиваться паруса. Видно сало: зашевелился народъ, стали убирать паруса, упалъ передній малый парусъ, потомъ большой свалился на бокъ, и его стащили. Видно, высунулись длинныя весла, и опять корабль сталъ нагонять струги. Все виднѣе и виднѣе становилось. &lt;Народъ можно было различать. Одинъ Генералъ уже показалъ на народъ на палубѣ и сказалъ: вонъ Царь.&gt; Уже стругъ сталъ забирать влѣво, чтобъ дать дорогу кораблю справа, но корабль все шелъ прямо за нимъ; уже видны были веревки на мачтахъ, видна была фигура на кораблѣ: половина человѣчья, съ руками надъ головой, какъ будто держитъ загибъ носа, и
    <note n="n204">
     <div rend="section" xml:id="n204">
      <head>
       <ref target="#backn204">
        204
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Слово:
       </hi>
       и написано дважды.
      </p>
     </div>
    </note>
    съ рыбьимъ хвостомъ, прилипшимъ къ
    <note n="n205">
     <div rend="section" xml:id="n205">
      <head>
       <ref target="#backn205">
        205
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       князьку
      </p>
     </div>
    </note>
    смоленой
    <note n="n206">
     <div rend="section" xml:id="n206">
      <head>
       <ref target="#backn206">
        206
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       смоленому
      </p>
     </div>
    </note>
    спайкѣ, ужъ видно было, какъ вода разбѣгалась
    <pb n="205"/>
    подъ истопомъ[?]. Уже слышно стало, кромѣ своихъ ударовъ веселъ, какъ тамъ, на томъ кораблѣ, налегали, ломили въ разъ по 16 веселъ. Шагахъ въ 50 подъ кораблемъ забурчала вода, и носъ круто поворотилъ на право, и сталъ &lt;ясно&gt; виденъ народъ на палубѣ. Много стояло народа.
   </p>
   <p rend="left">
    — Тотъ Царь, этотъ Царь?
   </p>
   <p rend="left">
    Только стали признавать Царя со струга, какъ вдругъ опять выпалили изъ пушекъ, такъ что оглушило на стругѣ, и закачалась подъ нимъ вода,
    <note n="n207">
     <div rend="section" xml:id="n207">
      <head>
       <ref target="#backn207">
        207
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слова:
       </hi>
       вода,
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       правой
       <hi rend="em">
        поперек текста написано:
       </hi>
       Зацѣпилась зa веревку шляпа.
      </p>
     </div>
    </note>
    и дымомъ застлало видъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Пали, — закричалъ Генералъ, и со струга стали вверхъ палить солдаты; отозвались на другомъ, переднемъ, и далеко впереди пошла стрѣльба. Когда дымъ разошелся, корабль сравнялся до половины струга. На носу, высоко надъ стругомъ, стояли три человѣка, два высокихъ, одинъ низкой. Одинъ изъ высокихъ, въ желтомъ польскомъ кафтанѣ, въ чулкахъ и башмакахъ, стоялъ ближе всѣхъ къ борту, поставивъ одну ногу на откосъ и, упершись на нее лѣвой рукой, снялъ, правой
    <note n="n208">
     <div rend="section" xml:id="n208">
      <head>
       <ref target="#backn208">
        208
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слова:
       </hi>
       вода,
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       правой
       <hi rend="em">
        поперек текста написано:
       </hi>
       Зацѣпилась зa веревку шляпа.
      </p>
     </div>
    </note>
    шляпу съ черноволосой головы, замахалъ ею и закричалъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Здорово, ребята.
   </p>
   <p rend="left">
    Это былъ Царь. Кто и никогда не видалъ его, какъ Щепотевъ, всѣ сейчасъ узнали его. Солдаты закричали.
   </p>
   <p rend="left">
    — Здорово.
   </p>
   <p rend="left">
    Царь &lt;подпрыгнулъ вдругъ,&gt; бросилъ шляпу, и она упала въ воду. Онъ засмѣялся и вскочилъ, повернулся и что то сталъ говорить своимъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Щепотевъ не видалъ ничего больше, онъ бросилъ ружье на палубу и, быстро перекрестившись, шарахнулся головой внизъ въ воду въ то мѣсто, гдѣ упала шляпа, когда онъ вынырнулъ,
    <note n="n209">
     <div rend="section" xml:id="n209">
      <head>
       <ref target="#backn209">
        209
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       вынурнулъ
      </p>
     </div>
    </note>
    на кораблѣ и на стругѣ перестали грести. Онъ отряхнулъ волоса, оглянулся, увидалъ шляпу и, взявъ въ зубы за самый край поля, въ размашку поплылъ къ кораблю. У веревочной лѣстницы внизу ужъ стоялъ &lt;Александръ&gt;, молодой красавецъ, Деныцикъ Царскій, чтобъ принять шляпу. Щепотевъ ухватилъ рукой за лѣстницу, другой перехватилъ шляпу и, какъ будто не видя Александра, махалъ шляпой по направленію къ Царю, который, перегнувшись черезъ бортъ, смѣялся, глядя на мокраго толсторожаго солдата. Вдругъ лицо Царя передернулось; онъ сощурилъ одинъ глазъ и потянулся всей головой и шеей въ одну сторону
    <note n="n210">
     <div rend="section" xml:id="n210">
      <head>
       <ref target="#backn210">
        210
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       хрипящій
      </p>
     </div>
    </note>
    и совсѣмъ другимъ голосомъ закричалъ на деньщика:
   </p>
   <p rend="left">
    — Куда полѣзъ! Алексашка! Пусти его.
   </p>
   <p rend="left">
    Алексашка подхватилъ подъ руку Щепотева и, давая ему дорогу,
    <note n="n211">
     <div rend="section" xml:id="n211">
      <head>
       <ref target="#backn211">
        211
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Слова:
       </hi>
       давая ему дорогу,
       <hi rend="em">
        написаны дважды.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    какъ кошка живо влѣзъ на верхъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="206"/>
    — И то посмотрѣть водолазную собаку, — сказалъ онъ Царю.
   </p>
   <p rend="left">
    Лицо Царя все еще было сердито, онъ еще дергалъ шеей, видно, раздосадованный тѣмъ, что его заставили ждать; но лицо красавца-Алексашки не изменилось, онъ какъ будто не видѣлъ, что Царь сердится. Когда Щепотевъ вылѣзъ, Царь осмотрѣлъ его. ІІІирокія плечи, толстыя кости, красная шея и умная, смѣлая рожа Щепотева видно понравились Царю. Онъ потрепалъ его по головѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Молодецъ, дать ему рубль и водки.
   </p>
   <p rend="left">
    Щепотевъ почувствовалъ сильный запахъ вина отъ Царя, и вдругъ на него нашла смѣлость. Онъ фыркнулъ, какъ собака, и сказалъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — А какже я отъ своего струга отстану.
   </p>
   <p rend="left">
    Царь опять посмотрѣлъ на него.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ты изъ какихъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Изъ дворянъ, Государь, только дворовъ то у меня только свой одинъ былъ, и тотъ развалился.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ это время на корабль лѣзъ Генералъ Головинъ, и Царь пошелъ къ нему, обнялъ его, показалъ на однаго изъ своихъ: — «Иванъ тутъ!» Братья поцѣловались. Царь ушелъ въ рубку, и корабль тронулся мимо струга. —
   </p>
   <p rend="left">
    Щепотеву дали водки. Щепотевъ покричалъ своимъ и сѣлъ на палубѣ, выжимая платье. У Царя шло гулянье. Черезъ часъ Щепотева позвали въ рубку. Всѣ были пьяны. Головинъ лежалъ подъ столомъ. На ногахъ были Царь и З[отовъ].
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну разсказывай, — сказалъ Царь.
   </p>
   <p rend="left">
    Щепотевъ началъ:
    <note n="n212">
     <div rend="section" xml:id="n212">
      <head>
       <ref target="#backn212">
        212
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Поперек чистой части страницы написано:
       </hi>
       Гол[овинъ] А. М. сѣлъ на корабль прежде.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001005006">
   <head rend="left">
    ** № 22.
   </head>
   <p rend="center">
    II.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда Алексѣй ударился головой объ воду и зашумѣло у него въ ушахъ и засаднѣло въ носу, онъ не забывалъ, гдѣ корабль и гдѣ стругъ, чтобы не попасть ни подъ тотъ, ни другой; и подъ водой повернулся влѣво и, не доставъ до дна, опять услыхалъ, какъ забулькала [вода] у него въ ушахъ, и сталъ подниматься до тѣхъ поръ, пока свѣжо стало головѣ. Онъ поднялся и оглянулся. Вправо отъ него выгнутой смоляной стѣной съ шляпками гвоздей бѣжалъ задъ корабля, влѣво буровили воду струговыя весла, шляпа чуть пошевеливалась и черпала однимъ краемъ прозрачную воду. — Алексѣй отряхнулъ волоса, втянулъ и выплюнулъ воду и по собачьи подплылъ къ шляпѣ, чуть за край поля закусилъ ее бѣлыми сплошными зубами. Кто то что-то закричалъ съ корабля. Алексѣй набралъ воздуху въ свою толстую бычачью грудь, выпросталъ плечи изъ
    <pb n="207"/>
    воды и, оскаливъ стиснутые на полѣ шляпы зубы, въ размашку, да еще пощелкивая ладонью по водѣ, поплылъ за кораблемъ. Промахавъ сажень 10, Алексѣй оглянулся и увидалъ, что онъ не отставалъ, но и ничего не наверстывалъ. Тѣже шляпки гвоздей были подлѣ него и веслы впереди. Тогда онъ вдругъ перевернулся впередъ плечемъ и наддалъ, такъ что сравнялся съ веслами. На кораблѣ закричали опять, подняли весла и скинули веревочную лѣстницу.
   </p>
   <p rend="left">
    Не выпуская изъ зубъ шляпу и обливая лѣстницу и бокъ корабля водою съ платья, Алексѣй влѣзъ, какъ кошка,
    <note n="n213">
     <div rend="section" xml:id="n213">
      <head>
       <ref target="#backn213">
        213
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зачеркнуто:
       </hi>
       не ступая
      </p>
     </div>
    </note>
    по продольнымъ веревкамъ, не ступая на поперечныя, и прыжкомъ перекинувшись черезъ бортъ, обмялъ еще на себѣ штаны, выдавливая воду, отряхнулся, какъ собака изъ воды, и, переложивъ шляпу на ладони обѣихъ рукъ, остановился, оскаливаясь и отъискивая глазами Царя. &lt;Хоть и мелькомъ онъ видѣлъ Царя на носу, хоть и много стояло теперь передъ нимъ господъ, бояръ и генераловъ, Алексѣй сразу увидалъ, что Царя не было.&gt; Высокій ловкій щеголь въ темнозеленомъ съ красной подбивкой мундирѣ, съ веселымъ лицомъ и длинной шеей, подошелъ, точно плылъ, такой тихой, легкой поступью &lt;и хотѣлъ взять шляпу&gt;.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну молодецъ! —сказалъ щеголь слово ласково, весело, какъ рублемъ подарилъ. Но Алексѣй перехватилъ шляпу въ одну руку и отвелъ ее прочь, не давая.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ты бы самъ досталъ, а я самъ Царю подамъ, — сказалъ Щепотевъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Господа засмѣялись. Одинъ изъ нихъ, особистѣе всѣхъ, съ большой головой и болыпимъ горбатымъ носомъ, съ окладистой бородой, въ атласномъ синемъ кафтанѣ, окликнулъ щеголя:
   </p>
   <p rend="left">
    — Александръ, — сказалъ онъ, — оставь, — не замай, самъ отдастъ, Государь пожалуетъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Не замай, отдастъ, Ѳедоръ Алексѣичъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Государь то съ Артамонъ Михайлычемъ занятъ, —отвѣчалъ щеголь Александръ, улыбаясь и тихимъ пріятнымъ голосомъ и неслышными легкими шагами отошелъ къ кормѣ и кликнулъ двухъ корабелыциковъ, чтобъ затерли воду, какую налилъ Алексѣй.
   </p>
   <p rend="left">
    — А ты Царя знаешь чтоли? — спросилъ бояринъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Алексѣю жутко становилось. И, какъ всегда съ нимъ бывало, на него находила отчаянность, когда бывало жутко. Онъ сказалъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — А солнце ты знаешь?
   </p>
   <p rend="left">
    Бояринъ покачалъ головой, засмѣялся, и другіе засмѣялись. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Вотъ онъ, Царь! —сказалъ Алексѣй, узнавъ его тотчасъ же.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="208"/>
    Царь какъ будто насилу удерживался, чтобъ не бѣжать, такими быстрыми шагами шелъ изъ подъ палатки по палубѣ, прямо къ нимъ. За Царемъ пошли было, но отсталъ Генералъ Головинъ, Автономъ Михайлычъ съ братомъ[?]. —
   </p>
   <p rend="left">
    Алексѣй прежде съ струга видѣлъ Царя и призналъ его, но теперь, въ тѣ нѣсколько мгновеній, пока Царь своимъ иноходнымъ бѣгомъ прошелъ тѣ 10 шаговъ, которые были до него, онъ разсмотрѣлъ его совсѣмъ иначе. Алексѣй былъ теперь въ томъ раздраженномъ состояніи души, когда человѣкъ чувствуетъ, что совершается въ одинъ мигъ вся его жизнь, и когда обдумаетъ человѣкъ въ одну секунду больше, чѣмъ другой разъ годами. —
   </p>
   <p rend="left">
    Пока шелъ Царь, онъ оглядѣлъ его всего и запомнилъ такъ, что, покажи ему потомъ одну ногу царскую, онъ бы узналъ ее. Замѣтилъ онъ въ лицѣ скулы широкія и выставленныя, лобъ крутой и изогнутый, глаза черные, не блестящіе, но свѣтлые и чỳдные,
    <note n="n214">
     <div rend="section" xml:id="n214">
      <head>
       <ref target="#backn214">
        214
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Ударение Толстого.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    замѣтилъ ротъ безпокойный, всегда подвижный, жилистую шею, бѣлизну за ушами большими и неправильными, замѣтилъ черноту волосъ, бровей и усовъ, подстриженныхъ, хотя и малыхъ, и &lt;мягкость, не курчавость, этихъ волосъ&gt;,
    <note n="n215">
     <div rend="section" xml:id="n215">
      <head>
       <ref target="#backn215">
        215
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зачеркнуто:
       </hi>
       бѣлизну шеи за ушами
      </p>
     </div>
    </note>
    и выставленный широкій, съ ямкой, подбородокъ, замѣтилъ сутоловатость и нескладность, костлявость всего стана, огромныхъ голеней, огромныхъ рукъ, и нескладность походки, ворочащей всѣмъ тазомъ и волочащей одну ногу, замѣтилъ больше всего быстроту, неровность движеній и больше всего такую же неровность голоса, когда онъ началъ говорить. То онъ басилъ, то срывался на визгливые звуки. Но когда Царь засмѣялся и не стало смѣшно, а страшно, Алексѣй понялъ и затвердилъ Царя на всегда. —
   </p>
   <p rend="left">
    Въ то время, какъ Царь шелъ къ нему, Алексѣй смотрѣлъ на него всего, и кромѣ того думалъ о томъ, какъ и что сказать ему. Одно онъ понялъ, увидавъ Царя, что ему нужно сказать что нибудь почуднѣе и такое, что бы поманило Царю, такое, чтобы сказать о себѣ, что онъ изъ солдатъ отличенъ. Царь засмѣялся тѣмъ смѣхомъ, отъ котораго страшно стало Алексѣю, когда бояринъ Ѳедоръ Алексѣичъ сказалъ ему, что солдатъ не отдалъ шляпу деныцику и сказалъ: ты самъ слазяй.
   </p>
   <p rend="left">
    Царь подошелъ, взялъ, рванулъ шляпу, тряхнулъ съ нее воду и мокрую надѣлъ на голову.
   </p>
   <p rend="left">
    — Спасибо, малый, — сказалъ онъ, ударивъ Алексѣя ладонью по мокрой головѣ, она мнѣ дорога — дареная. Чтожъ Алексашкѣ не отдалъ? Алексашка! —крикнулъ Царь.
   </p>
   <p rend="left">
    Александра не было видно, но не успѣлъ Царь сказать: Алексашка, какъ онъ уже былъ тутъ, подойдя неслышными шагами и, улыбаясь, подтвердилъ слова Ѳедора Алексѣича.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну чѣмъ тебѣ жаловать за шляпу? — сказалъ Царь.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="209"/>
    [Щепотевъ] въ ту же минуту &lt;сказалъ:&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    — Намъ не [въ] привычку нырять, намъ и спасибо царское — жалованье большое.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ то время, какъ Алексѣй говорилъ это, онъ почувствовалъ запахъ вина изъ желудка Царя и, оскаливъ зубы, прибавилъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Если хочешь жаловать, вели водки дать. —
   </p>
   <p rend="left">
    Царь не засмѣялся, а нахмурился и пристальнѣй посмотрѣлъ на широкую, здоровенную, умную и веселую рожу солдата, на его красную бычачью шею и на весь станъ, короткій и сбитый. Ему понравился солдатъ, и задумался о немъ, отъ того и нахмурился.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ты изъ какихъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Изъ поповъ, — проговорилъ Алексѣй и засмѣялся, но не смѣлъ и захрипѣлъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Всѣ засмѣялись.
   </p>
   <p rend="left">
    — A гдѣ жъ ты, попъ, нырять выучился?
   </p>
   <p rend="left">
    Всѣ засмѣялись громче.
   </p>
   <p rend="left">
    — На Муромѣ свой дворишко былъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — A грамотѣ учился?
   </p>
   <p rend="left">
    — Знаю.
   </p>
   <p rend="left">
    — Зачѣмъ же ты въ солдаты попалъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Отъ жены, Государь.
   </p>
   <p rend="left">
    — А что отъ жены?
   </p>
   <p rend="left">
    Алексѣй переставилъ ноги половчѣй, приподнялъ плечи и руки, какъ будто хотѣлъ засунуть большіе пальцы за кушакъ, но кушака не было, опустилъ ихъ назадъ; но все таки сталъ такъ, что, видно онъ сбирался, не торопясь, по порядку разсказывать.
   </p>
   <p rend="left">
    — Женили меня родители, да попалась блядь, я ее грозить [?], а она хуже, я ее ласкать, а она еще пуще, я ее учить, а она еще того злѣе; я ее бросилъ, а она того и хотѣла.
   </p>
   <p rend="left">
    Отъ волненія ли, отъ холоду ли
    <note n="n216">
     <div rend="section" xml:id="n216">
      <head>
       <ref target="#backn216">
        216
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       какъ &lt;это часто бываетъ лѣтомъ&gt;
      </p>
     </div>
    </note>
    сохнувшаго на немъ платья, Алексѣй началъ дрожать и скулами и колѣнками, говоря эти слова. Лицо его стало сизое. Царь захохоталъ и оглянулся. То самое, что онъ [хотѣлъ] приказать, было готово: Александръ принесъ ведро водки и, зачерпнувъ ковшемъ, держалъ его. Царь мигнулъ ему. Александръ поднесъ Алексѣю. Алексѣй перекрестился, поклонился Царю, выпилъ, крякнулъ и продолжалъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Съ тоски загулялъ, пришелъ въ Москву и записался въ Обросимы.
   </p>
   <p rend="left">
    — А жена же гдѣ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Жена на Москвѣ въ Преображенскомъ. Начальные люди ужъ вовсе отбили. Пропадай она совсѣмъ. Нѣтъ хуже жены. Потому....
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="210"/>
    Царь
    <note n="n217">
     <div rend="section" xml:id="n217">
      <head>
       <ref target="#backn217">
        217
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слова
       </hi>
       Царь
       <hi rend="em">
        кончая
       </hi>
       пришлютъ
       <hi rend="em">
        на полях:
       </hi>
       что Ц[арь], то Менш[иковъ].
      </p>
     </div>
    </note>
    , какъ будто его дернуло что то, повернулся и, ударивъ по плечу Головина, Автонома Михайлыча, сталъ говорить ему, что солдатъ этотъ малый хорошъ, что онъ его себѣ возьметъ. Автономъ Михайлычъ отвѣчалъ, что онъ пошлетъ спросить про него у Капитана и тогда пришлетъ Царю. Царь дернулся, какъ будто выпрастывая шею изъ давившаго галстука. Александръ былъ ужъ тутъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — А то прикажи, Государь, я его тутъ оставлю, a тебѣ, Автономъ Михайлычъ, вѣсть про него пришлетъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Алексѣя провелъ къ кормѣ Александръ и сдалъ его другимъ деныцикамъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Царь его при себѣ оставляетъ, — сказалъ онъ, — дайте ему перемѣниться, ребята. А тамъ его рухлядишку пришлютъ.
    <note n="n218">
     <div rend="section" xml:id="n218">
      <head>
       <ref target="#backn218">
        218
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слова
       </hi>
       Царь
       <hi rend="em">
        кончая
       </hi>
       пришлютъ
       <hi rend="em">
        на полях:
       </hi>
       что Ц[арь], то Менш[иковъ].
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Очнувшись на другое утро отъ вина, котораго поднесли ему, Алексѣя одѣли въ новый кафтанъ и портки и башмаки и послали его къ Царю. —
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001005007">
   <head rend="left">
    * № 23.
   </head>
   <p rend="left">
    7205 года, февраля 13 день въ субботу на сырной недѣлѣ у Краснаго села на прудѣ сдѣланъ былъ городъ Азовъ, башни и ворота и каланчи нарядные и потѣхи
    <note n="n219">
     <div rend="section" xml:id="n219">
      <head>
       <ref target="#backn219">
        219
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слов:
       </hi>
       потѣхи
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       Бѣлова. —
       <hi rend="em">
        поперек текста карандашем написано:
       </hi>
       не идетъ.
      </p>
     </div>
    </note>
    были изрядныя, а Государь Петръ Алексѣевичъ изволилъ тѣшиться.
    <note n="n220">
     <div rend="section" xml:id="n220">
      <head>
       <ref target="#backn220">
        220
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Два брата, Раманъ и Иванъ &lt;Михаиловичъ&gt; Посошковы, крестьяне села Покровскаго, были въ этотъ день въ Москвѣ и, отслушавъ вечерню въ Московскомъ Андреевскомъ монастырѣ, возвращались къ стрѣльцу своему знакомцу Власу Понкратову Бѣлову, у Пимена въ Воротникахъ. Посошковы вели торговое дѣло кожами. Бѣловъ занимался тѣмъ же; a, наѣзжая въ Москву, Посошковы становились на дворѣ Бѣлова.
       <hi rend="strong">
        <hi rend="sup">
         2
        </hi>
       </hi>
       — По улицѣ много брело и валялось пьяныхъ и за церковью Пимена слышались крики толпы, бившейся на кулачки, а съ Краснаго села, гдѣ веселился Царь, то и дѣло трещала пальба ружейная.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Рано утромъ &lt;въ&gt; воскресенье зазвонили во всѣхъ Московскихъ соборахъ, церквахъ и монастыряхъ къ ранней обѣдни, a потѣха на Красномъ Прудѣ еще не отошла, все еще тамъ палили изъ пушекъ и ружей.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ Тверскую
    <note n="n221">
     <div rend="section" xml:id="n221">
      <head>
       <ref target="#backn221">
        221
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Тверской
      </p>
     </div>
    </note>
    заставу на неболыпихъ на дужкахъ санкахъ, на чаломъ сытомъ меринѣ въѣхали два мужика изъ села Покровскаго. Мужики эти были два брата Посошковы, Раманъ и Иванъ. Они ѣхали въ Москву къ хлѣбоѣдцу и знакомцу давному, отцу Авраамію, строителю Андреевскаго монастыря.
   </p>
   <p rend="left">
    Посошковы работали на монастырь столярную работу и ѣхали свести счеты и получить деньги.
    <note n="n222">
     <div rend="section" xml:id="n222">
      <head>
       <ref target="#backn222">
        222
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зачеркнуто:
       </hi>
       что
      </p>
     </div>
    </note>
    Караульные на заставѣ были
    <pb n="211"/>
    стрѣльцы.... полка. Десятской зналъ Посошковыхъ и поздоровкался съ братьями.
   </p>
   <p rend="left">
    — Здорово живете, Елистратъ. Да вотъ дѣльцо есть до Отца игумна Андреевскаго. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Какъ дѣловъ не быть.
   </p>
   <p rend="left">
    — Да на денекъ нынче...
    <note n="n223">
     <div rend="section" xml:id="n223">
      <head>
       <ref target="#backn223">
        223
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Против слов:
       </hi>
       — Да на денекъ, нынче...
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       Звонили во всѣ колокола.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — А это чтожъ &lt;палятъ&gt;? — спросилъ Иванъ, прислушиваясь къ раскатамъ пальбы.
   </p>
   <p rend="left">
    — У Царя гулянье. Азовъ празднуютъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Такъ, — сказалъ Иванъ и посмотрѣлъ на брата.
   </p>
   <p rend="left">
    Меньшой Иванъ былъ мужикъ невысокій, &lt;кремнястой,&gt; сухой, рыжеватый, съ маленькой бородкой и &lt;весь&gt; конопатый. Старшій Романъ былъ повыше, съ длиннымъ носомъ и длинной бородой. Романъ, какъ глядѣлъ на ворота, такъ и не спустилъ глазъ и ничего не сказалъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Такъ, такъ, — гуляетъ. А нынче дни прощеные. Приведетъ ли Богъ вернуться. Прости Христа ради, дядя Елистратъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Богъ проститъ. Простите и насъ грѣшныхъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Романъ медленно приподнялъ высокую шапку, поклонился Елистрату, потомъ перекрестился, надѣлъ [шапку] и тронулъ лошадь по раскисшей отъ оттепели въ проѣздѣ дорогѣ.
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>