<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     "[Вариант из рукописи № 8 комедии ""Зараженное семейство""]"
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       "[Вариант из рукописи № 8 комедии ""Зараженное семейство""]"
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 7
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       7
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1864">
     1864
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.комедия" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType>
    old
   </orthographyType>
   <versionNumber>
    ver20
   </versionNumber>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая «Произведения». Том 7. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1936.
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000012019007003">
   <head rend="title_level3 center center">
    * III.
    <lb/>
    ВАРИАНТ ИЗ РУКОПИСИ № 8.
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000012019007003001">
   <head rend="title_level4 left">
    № 1.
   </head>
   <p rend="center">
    ДѢЙСТВИЕ II.
   </p>
   <p rend="center">
    СЦЕНА 2.
   </p>
   <p rend="center">
    ЯВЛЕНІЕ 4.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л[юбочка
    </hi>
    ]. Что вы такъ долго не ѣхали? Мнѣ такъ скучно было. Алексѣй Павловичъ мнѣ такъ надоѣлъ безъ васъ. Что вы дѣлали? Все книги пишете? Вы хоть пока женихъ не пишите. Потомъ я сама буду съ вами писать.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В[енеровский].
    </hi>
    Что дѣлалъ? Размышлялъ кое о чемъ. Касательно васъ и нашей будущей жизни. И вотъ
    <hi rend="em">
     (вынимаетъ портретъ и отдаетъ).
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л
    </hi>
    . Ахъ, какая гадость! Совсѣмъ не хорошъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В
    </hi>
    . Вамъ Алексѣй Павловичъ надоѣлъ, a мнѣ ваша родственница прискучила значительно, хе-хе! — и я думаю, въ томъ
    <hi rend="em">
     же
    </hi>
    родѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л.
    </hi>
    Неправда ли, она очень скучная. Всѣ говорятъ, что она такъ умна, а по мнѣ она прескучная и завистливая. Она меня ненавидитъ теперь.....
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В
    </hi>
    . Что дѣлать-съ?! что дѣлать-съ?! Не всѣмъ одна доля на землѣ. Надо мириться съ судьбой, а она этаго не умѣетъ, хе-хе! Хотѣлось бы и статьи писать, и нравиться, а видно этаго нельзя. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л
    </hi>
    . Она все говоритъ, что я недоразвита, что я не свободна; я все хотѣла спросить, вы развитой человѣкъ, ужъ такой, что развитѣе всѣхъ, — правда ли это? Нужно мнѣ развиваться?
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В
    </hi>
    . Я хотѣлъ давно поговорить съ вами объ этомъ, Любовь Ивановна. Я объ этомъ и думалъ нынче. Даже кое что набросалъ на бумагу. Вотъ изволите видѣть: очень многія, и Катерина Матвѣевна въ томъ числѣ, злоупотребляютъ понятіемъ свободы женщины. Эти маленькіе умишки схватятъ поверхность, а глубины не видятъ. Все это справедливо, что одно изъ главныхъ призваній нашего вѣка это освобожденіе женщины изъ варварскаго рабства, въ которомъ она подавляется. Это такъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л
    </hi>
    . Это Катинька мнѣ толковала, да въ чемъ же рабство? Что жъ, вотъ я захотѣла, выйду за васъ замужъ, не захотѣла — не выйду. Можетъ быть въ томъ рабство, что нельзя за двухъ мужей выйти? Это я часто думала.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В
    </hi>
    . Да вотъ такъ то-съ въ устахъ толпы и компрометируется великая доктрина эманципаціи женщинъ. Она не въ томъ,
    <pb n="320"/>
    совсѣмъ не въ томъ. Свобода женщины должна заключаться въ томъ, чтобы работать наравнѣ съ всякимъ мыслящимъ существомъ, быть независимой, не быть вѣчно на помочахъ отца, а потомъ мужа.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л.
    </hi>
    Да это еще хуже. Какая же это свобода, коли нужно работать! Намъ довольно любить мужей. Да вотъ какъ мамаша дѣтей все рожала, — когда же ей работать, развѣ
    <hi rend="em">
     [1 неразобр.]
    </hi>
    работать?
    <hi rend="em">
     (Смотритъ на портретъ.)
    </hi>
    Ахъ, какой гадкой! На какого то писаря вонъ тутъ похожъ. — Ну, такъ въ чемъ же свобода? —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В.
    </hi>
    Да-съ, вамъ трудно выяснить мою мысль. Но я постараюсь выразить ее конкретнѣе.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л.
    </hi>
    Какъ вы сказали: конкретнѣе? Вотъ когда я буду за вами замужемъ, вы меня по больше такихъ словъ научите. Катинька много знаетъ. Когда къ вамъ соберутся ваши умные пріятели... Вѣдь будутъ собираться, а я буду имъ чай разливать — такъ я запомню побольше такихъ словъ и буду все говорить. Ну, говорите, что вы хотѣли. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В
    </hi>
    . Да, я хочу примѣромъ вамъ сказать, въ чемъ состоитъ истинная свобода женщины. Представьте себѣ нашу будущую жизнь. Будь я одинъ изъ тѣхъ отсталыхъ господъ, которые царствуютъ въ нашемъ обществѣ, или изъ верхоглядовъ либераловъ, я бы женившись на васъ полагалъ бы, что я пріобрѣтаю права на вашу личность и даже на ваше имущество. Я бы такъ устроилъ свою жизнь, что вы бы зависѣли отъ меня, я бы зависѣлъ отъ васъ. Мы бы не могли двинуться, не оскорбляя одинъ другаго. Напримѣръ, въ мелочахъ — обыкновенно мужъ съ женой живутъ вмѣстѣ, въ одной комнатѣ спятъ, вмѣстѣ ѣдятъ, имѣютъ одинъ экипажъ, одинъ домъ. Ежели я, напримѣръ, боленъ, вамъ противно видѣть больную фигуру, но вы обязаны быть тутъ, у меня или у васъ желчный пузырь не выливаетъ свое содержаніе въ желудокъ — мы должны быть вмѣстѣ и страдать, ссориться. Или я хочу деньги свои употребить на покупку книгъ, а вы, положимъ, на покупку хоть...
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л
    </hi>
    . Ну, хоть брильянтовъ, я понимаю, или чернаго бархатнаго платья. Я непримѣнно сдѣлаю себѣ бархатное черное платье.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В.
    </hi>
    Нѣтъ, это, я надѣюсь, вы не будете покупать, а, положимъ, вы хотите работать швейной машиной и пріобрѣсти такую. Ежели средства и сама жизнь общая, сейчасъ возникаютъ столкновенія. Вотъ видите. А умная свобода, въ супружествѣ напримѣръ, устраиваетъ жизнь иначе. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л.
    </hi>
    Да коли любишь, такъ и больнаго люблю, и проматайте всѣ деньги, и сердитесь, я все любить буду. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В
    </hi>
    . Нѣтъ, Любовь Ивановна. Это такъ только кажется. Это старый и безсильный аргументъ. Любовь это слово только. Такъ я говорю, мы устроимъ нашу жизнь такъ, чтобы вы жили сами по себѣ, имѣли свою работу независимо отъ моей, имѣли
    <pb n="321"/>
    бы свое помѣщеніе, все свое, и я также, и чтобъ я не могъ стѣснять вашу, а вы мою свободу. Ежели мы хотимъ, мы можемъ соединиться: а наскучило намъ, мы можемъ разойтись не стѣсняя одинъ другаго. Потомъ жизнь наша не должна быть омрачена никакими предразсудками. Ежели бы вы вдругъ нашли, или я бы нашелъ, что намъ тяжело жить вмѣстѣ, мы должны имѣть право разойтись безъ упрековъ, безъ желчи. Все это ново, но это просто. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л.
    </hi>
    У васъ своя будетъ комната, а у меня своя комната и потомъ гостиная? —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В
    </hi>
    . Да, нейтральная комната, въ которой мы будемъ сходиться.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л.
    </hi>
    Я очень люблю, когда новое. Никто такъ не дѣлалъ. Вѣдь никто такъ не дѣлалъ? Я васъ люблю именно за то, что вы непохожи на другихъ людей.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В
    </hi>
    . Мы поѣдемъ зa границу. Вы понимаете, что я желаю поскорѣе удалить васъ отъ вліяній неполезныхъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л
    </hi>
    . Нѣтъ, вотъ что мы сдѣлаемъ. Давайте такъ. Одинъ мѣсяцъ будемъ жить по вашему, a одинъ мѣсяцъ по моему. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В.
    </hi>
    Ну, какже по вашему то-съ?
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л
    </hi>
    . Мы поѣдемъ въ Москву, наймемъ домъ, самый хорошій. Всѣ комнаты будутъ общія — все вмѣстѣ. Я сдѣлаю себѣ одно черное бархатное и одно бѣлое кашемировое платье. Утромъ мы поѣдемъ кататься, потомъ поѣдемъ обѣдать къ тетинькѣ. Потомъ я надѣну черное бархатное платье. Всѣ говорятъ, что мнѣ будетъ очень идти тяжелое все, и поѣдемъ въ театръ въ бэнуаръ. Потомъ я надѣну другое платье и поѣдемъ на балъ, а потомъ пріѣдемъ домой и я вамъ все буду разсказывать. — И я сдѣлаю такъ, что вамъ будетъ ужасно весело. Все, и наряжаться, и все, я только буду для васъ. Потому что, ежели я ужъ полюблю, такъ ужъ такъ полюблю, что все забуду кромѣ васъ. И мамаша такая была, и я на нее очень похожа. — Посмотрите, какъ будетъ хорошо. Мои мѣсяцы будутъ лучше. Вотъ вы увидите, какъ я васъ полюблю, а вы не вѣрите въ любовь. Вы повѣрите.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В.
    </hi>
    А вы полюбите меня такимъ образомъ? —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л.
    </hi>
    Коли вы будете милый — полюблю. Я никого еще не любила, только однаго, да это не считается. Чтожъ, будете по моему жить?
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В. (улыбаясь беретъ за руку и въ нерѣшительности поцѣловать).
    </hi>
    Да желательно бы и такъ жить, да... первое — средства, второе — принципы...
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л
    </hi>
    . Не говорите глупые слова.
    <hi rend="em">
     (Подноситъ ему свою руку къ
    </hi>
    г
    <hi rend="em">
     убамъ и жметъ его за лицо.)
    </hi>
    — Это все пустяки.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В.
    </hi>
    Миленькая....
    <hi rend="em">
     (Хочетъ обнять.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л.
    </hi>
    Не говорите миленькая, это такъ нехорошо, противно, такое слово глупое!
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В.
    </hi>
    Отчего жъ вамъ непріятно? — ну, прелестненькая.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л.
    </hi>
    Не умѣю растолковать. Нехорошо, неловко. Миленькая...
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="322"/>
    гадко отчего то. Вы не умѣете ласкать....
    <hi rend="em">
     (улыбаясь)
    </hi>
    ну, да я васъ выучу... Вы неловки какъ то... я не умѣю сказать.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В.
    </hi>
    О, какъ обворожительна! Вотъ эстетическое наслажденіе!.. Что я вру... вотъ глупо.... ну да... Такъ вамъ не нравится портретъ, — а оригиналъ?
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л.
    </hi>
    Лучше, только надо его учить. Я васъ выучу.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В.
    </hi>
    Учите — мил... что я глупости говорю!
    <hi rend="em">
     (встаетъ)
    </hi>
    пройдемтесь по саду.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л
    </hi>
    . Пойдемте.
    <hi rend="em">
     (Уходятъ.)
    </hi>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000012019007003002">
   <head rend="title_level4 left">
    № 2.
   </head>
   <p rend="center">
    ДѢЙСТВІЕ II.
   </p>
   <p rend="center">
    СЦЕНА 2.
   </p>
   <p rend="center">
    ЯВЛЕНIЕ 7.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Бекл.
    </hi>
    Скверное дѣло совсѣмъ. Родительница гомерическая дурища, ну да и родитель хорошъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В.
    </hi>
    По крайней мѣрѣ боится и подличаетъ. Я это одно цѣню въ немъ. А слышалъ, благословлять что то выдумалъ. Я не пойду, глупо. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Бекл.
    </hi>
    Чтожъ дѣлать, братъ, надо будетъ и это продѣлать. Вѣдь я тебѣ говорю, это все равно, что къ разбойникамъ бы ты попалъ, развѣ ты затруднялся бы въ средствахъ для того, чтобы достигнуть цѣли. — Что за уроды! Что зa отпечатокъ помѣщичества! а дочь мила, ничего. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л. (выходитъ
    </hi>
    ). Какъ весело. Пойдемте, Анатолій Дмитріевичъ, насъ благословлять будутъ
    <hi rend="em">
     (весело
    </hi>
    ). Пойдемте же. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     В
    </hi>
    . Да не лучше ли оставить, Любовь Ивановна, противна мнѣ эта комедія. Вы знаете мои убѣжденія. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л
    </hi>
    . Ну, ну, ну, не разсуждать. Теперь мой мѣсяцъ. —
    <hi rend="em">
     (Въ дверь къ Студенту и Петрушѣ.)
    </hi>
    Петя, иди скорѣе, мамаша велѣла. Очень нужно.
   </p>
   <p rend="center">
    ЯВЛЕНIЕ 9.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Тѣ же, входитъ Студентъ и Петруша, жуя, за ними К. М.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Петя
    </hi>
    . Ну, зачѣмъ? —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Л.
    </hi>
    Иди, пожалуйста, узнаешь. Ну, ну, Анатолій Дмитріевичъ, не размышлять, идите.
    <hi rend="em">
     (Всѣ уходятъ въ гостиную. Остаются Ст. и Кат. Мат.).
    </hi>
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>