<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     [Два путника]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       [Два путника]
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       17
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1876" notBefore="1875">
     1875-1876
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.отрывок" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая «Произведения». Том 17. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1936.
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000011">
   <head rend="center">
    <hi rend="strong">
     НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ
    </hi>
    <lb/>
    <hi rend="strong">
     И НЕОКОНЧЕННОЕ
    </hi>
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011004">
   <head rend="center">
    ** [ДВА ПУТНИКА.]
   </head>
   <p rend="center">
    (1875—1876 гг.)
   </p>
   <p rend="left">
    Два
    <note n="n64">
     <div rend="section" xml:id="n64">
      <head>
       <ref target="#backn64">
        64
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       странно
      </p>
     </div>
    </note>
    человѣка съ котомками на плечахъ шли по пыльной шоссейной дорогѣ, ведущей изъ Москвы въ Тулу. Одинъ, молодой человѣкъ, былъ одѣтъ въ короткой зипунъ и плисовыя шаровары. На глазахъ, подъ мужицкой новой шляпою, у него были надѣты очки. Другой былъ человѣкъ лѣтъ 50, замѣчательной красоты, съ длинной сѣдѣющей бородой, въ монашеской рясѣ подпоясанной
    <note n="n65">
     <div rend="section" xml:id="n65">
      <head>
       <ref target="#backn65">
        65
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       подпоясенной
      </p>
     </div>
    </note>
    ремнемъ и въ кругломъ, высокомъ, черномъ колпакѣ, которые носятъ служки въ монастыряхъ, надѣтомъ на сѣдѣющіе длинные волоса.
   </p>
   <p rend="left">
    Молодой человѣкъ былъ желтъ, блѣденъ, грязно пыленъ, и, казалось, едва волочилъ ноги; старый человѣкъ шелъ бодро, выпячивая грудь и размахивая руками. Къ красивому лицу его, казалось, не смѣла приставать пыль и тѣло его не смѣло знать усталости.
   </p>
   <p rend="left">
    Молодой человѣкъ б[ылъ] магистръ Московскаго университета Сергѣй Васильичъ Борзинъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Старый человѣкъ, отставной подпоручикъ Александр[овскихъ] временъ пѣхотнаго полка, бывшій монахъ и за неприличное поведеніе выгнанный изъ монастыря, но удержавшій монашеское одѣяніе. Его звали Николай Петровичъ Серповъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Вотъ какъ сошлись эти два человѣка: Василій Сергѣичъ,
    <note n="n66">
     <div rend="section" xml:id="n66">
      <head>
       <ref target="#backn66">
        66
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В начале отрывка первый путника назван:
       </hi>
       Сергѣй Васильичъ
      </p>
     </div>
    </note>
    окончивъ диссертацію и написавъ нѣсколько статей въ Московскихъ журналахъ, уѣхалъ въ деревню, какъ онъ говорилъ, окунуться въ рѣку народной жизни и освѣжиться въ струяхъ бытового потока. Пробывъ мѣсяцъ въ деревнѣ, въ совершенномъ одиночествѣ, онъ написалъ слѣдующее письмо къ своему литературному другу и редактору журнала:
   </p>
   <p rend="left">
    «Государь мой и другъ Иванъ Финогеичъ, мы не должны и не можемъ предвидѣть и предрѣшать развязку вопроса, разрѣшающагося въ тайникахъ бытовой жизни строя русскаго народа.
    <pb n="143"/>
    Необходимо глубокое изученіе многоразличныхъ сторонъ русскаго духа и его проявленій. Оторванность жизни... Петровский переворотъ... и т. д.»
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n67">
     <div rend="section" xml:id="n67">
      <head>
       <ref target="#backn67">
        67
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Абзац редактора.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    Смыслъ и значеніе письма было то, что Василій Сергѣичъ, проникнувшись строемъ бытовой жизни народа, убѣдился, что
    <note n="n68">
     <div rend="section" xml:id="n68">
      <head>
       <ref target="#backn68">
        68
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       необходимо
      </p>
     </div>
    </note>
    задача опредѣленія назначения р[усскаго] н[арода] глубже и труднѣе, чѣмъ онъ предполагал, и потому, для разрѣшенія этой задачи, онъ считалъ необходимымъ предпринять путешествіе пѣшкомъ по Россіи и просилъ своего друга подождать уясненіемъ вопроса до окончанія своего путешествія, обѣщая рядомъ длинныхъ статей тогда выяснить все, что онъ узнаетъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Написавъ это письмо, Василій Сергѣичъ занялся матерьяльной стороной приготовленія къ путешествію. И какъ ни тяжело это было ему, онъ углубил[ся] даже въ подробности наряда, досталъ зипунъ, сапоги съ гвоздями, шляпу и, запершись отъ слугъ, долго глядѣлся
    <note n="n69">
     <div rend="section" xml:id="n69">
      <head>
       <ref target="#backn69">
        69
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Первоначально было написано:
       </hi>
       поглядѣлся,
       <hi rend="em">
        но затем автор зачеркнул приставку
       </hi>
       по
       <hi rend="em">
        и оставил только:
       </hi>
       глядѣлся.
      </p>
     </div>
    </note>
    въ зеркало. Очки онъ не могъ снять — онъ б[ылъ] слишкомъ близорукъ. Другая часть приготовленій состояла въ взятіи денегъ по крайней мѣрѣ 300 р. на дорогу. Денегъ въ конторѣ не было. Василій Сергѣичъ позвалъ старосту и конторщика и, найдя въ реестрѣ 180 четвертей овса, велѣлъ продать ихъ; но староста замѣтилъ, что овесъ оставленъ на сѣмена: тогда Василій Сергѣичъ, просмотрѣвъ графу ржи и найдя тамъ 160 четвертей ржи, спросилъ, достаточно ли будетъ этой ржи на сѣмена? На что староста отвѣтилъ вопросомъ: не прикажутъ ли они сѣять старой. Разговоръ кончился тѣмъ, что Ст[ароста] понялъ, что Василій Сергѣичъ
    <note n="n70">
     <div rend="section" xml:id="n70">
      <head>
       <ref target="#backn70">
        70
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       ничего
      </p>
     </div>
    </note>
    меньше малаго дитяти знаетъ въ хозяйствѣ, а В. С. понялъ, что рожь уже посѣяна и сѣется обыкковенно изъ новаго урожая и что потому 160 чет., исключая на мѣся[чину] 10 ч[етвертей] можно продать.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n71">
     <div rend="section" xml:id="n71">
      <head>
       <ref target="#backn71">
        71
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Абзац редактора.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    Деньги были получены и В[асилій] С[ергѣичъ] собрался идти на другой день, когда вечеромъ онъ заслышалъ голосъ незнакомый въ лакейской и къ нему вошелъ старый отцовскій слуга Степанъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Николай Петровичъ Серповъ, — сказалъ Степанъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Кто такой Николай Петровичъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — А какже, Николай Петровичъ, что къ папашѣ еще ѣзди[ли], монахи. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Не помню. — Чтожъ онъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Васъ желаютъ видѣть, кажется, не въ своемъ видѣ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Въ комнату вошелъ Николай Петровичъ, расшаркался, топнулъ ногой «Вояжеръ Серповъ...» Пожалъ руку.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="144"/>
    — Все невежество. Нѣтъ образованія, сколько я не
    <hi rend="em">
    </hi>
    учу
    <hi rend="em">
    </hi>
    Россію.
    <note n="n72">
     <div rend="section" xml:id="n72">
      <head>
       <ref target="#backn72">
        72
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Россія
      </p>
     </div>
    </note>
    Россія дура. Мужикъ трудолюбецъ, a Россія дура. Такъ ли, Василій Сергѣичъ? Я вашего батюшку зналъ. Мы, бывало, съ нимъ сидимъ, онъ и говоритъ: этотъ пойдеть. — Вы зачѣмъ въ костюмѣ? Я люблю, — по суворовски. Зачѣмъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Я иду путешествовать.
   </p>
   <p rend="left">
    — Я самъ путешествую. Я вояжи[рую], я былъ въ Греціи, на Аѳонѣ; но лучше и праведнѣе мужика не видалъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Николай Петровичъ сѣлъ, попросилъ водки и легъ спать. Василій Сергѣичъ остался въ недоумѣніи. На другой день Николай Петровичъ слушалъ, а такъ [какъ] Василій Сергѣичъ любилъ говорить, [то] Николай Петровичъ услыхалъ всю теорію Василія Сергѣича и цѣль его путешествія. Николай Петровичъ одобрилъ всё и предложилъ свое товарищество. Василій Сергѣичъ принялъ, отчасти потому что не могъ отдѣлать[ся], отчасти потому, что Николай Петровичъ, несмотря на свое полусумашествіе, умѣлъ льстить, отчасти, и главное, потому что В[асилій] С[ергѣичъ] видѣлъ въ монахѣ проявленіе замѣчательной, хотя и спутавшейся ширины русской жизни. —
   </p>
   <p rend="left">
    Они пошли. И въ то время, какъ мы застали ихъ на большой дорогѣ, они подходили къ первому по маршруту ночлегу, пройдя первыя 22 версты своего путешествія. —
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n73">
     <div rend="section" xml:id="n73">
      <head>
       <ref target="#backn73">
        73
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Суворо
      </p>
     </div>
    </note>
    Николай Петровичъ выпилъ рюмочку въ кабакѣ. Онъ б[ылъ] веселъ.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>