<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     [Начало фантастического рассказа]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       [Начало фантастического рассказа]
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 5
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1935"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       5
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1856">
     1856
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.отрывок" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType>
    old
   </orthographyType>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая ""Произведения"". Том 5. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1935."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="ref10">
   <head rend="title_level3 center">
    * I.
    <lb/>
    [НАЧАЛО ФАНТАСТИЧЕСКОГО РАССКАЗА.]
   </head>
   <p rend="left">
    Въ Iюлѣ мѣсяцѣ 1855 года, въ самое жаркое время Крымской кампаніи,
    <note n="n64">
     <div rend="section" xml:id="n64">
      <head>
       <ref target="#backn64">
        64
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Поручикъ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n65">
     <div rend="section" xml:id="n65">
      <head>
       <ref target="#backn65">
        65
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       прозрачномъ горизонтѣ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n66">
     <div rend="section" xml:id="n66">
      <head>
       <ref target="#backn66">
        66
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        По тексту рукописи наискось написано (карандашом):
       </hi>
       Изъ Севас храбр честол
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Завернувшись въ отежелѣвшую и провонявшую мыломъ отъ мокроты солдатскую шинель, маіоръ сгорбившись сидѣлъ на тепло-сыромъ сѣдлѣ и безпрестанно поталкивалъ мокрыми склизкими каблуками въ животъ уставшей большой гнѣдой кавалерійской лошади. Старая лошадь, подкидывая задней ногой, въ которой у нее былъ шпатъ, пошлепывала по лужамъ дороги, болтала отвислой губой,
    <note n="n67">
     <div rend="section" xml:id="n67">
      <head>
       <ref target="#backn67">
        67
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       притворялась, что закусы[ваетъ] покусывала удила
      </p>
     </div>
    </note>
    безпрестанно
    <pb n="186"/>
    кряхтѣла какъ то съ визгомъ, какъ будто натуживаясь изо всѣхъ силъ. — Маіоръ
    <note n="n68">
     <div rend="section" xml:id="n68">
      <head>
       <ref target="#backn68">
        68
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       дремалъ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n69">
     <div rend="section" xml:id="n69">
      <head>
       <ref target="#backn69">
        69
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        По тексту рукописи наискось написано:
       </hi>
       Адъютантъ хорошъ собой. Шубинъ отличился. Ну что же
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Маіоръ Вереинъ былъ человѣкъ лѣтъ 35-ти, очень высокой ростомъ, съ длинными ногами, широкимъ тазомъ и сутуловатой и угловатой спиной. Круглые каріе глаза, выгнутой широкой носъ средь худаго желтоватаго лица и очень длинные чернѣющія къ скуламъ бакенбарды зачесанные внизъ, давали ему выраженіе изнуренія, доброты
    <note n="n70">
     <div rend="section" xml:id="n70">
      <head>
       <ref target="#backn70">
        70
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       и мечтательности
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n71">
     <div rend="section" xml:id="n71">
      <head>
       <ref target="#backn71">
        71
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        По тексту рукописи наискось написано:
       </hi>
       Что то грызло его, какой то червь. Воспоминанія Московскія; рѣдко одна дѣвушка, которую онъ любилъ, потому что случайно сошелся [?] Имѣнье продалъ. Талантъ музыкальн[ый]
      </p>
     </div>
    </note>
    лѣтъ
    <pb n="187"/>
    весь міръ, исключая своего военнаго круга, былъ закрытъ для него. Всѣ интересы, нетолько общечеловѣческіе, но личные людей невоенныхъ были непонятны для него. Развѣ изрѣдка, читая газеты или слушая разговоры, онъ любилъ заставить себя подумать о какомъ нибудь случайно представившемся ему вопросѣ: то о устройствѣ свеклосахарныхъ заводовъ, то о китайскихъ инсургентахъ, то о новооткрытомъ минералѣ. — Всѣ воспоминанія его были только военныя, набравшіяся за эти 17 лѣтъ службы. Воспоминанія эти были: время юнкерства, дежурство на конюшнѣ, ссоры фелдвебелей, лихіе успѣхи въ верховой ѣздѣ, кутежи съ товарищами,
    <note n="n72">
     <div rend="section" xml:id="n72">
      <head>
       <ref target="#backn72">
        72
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       въ жидовской корчмѣ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n73">
     <div rend="section" xml:id="n73">
      <head>
       <ref target="#backn73">
        73
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Товарищи говорили, что онъ хандрилъ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n74">
     <div rend="section" xml:id="n74">
      <head>
       <ref target="#backn74">
        74
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       и злился.
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n75">
     <div rend="section" xml:id="n75">
      <head>
       <ref target="#backn75">
        75
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        По тексту рукописи наискось написано:
       </hi>
       Общество надоѣло, все знаешь
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Въ эти времена хандры онъ бывалъ особенно холодно строгъ съ людьми, ежели случались какіе нибудь дѣла по эскадрону. — Походъ въ Крымъ расшевелилъ его. Ему представились тотчасъ же двѣ стороны этаго обстоятельства. 1) Въ походѣ содержаніе значительно больше; 2) могутъ убить или искалѣчить. И вслѣдствіи 2-го разсужденія ему пришла мысль выйти въ отставку и жениться. Долго и много онъ размышлялъ объ этомъ дѣлѣ и рѣшилъ, что прежде надо сдѣлать кампанію, а потомъ выйти въ отставку [и] жениться.
    <note n="n76">
     <div rend="section" xml:id="n76">
      <head>
       <ref target="#backn76">
        76
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Слово:
       </hi>
       жениться
       <hi rend="em">
        зачеркнуто и восстановлено.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n77">
     <div rend="section" xml:id="n77">
      <head>
       <ref target="#backn77">
        77
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       сладк[о]
      </p>
     </div>
    </note>
    изъ
    <pb n="188"/>
    палатки на коновязь, — и бѣда была солдату, у котораго на лошади находились подсѣды или плоть, или бока впалые.
    <note n="n78">
     <div rend="section" xml:id="n78">
      <head>
       <ref target="#backn78">
        78
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        По тексту рукописи наискось написано:
       </hi>
       Онъ былъ набоженъ и суевѣренъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Хозяинъ былъ Генералъ, гусаръ стараго времени, и давно знакомъ съ Вереинымъ.
    <note n="n79">
     <div rend="section" xml:id="n79">
      <head>
       <ref target="#backn79">
        79
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Вереиномъ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n80">
     <div rend="section" xml:id="n80">
      <head>
       <ref target="#backn80">
        80
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       рядомъ съ собой
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n81">
     <div rend="section" xml:id="n81">
      <head>
       <ref target="#backn81">
        81
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        По тексту рукописи наискось написано:
       </hi>
       Онъ георгіевской Кавалеръ храбръ и скоро пошелъ, но тутъ былъ еще храбрѣй
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Вереинъ никогда не думалъ, что притворяются, но онъ ужъ такъ привыкъ къ этому, что зналъ впередъ все, что будетъ: какъ сниметъ сюртукъ одинъ, потомъ другой, какъ пойдутъ къ пѣсенникамъ, какъ будутъ пѣть гусарскія пѣсни, какъ Р. Вал. будетъ махать руками, какъ будутъ пить за здоровье полка, за здоровье гостей почетныхъ, за защитниковъ Севастополя, а потомъ такъ будутъ пить за шуточныя здоровья, какъ подойдутъ къ пѣсенникамъ, какъ гусары будутъ комедію ломать. И пить ему не хотѣлось, но ужъ такъ вино на столѣ, будто весело, и другимъ бы было непріятно. Другіе думали то же самое. Особенно такъ думалъ адъютантъ, но надо mettre другихъ en traіn,
    <note n="n82">
     <div rend="section" xml:id="n82">
      <head>
       <ref target="#backn82">
        82
       </ref>
      </head>
      <p>
       [расшевелить, пустить в ход,]
      </p>
     </div>
    </note>
    глазахъ
    <pb n="189"/>
    его при этомъ выразился испугъ, что это неприлично и не удержать ли его. Потомъ адъютантъ сказалъ Маіору, что онъ перепилъ его. Маіоръ сдѣлалъ, какъ будто, это ему непріятно, и выпилъ цѣлый стаканъ. Стаканъ этотъ былъ лишній. Голова у него закружилась, а тутъ адъютантъ потащилъ его плясать. Генералъ истинно устыдился; но онъ, злобно стиснувъ зубы на свою глупость, прошелъ таки казачка. Длинныя ноги зацепились одна за другую, и онъ упалъ. Онъ сдѣлалъ ужасную гримасу, будто смѣется, бакенбарды мокрыя какъ то жалобно отвисли, онъ всталъ и пошелъ прочь отъ палатокъ въ садъ. Въ саду надъ канавкой онъ остановился, уперся головой объ дубъ и долго силой воли не могъ остановить круженья головы. Вода текла, камары по ней, трава, на которую онъ вдругъ открылъ глаза. Вдругъ ему вспомнилось дѣтство, семейство отца и старуха бабка. Онъ легъ головой на траву и мгновенно заснулъ.
    <note n="n83">
     <div rend="section" xml:id="n83">
      <head>
       <ref target="#backn83">
        83
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        По тексту рукописи наискось написано:
       </hi>
       Воспоминаніе о свиданіи, когда она замужемъ.
       <hi rend="em">
        Несколько ниже:
       </hi>
       Убьютъ опять, вотъ и всё
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n84">
     <div rend="section" xml:id="n84">
      <head>
       <ref target="#backn84">
        84
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Въ 12 часовъ онъ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n85">
     <div rend="section" xml:id="n85">
      <head>
       <ref target="#backn85">
        85
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Покуда я разсказывалъ его характеръ и проведенный день, онъ уже подъѣз[жалъ]
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n86">
     <div rend="section" xml:id="n86">
      <head>
       <ref target="#backn86">
        86
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        По тексту рукописи наискось написано:
       </hi>
       Картина Крымска[я]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n87">
     <div rend="section" xml:id="n87">
      <head>
       <ref target="#backn87">
        87
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Черезъ минуты 2 онъ открылъ глаза. Картина
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="sup">
    </hi>
    Онъ посмотрѣлъ кругомъ, мѣсяцъ совсѣмъ уже выплылъ, но его перерѣзала тонкая черная тучка. Темная полоса тучи такъ же
    <note n="n88">
     <div rend="section" xml:id="n88">
      <head>
       <ref target="#backn88">
        88
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       также
      </p>
     </div>
    </note>
    даль,
    <pb n="190"/>
    налѣво огни Севастополя. Дорога бѣлѣла рѣзче, извиваясь между чернымъ кустарникомъ, изрѣдка узкими тропинками огибая его. Такъ вотъ, за этими кустами, полверсты небольше будетъ, подумалъ онъ, снова закрывая глаза. Онъ совершенно забылся минуты на двѣ. Когда онъ открылъ глаза, дождикъ переставалъ, едва сыпался, когда приносило его вѣтромъ изъ дальней тучи; было свѣтлѣй, тѣже кусты виднѣлись съ обѣихъ сторонъ дороги, но кусты эти были выше и чаще, точно аллея. Чѣмъ больше онъ вглядывался, тѣмъ болѣе измѣнялись они; онъ поглядѣлъ на право: кусты мѣшались съ высокими деревьями, которыхъ, онъ твердо зналъ, небыло въ этомъ мѣстѣ. За деревьями между ними блестѣла вода, двигаясь между корней, которые сами бѣжали, одинъ застилая другой. Онъ сталъ вглядываться: это похоже было на садъ. — Онъ оглянулся на лѣво, гдѣ не смотря чувствовалъ свѣтъ и принималъ его за огни выстрѣловъ Севастополя. Эти дальніе огоньки не мелькали, а стояли на мѣстѣ ровнымъ четвероугольникомъ. Не было сомнѣнья, это домъ съ освѣщенными окнами. Куда я заѣхалъ? Однако онъ толкнулъ впередъ лошадь. Вотъ и въѣздъ въ аллею, по которой лошадь пошла сама какъ домой веселой иноходью. Онъ посмотрѣлъ на лошадь, — и лошадь была другая, вороная, съ толстой шеей и острыми ушами и длинной гривой. Въ ней чувствительна была сила и игривость, она бойко раскачива[ясь] потопывала по лужамъ и подкидывала спиной и подергивала поводья, поварачивая голову, то направо, то налѣво.
    <note n="n89">
     <div rend="section" xml:id="n89">
      <head>
       <ref target="#backn89">
        89
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        По тексту рукописи наискось написано:
       </hi>
       Мокрые листы [
       <hi rend="em">
        1 неразобр.
       </hi>
       ] облипали его.
       <hi rend="em">
        Несколько ниже:
       </hi>
       Узнаетъ продан. имѣнье
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Едва она подъѣхала къ крыльцу, какъ въ темное окно высунулась сзади освѣщенная женская фигура и по лѣстницѣ послышался топотъ. Вышелъ старикъ дядька его и взялъ лошадь.
   </p>
   <p rend="left">
    — [
    <hi rend="em">
     1 неразобр.
    </hi>
    ] промокнуть П. Н. — сказалъ онъ. Какая то собачонка съ визгомъ стала вертѣться вокругъ лошади.
   </p>
   <p rend="left">
    — Нехорошо, Петръ Николаичь, — сказала женская фигура, — не слушаться жену: я говорила, что будетъ дождикъ. — Вереинъ тотчас узналъ голосъ М. Н., онъ понялъ, что она жена его, но странно, удивился очень мало. Онъ почувствовалъ себя дома и уже давно. Что-то прилило къ сердцу — счастіе. Онъ вошелъ на лъстницу. Все это было ему ново, но знакомо, ужасно знакомо и мило. Этотъ ларь, ручка двери и т. д. Онъ даже вспомнилъ, что уѣзжая изъ дома почти поссорился съ женой за то, что она не хотѣла отнять отъ груди младшаго ребенка, дѣвочку, которой былъ ужъ 2-й годъ. — Она упрекнула его въ своеволіи, а онъ посмѣялся довольно зло надъ нѣжностью, которую будто она афектировала. — Онъ вошелъ на лѣстницу. — Все было какъ слѣдуетъ.
    <note n="n90">
     <div rend="section" xml:id="n90">
      <head>
       <ref target="#backn90">
        90
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Пахло
      </p>
     </div>
    </note>
    Она
    <pb n="191"/>
    много похудѣла, лицо было прозрачно, руки ужасно худы, но та же милая добродушно веселая улыбка, волосы ея были зачесаны назадъ, на ней было пестрое голубаго цвѣта платье. — Я тебя послушала, мой другъ, — сказала она, цѣлуя его въ щеку, — я отняла Машу. — Ахъ напрасно, — сказалъ онъ недовольно, — а я хотѣлъ сказать, что я вралъ утромъ, виноватъ. — Она улыбнулась. — Хочешь чаю, мы пили, но самоваръ ждетъ тебя. — Они вошли въ гостиную, на диванѣ за картами сидела старушка мать Вереина, которая умерла тому назадъ лѣтъ 8 и теперь постарѣла очень. У окна сидѣлъ старшій братъ. Онъ читалъ вслухъ, подлѣ него стоялъ кудрявый мальчишка,
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>