<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Жил в селе человек праведный
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Жил в селе человек праведный
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 26
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       26
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1886">
     1886
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.отрывок" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 26, Москва, 1936."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000013">
   <head rend="center">
    <hi rend="strong">
     НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ
    </hi>
    <lb/>
    <lb/>
    <hi rend="strong">
     1886—1889
    </hi>
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000013001">
   <head rend="center">
    ** ЖИЛЪ ВЪ СЕЛѢ ЧЕЛОВѢКЪ ПРАВЕДНЫЙ...
   </head>
   <p rend="left">
    Жилъ въ селѣ человѣкъ праведный, звать его Николай. Жилъ Николай побожьи,
    <note n="n12">
     <div rend="section footnote" xml:id="n12">
      <head>
       <ref target="#backn12">
        12
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       не оставлялъ нищаго и странника, не любилъ своего тѣла и похоти его. Не бранился.
      </p>
     </div>
    </note>
    30 лѣтъ прожилъ, ни с кѣмъ не ругался, не ссорился,
    <note n="n13">
     <div rend="section footnote" xml:id="n13">
      <head>
       <ref target="#backn13">
        13
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       и когда срывалось съ сердца злое, уходилъ.
      </p>
     </div>
    </note>
    и мирился, — просилъ прощенія. Съ роду не зналъ женщинъ, кромѣ жены. Въ должности ни въ какія не ходилъ, ни съ кѣмъ никакихъ торговъ, уговоровъ не дѣлалъ, a всѣ дѣла велъ на слово и по совѣсти.
    <note n="n14">
     <div rend="section footnote" xml:id="n14">
      <head>
       <ref target="#backn14">
        14
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       На обидчика не серчалъ, а былъ смиренъ.
      </p>
     </div>
    </note>
    На брань молчалъ и на зло зла не держалъ и ни съ кѣмъ не судился ни за добро, ни за обиду. A всѣхъ жалѣлъ и всѣхъ любилъ, и не было у него разницы между туркомъ и русскимъ, жидомъ и христіаниномъ. Всѣхъ любилъ, всѣмъ помогалъ и совѣтомъ дѣлился. И такъ жилъ Николай 30 лѣтъ. И подумалъ разъ Николай: «Вотъ я живу
    <note n="n15">
     <div rend="section footnote" xml:id="n15">
      <head>
       <ref target="#backn15">
        15
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       30 лѣтъ худо.
      </p>
     </div>
    </note>
    хорошо — лучше людей». И только подумалъ это Николай, и дьяволъ присталъ къ нему. И вотъ что сдѣлалъ дьяволъ Николаю.
    <note n="n16">
     <div rend="section footnote" xml:id="n16">
      <head>
       <ref target="#backn16">
        16
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       И зналъ народъ Николая и ходили къ нему и спрашивали его, какъ жить надо. И сталъ Николай учить народъ. И народъ слушалъ, что говоритъ Николай. И говорилъ народъ: Правду, Николай, говоришь, a дѣлалъ народъ все по своему, по худому, и болѣло объ томъ у Николая сердце, что знаетъ народъ, что доброе, a дѣлаетъ худое.
      </p>
     </div>
    </note>
    И случилось: въ селѣ былъ бѣдный мужикъ. И заболѣлъ, и далъ бѣдному мужику денегъ богатый и подписалъ подъ себя домъ мужиковъ. И померъ бѣдный, и за 10 р. взялъ богатый мужикъ домъ за себя и выгналъ вдову. Пошла вдова съ груднымъ по міру. А мальчишку взялъ себѣ въ пастухи богатый мужикъ. Шелъ разъ Николай осѣнью съ поля и увидалъ — мальчишка сидитъ, плачетъ. Спросилъ его Николай: «О чемъ плачешь?» Все разсказалъ мальчишка, свою участь горькую.
   </p>
   <p rend="left">
    — Мать съ сумой ходитъ. А я у Петра богача въ пастухахъ живу; одежи не даютъ, плечи наружи, лапти избились. Домой пригоню, всѣ поужинали, да [
    <hi rend="em">
     2 не разобр.
    </hi>
    ] ломоть хлѣба. Поѣшь — и на печку не пускаютъ обсушиться.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="462"/>
    Плачетъ мальчишка. Отслушалъ Николай слова и заболѣло у него сердце, пошелъ къ богатому мужику.
    <note n="n17">
     <div rend="section footnote" xml:id="n17">
      <head>
       <ref target="#backn17">
        17
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       нехорошо, братъ, ты вдову обидѣлъ. — Нѣтъ, я не обидѣлъ, я деньги далъ, она не отдала, мальчишка заработываетъ. У меня тоже семья, меня не пожалѣютъ.
      </p>
      <p rend="left">
       — Все же малаго пожалѣй.
      </p>
      <p rend="left">
       — Что же, малый и дома лучше не видалъ.
      </p>
      <p rend="left">
       Поговорилъ, поговорилъ Николай и пошелъ домой и думаетъ: не послушалъ меня Петра. И сталъ Николай думать, какъ живетъ Петра. Все у него есть, все хоро[шо].
      </p>
      <p rend="left">
       И только сказалъ это Николай, а вотъ бѣсъ уже подлѣ него и шепчетъ ему, а Николай зa бѣсомъ повторяетъ.
      </p>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Дальнейший текст, со слов:
       </hi>
       Жилъ я 30 лѣтъ,
       <hi rend="em">
        кончая словами:
       </hi>
       что я дѣлалъ на свѣтѣ —
       <hi rend="em">
        по смыслу должен быть отнесен на стр. 463, строка 2 сн. до стр. 464, строка 13 св., куда и вставлен.
       </hi>
      </p>
      <p>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    А богатый мужикъ въ тотъ день образа поднималъ. Пришелъ Николай къ богатому мужику, а у него полна изба народу. Въ переднемъ углу попы спдятъ, старшина, писарь, староста и со всей деревни народъ и богатый и бѣдный, и всѣ хозяина хвалятъ. Посадили Николая ни въ передній, ни въ задній уголъ, принесли снохи ему стюдню, каши; вино подносить стали. И говоритъ Николай хозяину:
   </p>
   <p rend="left">
    — Мнѣ къ тебѣ дѣло есть.
   </p>
   <p rend="left">
    — Я, — говоритъ хозяинъ, — радъ дорогому гостю, откушай, не обидь хозяина, а потомъ рѣчи скажи.
   </p>
   <p rend="left">
    И сказалъ Николай хозяину:
   </p>
   <p rend="left">
    — Не могу я твоей хлѣба-соли ѣсть, прежде слово скажу.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну скажи, Николай.
   </p>
   <p rend="left">
    И сказалъ Николай:
   </p>
   <p rend="left">
    — Пришелъ я, хозяинушка, къ тебѣ не на пиръ и не по своему дѣлу, а шелъ я съ поля, вижу — сидитъ подъ кустомъ мальченокъ, вдовій сынъ, живетъ онъ у тебя въ пастухахъ. Сидитъ мальченокъ, нѣтъ на немъ ни одежи, ни обуви, измокъ и иззябъ на отдѣлку. Разспросилъ я мальченка и разсказалъ онъ мнѣ свое житье сиротское. Померъ его отецъ, дворъ ихъ съ избой за тобой остался за долгъ, мать его съ сумой подъ окошками ходитъ, а самъ онъ у тебя въ работникахъ живетъ, лошадей гоняетъ и нѣтъ у него ни одежи, ни обуви, и пригонитъ онъ домой — нѣтъ ему ужина и не пускаютъ его на печь онучи обсушить. Пришелъ я сказать тебѣ, что грѣхъ ты на свою душу большой взялъ, домъ съ дворомъ у сиротъ отнялъ. Мать по міру пустилъ и мальченку не жалѣешь, не побожьи ты сдѣлалъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Не показались слова Николая и гостямъ и хозяину. Ни слова не сказалъ хозяинъ. Заступился за него попъ съ старшиной. И сказалъ старшина. Ужъ онъ выпивши былъ. И говоритъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Напрасно ты, Николай, пришелъ нашу бесѣду печалить. Хозяинъ нашъ худа не сдѣлалъ. Покойникъ и живъ былъ, податей не платилъ, а вдова и сама свою голову не кормила;
    <pb n="463"/>
    коли мужикъ на корню не сидѣлъ, такъ ужъ бабѣ не усидѣть, а Архипъ и отца вызволялъ, за него деньги два раза платилъ. Я самъ получалъ. Кабы не Архипъ, мы бы давно ихъ дворъ продали и самаго бы сослали. А его Архипъ и похоронилъ; такъ отчего же ему дворомъ не владать? А мальчишка и во всю жизнь того житья не видалъ, что теперь. Архипъ мальчишку въ люди произведетъ, а ты его за это порочишь. Одни пустяки ты заводишь. Нашу бесѣду тревожишь.
   </p>
   <p rend="left">
    Заступился и попъ и сказалъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Пустыя слова! и не слушалъ бы. Тоже про грѣхи говоритъ и по божьи, говоритъ, жить, а знаешь ли, грѣхъ-то чтó и чтó значитъ побожески жить. Учу я, учу васъ дураковъ мужиковъ, а все вы такіе же неучи — черти, — что ты Архипа коришь, видно глазъ-то твой завидущій, что не тебѣ дворъ достался. А судишь то, чего не съ твоимъ умомъ разобрать. — Ты слушай: отъ Бога все намъ дается, все посылается Богомъ, худое и доброе. Отъ Бога наслата на тѣхъ нищета за то, что они Бога забыли. Ни попу, ни на свѣчи покойникъ не подавалъ. Онъ забылъ Бога и Богъ его оставилъ. А Архипъ, нашъ ховяинъ, и старостой въ храмѣ Божіемъ предстоящій, трудящійся, и во всякое дѣло. Служителямъ у алтаря травки ли покосить, дровецъ ли привезть, все Архипъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Подтвердили слова попа дьяконъ, дьячекъ и просвирня.
   </p>
   <p rend="left">
    — А въ храмѣ Божьемъ отъ кого свѣча, отъ кого молебенъ, кто образа поднимаетъ? — все Архипъ. За то и посылаетъ ему Богъ за добродѣтель. Такъ-то, дружокъ. Не взносись. Возносящійся унизится. Много званыхъ, да мало избранныхъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Замолчалъ попъ и всѣ замолчали, даже встали изъ-за печи бабы.
   </p>
   <p rend="left">
    Осмѣлился и Архипъ и сказалъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Что жъ, батюшка, я что по силамъ, то и дѣлаю. А что Николай обиду нашелъ, и то правда, пусть насъ обижаютъ, да не ты. Мы вотъ вчерась купили муки два воза. Клялся, божился мужикъ, а въ возу отруби, только залицованы мукой. Для нынѣшняго дни я и его послухаю. Онъ говоритъ — мальченка раздѣтъ, шубы нѣтъ. Такъ вотъ жена, Анисья, отдай свою шубу Петрунькѣ, не ту, чтó на тебѣ, а чтó на клѣти — старую. Да поди, одѣнь его въ шубу въ эту и веди его сюда, пирога ему дай и вина стаканъ. Пусть радуется всякая плоть. Такъ что ли, батюшка, отецъ духовный?
   </p>
   <p rend="left">
    — Вѣрно. Обноси.
   </p>
   <p rend="left">
    Привели мальченка въ шубѣ въ старой. Напоили, накормили. Самъ мальчикъ смѣется. Стали обносить, просить Николая и студнемъ, и кашей, и виномъ. Поѣлъ Николай и выпилъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Разошлись поздно гости, и пошелъ Николай домой пьяный.
   </p>
   <p rend="left">
    Пришелъ домой и говоритъ: — «Жилъ я 30 лѣтъ хорошо, а Петра 30 лѣтъ живетъ худо. Приду я домой, у меня ничего
    <pb n="464"/>
    нѣтъ, а у него всего много. Меня осудили, его пожалѣли, у меня недостатки, у него всего много. А помремъ и мы все также. Все то же, что праведному, что неправедному. Помремъ, похоронятъ, зачернѣетъ могилка, провалится, окрѣпнетъ, задернѣетъ могилка, ничего не останется ни отъ злыхъ, ни отъ добрыхъ дѣлъ. Все пройдетъ, ничего не останется».
    <note n="n18">
     <div rend="section footnote" xml:id="n18">
      <head>
       <ref target="#backn18">
        18
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Нашепталъ это бѣсъ. И сказалъ это за нимъ Николай.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Сказалъ это Николай и подумалъ, и тошно ему стало на сердцѣ. И думаетъ:
    <note n="n19">
     <div rend="section footnote" xml:id="n19">
      <head>
       <ref target="#backn19">
        19
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       тошно мнѣ, хоть бы помереть скорѣе.
      </p>
     </div>
    </note>
    «Неужели обманулъ меня Богъ?» И пошелъ Николай спать и не можетъ заснуть, болитъ его сердце. И застоналъ Николай голосомъ: «Богъ, не обманщикъ ты, покажи жъ мнѣ свою правду. Покажи мнѣ, какая польза отъ добра, чтó я дѣлалъ на свѣтѣ».
   </p>
   <p rend="left">
    И средь ночи разинулся потолокъ надъ печью и засвѣтилось какъ солнце, и увидалъ Николай — стоитъ надъ нимъ старецъ видѣнъ въ бѣлыхъ ризахъ и говоритъ ему:
   </p>
   <p rend="left">
    — Видишь
    <note n="n20">
     <div rend="section footnote" xml:id="n20">
      <head>
       <ref target="#backn20">
        20
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Вместо:
       </hi>
       Видишь —
       <hi rend="em">
        в рукописи
       </hi>
       видѣшь.
      </p>
     </div>
    </note>
    ты, Николай, спрашивалъ Бога, какая польза отъ добра, чтó ты дѣлалъ на свѣтѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    Обрадовался Николай и говоритъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Я, Николай, я спрашивалъ, какая польза дѣлать добро на свѣтѣ. И не вижу въ немъ пользы.
   </p>
   <p rend="left">
    И сказалъ старецъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Пойдемъ со мной.
   </p>
   <p rend="left">
    И только поднялся Николай, какъ ужъ онъ не въ избѣ, а и не въ полѣ, и не въ городѣ, и не въ деревнѣ, и не день; не зима и не лѣто, а Петровки; и не лежитъ Николай и не сидитъ, и не стоитъ онъ и ни холодно, ни жарко, и не весело и не скучно; вездѣ онъ и нигдѣ.
    <note n="n21">
     <div rend="section footnote" xml:id="n21">
      <head>
       <ref target="#backn21">
        21
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       стоитъ, a гдѣ то онъ сталъ надъ полемъ у города и на полѣ пасутся лошади, коровы, красные ряды, палатки и народъ — идетъ ярмарка. И Николай видитъ всякаго человѣка сразу со всѣхъ сторонъ, и слышитъ всякое слово и всякое дыханіе человѣка, и слышитъ, какъ бьется сердце въ каждомъ человѣкѣ.
      </p>
     </div>
    </note>
    И старецъ подлѣ него.
    <note n="n22">
     <div rend="section footnote" xml:id="n22">
      <head>
       <ref target="#backn22">
        22
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       И куда покажетъ старецъ, тамъ все видитъ и слышитъ Николай.
      </p>
     </div>
    </note>
    И говоритъ старецъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Смотри и слушай, Николай. Покажу тебѣ по слову Бога всѣ злые дѣла, покажу на трое. Злыя дѣла въ долинỳ, злыя дѣла въ ширину и злыя дѣла въ глубину. Тогда не будешь больше спрашивать Бога. Смотри. Вотъ въ длину. Смотри въ долинỳ. Кто обидѣлъ Петруньку и какая польза отъ добрыхъ дѣлъ, чтó ты дѣлалъ на свѣтѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    И показалъ старецъ, и видитъ Николай. И видитъ и мѣсто и людей, и видитъ такъ, что чтó за стѣной и то видитъ, и чтó въ мысли человѣка, и то видитъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="465"/>
    — Смотри въ ширину. Кто кого обидѣлъ и кого наградилъ Архипъ, и злыя или добрыя дѣла — чтó сильнѣе на свѣтѣ. Смотри въ глубину, — есть ли злыя дѣла на свѣтѣ?
    <note n="n23">
     <div rend="section footnote" xml:id="n23">
      <head>
       <ref target="#backn23">
        23
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       И видитъ Николай. Сидитъ Архипъ у крыльца и идутъ мужики, остановились передъ нимъ &lt;Ипатъ из Озерокъ&gt; мужики на троемъ. Остановилъ переднюю лошадь, снялъ шапку, поклонился Архипу. Поклонился и Архипъ. Далече ли ѣдешь? — Да вотъ до губерни. И слышитъ Николай все, что говорятъ мужики, и слышитъ все, что думаютъ мужики.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    И видитъ Николай — сидитъ въ лавкѣ Архипъ.
   </p>
   <p rend="left">
    И входитъ въ пальтѣ человѣкъ: хозяинъ, чаю четверку, сахару 2 фунта, котелокъ.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left pages2">
    <pb n="466"/>
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>