<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Как умирают русские солдаты (Тревога)
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Как умирают русские солдаты (Тревога)
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 5
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1935"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       5
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1854">
     1854
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.рассказ" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType>
    old
   </orthographyType>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая ""Произведения"". Том 5. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1935."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="ref17">
   <head rend="title_level3 center">
    ** VIII.
    <lb/>
    КАКЪ УМИРАЮТ РУССКИЕ СОЛДАТЫ.
    <lb/>
    (ТРЕВОГА.)
   </head>
   <p rend="left">
    Въ 1853 году я нѣсколько дней провелъ въ крѣпости Чахгири, одномъ изъ самыхъ живописныхъ и безпокойныхъ мѣстъ Кавказа. На другой день моего пріѣзда, передъ вечеромъ, мы сидѣли съ знакомымъ, у котораго я остановился, на завалинкѣ передъ его землянкой и ожидали чая. Капитанъ N, нашъ добрый знакомый, подошелъ къ намъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Это было лѣтомъ; жаръ свалилъ, бѣлыя лѣтнія тучи разбѣ гались по горизонту, горы виднѣлись яснѣе, и быстрыя ласточки весело вились въ воздухѣ. Два вишневыя дерева и нѣсколько однообразныхъ подсолнечниковъ недвижимо стояли передъ нами и далеко по дорогѣ кидали свои тѣни. Въ двухъ-аршинномъ садикѣ было какъ-то тихо и
    <hi rend="em">
     уютно
    </hi>
    .
    <note n="n189">
     <div rend="section" xml:id="n189">
      <head>
       <ref target="#backn189">
        189
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Последнее слово подчеркнуто карандашем.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Вдругъ въ воздухѣ раздался дальній гулъ орудейнаго выстрѣла.
    <note n="n190">
     <div rend="section" xml:id="n190">
      <head>
       <ref target="#backn190">
        190
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Первоначально было:
       </hi>
       раздался дальній свистъ полета снаряда и вслѣдъ за нимъ орудейный выстрѣлъ.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Что это? — спросилъ я.
   </p>
   <p rend="left">
    — Не знаю. Кажется, съ башни, — отвѣчалъ мой знакомый, — ужъ не тревога-ли?
   </p>
   <p rend="left">
    Какой-то казакъ проскакалъ по улицѣ, солдатъ пробѣжалъ по дорогѣ, топая большими сапогами, въ сосѣднемъ домѣ послышался шумъ и говоръ. Мы подошли къ забору.
   </p>
   <p rend="left">
    — Что такое? — спросили мы у деньщика, который въ полосатыхъ штанахъ, поддерживаемыхъ одной помачею, почесывая спину, бѣжалъ по улицѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Тревога! — отвѣчалъ онъ, не останавливаясь, — барина ищу.
   </p>
   <p rend="left">
    Капитанъ N схватилъ папаху и, застегиваясь, побѣжалъ домой. Его рота была дежурная. Раздался 2-й и 3-й выстрѣлъ съ башни.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="233"/>
    — Пойдемте на кручь, посмотримъ, вѣрно, на водопоѣ что-нибудь, — сказалъ мнѣ мой знакомый. — Не туши самоваръ, — прибавилъ онъ деньщику: — сейчасъ придемъ.
   </p>
   <p rend="left">
    По улицамъ бѣжалъ народъ: гдѣ казакъ, гдѣ офицеръ верхомъ, гдѣ солдатъ съ ружьемъ въ одной и мундиромъ въ другой рукѣ. Испуганныя рожи жидовъ и бабъ показывались у воротъ, въ отворенныхъ дверяхъ и окнахъ. Все было въ движеньи.
   </p>
   <p rend="left">
    — Гдѣ, братцы мои, тревога? гдѣ? — спрашивалъ запыхавшійся голосъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — За мостомъ антирелійскихъ лошадей забираютъ, — отвѣчалъ другой: — такая большенная партія, братцы мои, что бѣда.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ахъ ты, мои батюшки! какъ они въ крѣпость-то ворвутся, ай-аяй-ай-ай! — говорила слезнымъ голосомъ какая-то баба.
   </p>
   <p rend="left">
    — А, примѣрно, къ Шамилю въ жены не желаете, тетушка? — отвѣчалъ, подмигивая, молодой солдатъ въ синихъ шароварахъ и [съ] попахой на бекрень.
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;— Ишь, ровно на сватьбу, — говорилъ старый солдатъ, покачивая головой на бѣгущій народъ: — дѣлать-то нечего.
   </p>
   <p rend="left">
    Два мальчика галопомъ пролетѣли мимо насъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Эхъ, вы, голубчики! на тревогу! — провизжалъ одинъ изъ нихъ, размахивая хлыстомъ.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    Едва мы успѣли подойти къ кручи, какъ насъ уже догнала дежурная рота, которая съ мѣшечками
    <note n="n191">
     <div rend="section" xml:id="n191">
      <head>
       <ref target="#backn191">
        191
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Надписано над зачеркнутым:
       </hi>
       сумками.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Петръ Иванычь! — закричалъ ему мой знакомый: — хорошенько ихъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Но N не оглянулся на насъ: онъ съ озабоченнымъ выраженіемъ глядѣлъ впередъ, и глаза его блестѣли болѣе обыкновеннаго. Въ хвостѣ роты шелъ Фелдшеръ съ своимъ кожаннымъ мѣшочкомъ, и несли носилки. Я понялъ выраженіе лица ротнаго командира.
   </p>
   <p rend="left">
    Отрадно видѣть человѣка, смѣло смотрящаго въ глаза смерти; а здесь сотни людей всякій часъ, всякую минуту готовы нетолько принять ее безъ страха, но — что гораздо важнѣе — безъ хвастовства, безъ желанія отуманиться, спокойно и просто идутъ ей навстрѣчу. &lt;Хороша жизнь солдата!&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    Когда рота была уже на полугорѣ, рябой солдатъ съ загорѣлымъ лицомъ, бѣлымъ затылкомъ и серьгой въ ухѣ, запыхавшись подбѣжалъ къ кручи. Одной рукой онъ несъ ружье, другой придерживалъ суму.
    <note n="n192">
     <div rend="section" xml:id="n192">
      <head>
       <ref target="#backn192">
        192
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Надписано над зачеркнутым:
       </hi>
       патронташъ
      </p>
     </div>
    </note>
    хохотъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="234"/>
    — Смотрите, Антонычь! не къ добру падать, — сказалъ балагуръ солдатъ въ синихъ штанахъ.
    <note n="n193">
     <div rend="section" xml:id="n193">
      <head>
       <ref target="#backn193">
        193
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Надписано над зачеркнутым:
       </hi>
       панталонахъ.
       <hi rend="em">
        Так же в аналогичном случае ниже.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Солдатъ остановился; усталое, озабоченное лицо его вдругъ приняло выраженіе самой сильной досады и строгости.
   </p>
   <p rend="left">
    — Кабы ты былъ не дуракъ, а то ты самый дуракъ, — сказалъ онъ съ презрѣніемъ: — что ни на есть глупъ, вотъ что, — и онъ пустился догонять роту.
   </p>
   <p rend="left">
    Вечеръ былъ тихій и ясный, по ущельямъ, какъ всегда, ползли тучи, но небо было чисто, два черныхъ орла высоко разводили свои плавные круги. На противуположной сторонѣ серебрянной ленты Аргуна отчетливо виднѣлась одинокая кирпичная башня — единственное владѣніе наше въ Большой Чечнѣ. Въ нѣкоторомъ разстояніи отъ нея партія конныхъ Чеченцовъ
    <note n="n194">
     <div rend="section" xml:id="n194">
      <head>
       <ref target="#backn194">
        194
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Надписано над зачеркнутым:
       </hi>
       Татаръ.
       <hi rend="em">
        Такая же поправка во всех аналогичных случаях далее.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Когда рота перебѣжала черезъ мостъ, Чеченцы были отъ нея уже гораздо далѣе ружейнаго выстрѣла, но, не смотря на то, между нашими показался дымокъ, другой, третій, и вдругъ бѣглый огонь по всему фронту роты. Звукъ этой трескотни выстрѣловъ секундъ черезъ 50, къ общей радости толпы зрителей, долетѣлъ до насъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вотъ она! Ишь пошли! Пошли, пошли-и! На утекъ, — послышались
    <note n="n195">
     <div rend="section" xml:id="n195">
      <head>
       <ref target="#backn195">
        195
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       послышалось
       <hi rend="em">
        не исправлено после прибавления трех заключительных слов абзаца.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Ежели-бы, то-есть, постепенно отрѣзать ихъ отъ горъ, не могли бы себѣ уходу имѣть, — сказалъ балагуръ въ синихъ штанахъ, обращавшій своимъ разговоромъ вниманіе всѣхъ зрителей.
   </p>
   <p rend="left">
    Чеченцы, дѣйствительно, послѣ залпа поскакали шибче въ гору; только нѣсколько джигитовъ изъ удальства остались сзади и завязали перестрѣлку съ ротой. Особенно одинъ на бѣломъ конѣ въ черной черкескѣ джигитовалъ, казалось, шагахъ в 50-ти отъ нашихъ, такъ что досадно было глядѣть на него. Не смотря на безпрерывные выстрѣлы, онъ разъѣзжалъ шагомъ передъ ротой; и только изрѣдка около него показывался голубоватый дымокъ, долеталъ отрывчатый звукъ винтовочнаго выстрѣла. Сейчасъ послѣ выстрѣла онъ на нѣсколько скачковъ пускалъ свою лошадь и потомъ снова останавливался.
   </p>
   <p rend="left">
    — Опять выпалилъ, подлецъ, — говорили около насъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вишь, сволочь, не боится. Такое слово знаетъ, — замѣчалъ говорунъ.
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;— Задѣло, задѣло, братцы мои, — вдругъ послышались
    <pb n="235"/>
    радостныя восклицанія: — ей Богу, задѣло однаго! Вотъ важно-то! Ай лихо! Хоть лошадей не отбили, да убили Чорта однаго. Что, дофарсился, братъ? — и т. д. Дѣйствительно&gt; Между Чеченцами вдругъ стало замѣтно особенное движеніе, какъ будто они подбирали раненнаго, и впередъ ихъ побѣжала лошадь безъ сѣдока. Восторгъ толпы при этомъ видѣ дошелъ до послѣдних предѣловъ — смѣялись и хлопали въ ладоши. За послѣднимъ уступомъ Горцы совершенно скрылись изъ виду, и рота остановилась. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну-съ, спектакль конченъ, — сказалъ мнѣ мой знакомый, — пойдемте чай пить. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Эхъ, братцы, нашего-то, кажись, однаго задѣли, — сказалъ въ это время старый фурштатъ, изъ подъ руки смотрѣвшій на возвращавшуюся роту: — несутъ кого-то.
   </p>
   <p rend="left">
    Мы рѣшили подождать возвращенія роты.
   </p>
   <p rend="left">
    Ротный командиръ ѣхалъ впереди, за нимъ шли пѣсенники и играли одну изъ самыхъ веселыхъ, разлихихъ кавказскихъ пѣсенъ. — На лицахъ солдата и офицера я замѣтилъ особенное выраженіе сознанія собственнаго достоинства и гордости.
   </p>
   <p rend="left">
    — Нѣтъ ли папиросы, господа? — сказалъ N, подъѣзжая къ намъ: — страхъ курить хочется.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну что? — спросили мы его.
   </p>
   <p rend="left">
    — Да чортъ бы ихъ побралъ съ ихъ лошадьми &lt;паршивыми&gt;, — отвѣчалъ онъ, закуривая папиросу: — Бондарчука ранили.
   </p>
   <p rend="left">
    — Какого Бондарчука?
   </p>
   <p rend="left">
    — Шорника, знаете, котораго я къ вамъ присылалъ сѣдло обдѣлывать.
   </p>
   <p rend="left">
    — А, знаю, бѣлокурый.
   </p>
   <p rend="left">
    — Какой славный солдатъ
    <hi rend="em">
     былъ
    </hi>
    . Вся рота имъ держалась.
   </p>
   <p rend="left">
    — Развѣ тяжело раненъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Вотъ-же, на вылетъ, — сказалъ онъ, указывая на животъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ это время за ротой показалась группа солдатъ, которые на носилкахъ несли раненнаго.
   </p>
   <p rend="left">
    — Подержи-ка за конецъ, Филипычь, — сказалъ одинъ изъ нихъ: — пойду напьюсь.
   </p>
   <p rend="left">
    Раненный тоже попросилъ воды. Носилки остановились. Изъ-за краевъ носилокъ виднѣлись только поднятыя колѣна и блѣдный лобъ изъ-подъ старенькой шапки.
   </p>
   <p rend="left">
    Какія-то двѣ бабы, Богъ знаетъ отъ чего, вдругъ начали выть, и въ толпѣ послышались неясные звуки сожалѣнія, которые вмѣстѣ съ стонами раненнаго производили тяжелое, грустное впечатлѣніе.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вотъ она есть, жисть-то нашего брата, — сказалъ, пощелкивая языкомъ, краснорѣчивый солдатъ въ синихъ штанахъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Мы подошли взглянуть на раненнаго. Это былъ тотъ самый бѣловолосый солдатъ съ серьгой въ ухѣ, который спотыкнулся, догоняя роту. Онъ, казалось, похудѣлъ и постарѣлъ нѣсколькими годами, и въ выраженіи его глазъ и склада губъ было
    <pb n="236"/>
    что-то новое, особенное. — Мысль о близости смерти уже успѣла проложить на этомъ простомъ лицѣ свои прекрасныя, спокойно-величественныя черты.
   </p>
   <p rend="left">
    — Какъ ты себя чувствуешь? — спросили его.
   </p>
   <p rend="left">
    — Плохо, ваше Благородіе, — сказалъ онъ, съ трудомъ поворачивая къ намъ отежелѣвшіе, но блестящіе зрачки.
   </p>
   <p rend="left">
    — Богъ дастъ, поправишься.
   </p>
   <p rend="left">
    — Все одно когда-нибудь умирать, — отвѣчалъ онъ, закрывая глаза.
   </p>
   <p rend="left">
    Носилки тронулись; но умирающій хотѣлъ еще сказать что-то. Мы еще разъ подошли къ нему.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ваше Благородіе, — сказалъ онъ моему знакомому. — Я стремена купилъ, они у меня подъ наромъ лежатъ — вашихъ денегъ ничего не осталось. —
   </p>
   <p rend="left">
    ......................................................................................................................................................
   </p>
   <p rend="left">
    На другое утро мы пришли въ госпиталь навѣдать раненнаго.
    <note n="n196">
     <div rend="section" xml:id="n196">
      <head>
       <ref target="#backn196">
        196
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Первоначально было:
       </hi>
       Когда мы на другое утро пришли в госпиталь навѣдать Бондарчука, его уже не было въ солдатской палатѣ.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Гдѣ тутъ солдатъ 8-й роты? — спросили мы.
   </p>
   <p rend="left">
    — Который, Ваше благородіе? — отвѣчалъ бѣлолицый исхудалый солдатъ съ подвязанной рукой, стоявшій у двери.
   </p>
   <p rend="left">
    — Должно, того спрашиваютъ, что вчера съ тревоги принесли, — сказалъ слабый голосъ съ койки.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вынесли.
   </p>
   <p rend="left">
    — Что, онъ говорилъ что-нибудь передъ смертью? — спро[сили мы?]
    <note n="n197">
     <div rend="section" xml:id="n197">
      <head>
       <ref target="#backn197">
        197
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Край рукописи оборван
       </hi>
       ,
       <hi rend="em">
        и заключенное в скобки восстановлено предположительно.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Никакъ нѣтъ, только дыхалъ тяжко, — отвѣчалъ голосъ съ койки, — онъ со мной рядомъ лежалъ, такъ дурно пахло, ваше благородіе, что бѣда.
   </p>
   <p rend="left">
    ......................................................................................................................................................
   </p>
   <p rend="left">
    Велики судьбы Славянскаго народа! Не даромъ дана ему эта спокойная сила души, эта великая простота и безсознательность силы!...
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>