<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Лето в деревне
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Лето в деревне
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 5
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1935"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       5
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1858">
     1858
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.отрывок" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType>
    old
   </orthographyType>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая ""Произведения"". Том 5. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1935."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="ref27">
   <head rend="title_level3 center">
    ** IV.
    <lb/>
    ЛѢТО ВЪ ДЕРЕВНѢ.
    <note n="n262">
     <div rend="section" xml:id="n262">
      <head>
       <ref target="#backn262">
        262
       </ref>
      </head>
      <p>
       Лѣто въ
       <hi rend="em">
        переправлено из слова:
       </hi>
       Бѣглецъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </head>
   <div rend="section">
    <head rend="title_level4 center">
     Глава I.
    </head>
    <p rend="left">
     Много всѣ говорили о будущемъ освобожденіи крестьянъ, и я говорилъ не меньше другихъ. Понятно, что этотъ вопросъ занимаетъ всѣхъ, въ особенности же насъ, маленькихъ помѣщиковъ, живавшихъ въ деревнѣ, родившихся въ деревнѣ и любящихъ свой уголокъ, какъ свою маленькую родину. Безъ своей Ясной Поляны я трудно могу себѣ представить Россію и мое отношеніе къ ней. Безъ Ясной Поляны, я можетъ быть яснѣе увижу общіе законы, необходимые для моего отечества, но я не буду до пристрастія любить его.
    </p>
    <p rend="left">
     Хорошо ли, дурно ли, но я не знаю другаго чувства родины и не понимаю и не уважаю въ другомъ чувства родины не вводящаго
     <note n="n263">
      <div rend="section" xml:id="n263">
       <head>
        <ref target="#backn263">
         263
        </ref>
       </head>
       <p>
        <hi rend="em">
         Слово:
        </hi>
        вводящаго
        <hi rend="em">
         читается пред положительно
        </hi>
        .
       </p>
      </div>
     </note>
    </p>
    <p rend="left">
     Я ужъ лѣтъ 12 урывками занимался хозяйствомъ, живалъ лѣтомъ, толковалъ на сходкахъ, но до нынѣшней весны никогда самъ не былъ въ непосредственныхъ отношеніяхъ съ крестьянами. Всегда между мной и ими была контора, начальство, и я чувствовалъ себя болѣе или менѣе безполезнымъ и лишнимъ членомъ. Съ нынѣшней же весны, пріѣхавъ въ деревню, я убѣдился что для новыхъ отношеній, установившихся между мной и крестьянами, у меня нѣтъ посредниковъ, и я невольно сталъ съ ними лицомъ къ лицу. —
    </p>
    <p rend="left">
     Все, что я видѣлъ и узналъ в продолженіи нынѣшняго лѣта,
     <pb n="263"/>
     казалось мнѣ совершенно новымъ, несмотря на то, что, я повторяю — я уже не новичекъ въ хозяйствѣ и въ продолженіи 12 лѣтъ
     <note n="n264">
      <div rend="section" xml:id="n264">
       <head>
        <ref target="#backn264">
         264
        </ref>
       </head>
       <p>
        <hi rend="em">
         Зачеркнуто:
        </hi>
        проведенныхъ въ деревнѣ
       </p>
      </div>
     </note>
    </p>
    <p rend="left">
     <note n="n265">
      <div rend="section" xml:id="n265">
       <head>
        <ref target="#backn265">
         265
        </ref>
       </head>
       <p>
        <hi rend="em">
         Зачеркнуто:
        </hi>
        Для ясности слѣдующаго описанія считаю ну[жнымъ]
       </p>
      </div>
     </note>
     <hi rend="sup">
      3
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      4
     </hi>
     десятинъ пахоти,
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      2
     </hi>
     десятины усадьбы и десятины луга. Сверхъ того тягло должно было мнѣ выработать 20 бабьихъ дней въ рабочую пору и 5 подводъ въ Тулу за 17 верстъ; 3
     <note n="n266">
      <div rend="section" xml:id="n266">
       <head>
        <ref target="#backn266">
         266
        </ref>
       </head>
       <p>
        <hi rend="em">
         Цыфра написана неясно:
        </hi>
        4
        <hi rend="em">
         исправлено
        </hi>
        на 3
        <hi rend="em">
         или наоборот
        </hi>
        .
       </p>
      </div>
     </note>
    </p>
    <p rend="left">
     Въ другомъ маленькомъ имѣньи всѣ 10 тяголъ были на оброкѣ за 36 р. сер. съ тягла при пользованіи 10
     <note n="n267">
      <div rend="section" xml:id="n267">
       <head>
        <ref target="#backn267">
         267
        </ref>
       </head>
       <p>
        <hi rend="em">
         Цыфра
        </hi>
        10
        <hi rend="em">
         закрыта чернильной кляксой и читается предположительно
        </hi>
        .
       </p>
      </div>
     </note>
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      4
     </hi>
     десятины усадьбы и десятины луга. — Барщинская земля предполагалась обрабатываться вольными рабочими. Сараи для помѣщенія орудій, орудія, лошади уже были готовы. Имѣньемъ управлялъ бурмистръ, бывшій мой вольноотпущенный крестьянинъ. —
    </p>
    <p rend="centerline">
     _________
    </p>
    <p rend="left">
     3-го Апрѣля я пріѣхалъ въ свою милую Ясную... Хоть и не молодъ, но все еще не могу отвыкнуть отъ преждевременныхъ мечтаній, особенно при переѣздѣ на новое мѣсто. — «Ну, теперь начинается настоящее! Дѣятельность, акуратность, стойкость, ласковое [?] изученіе. — Садъ, книги, фортепьяно, все прочь, — соха, борона, записная книга, и дѣятельность, дѣятельность, дѣятельность!»
    </p>
    <p rend="left">
     Первое лицо встрѣтившее меня, какъ и всегда, была нянюшка, только что видѣвшая меня во снѣ и половину дѣйствительно, половину притворно не могущая опомниться отъ радости; хотя мое присутствіе кромѣ неудовольствія ничего ей не могло доставить.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ну что, Агафья Михайловна, какъ наши дѣлишки?
    </p>
    <p rend="left">
     — Да вѣдь вы не любите, батюшка, когда я про свой бокъ говорю. —
    </p>
    <p rend="left">
     — А болитъ?
    </p>
    <p rend="left">
     — Нѣтъ! не болитъ! — отвѣтила она сердито.
    </p>
    <p rend="left">
     — А чай есть?
    </p>
    <p rend="left">
     — Откуда жь ему быть, вашего не беру. — Прикажете чаю или покушать? Максимъ Иванычь все нездоровъ.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="264"/>
     — Ну, а хозяйство какъ?
    </p>
    <p rend="left">
     — Да Василій старается, кажется, все хлопочетъ. Только забывчивъ: намеднись приказывала бѣлаго хлѣба купить, — говорю: Графъ пріѣдетъ, — забылъ.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ну, а работники есть?
    </p>
    <p rend="left">
     — Есть, кажется, да все жалуются — солдаты, противный народъ такой — не слушаются, говорятъ, а онъ старается. Да вѣдь съ вольнымъ народомъ гдѣ сладить. — Она вздохнула. — Намедни лошадь что то...
    </p>
    <p rend="left">
     Она остановилась. Я видѣлъ, что она меня пригатавливаетъ.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ну, это все ничего; а мужики, что? —
    </p>
    <p rend="left">
     — Да что, батюшка, мужички Богу за васъ молятъ; имъ ли не жизнь. Намедни у Алексѣевой матери была; такъ и она говоритъ: Анделъ небесный. —
    </p>
    <p rend="left">
     — Ну, понесла!
    </p>
    <p rend="left">
     Я притворился, что мнѣ это было непріятно; а въ комнатѣ что то ужъ стало веселѣй. —
    </p>
    <p rend="left">
     — Кто тамъ? — окликнулъ я толстые сапоги, всходившіе по лѣстницѣ.
    </p>
    <p rend="left">
     — Василій.
    </p>
    <p rend="left">
     Бурмистръ, человѣкъ лѣтъ 27, высокой ростомъ, уже забирающiй начальническую полноту, курчавый и красивый, ежели-бы не узкое разстояніе глазъ и вѣчное безпокойство ихъ. — Василій одинъ и старшій изъ 7 сыновей самаго зажиточнаго мужика Ермила.
     <note n="n268">
      <div rend="section" xml:id="n268">
       <head>
        <ref target="#backn268">
         268
        </ref>
       </head>
       <p>
        <hi rend="em">
         Зачеркнуто:
        </hi>
        Онъ очень самолюбивъ, уменъ; но лѣнивъ и
       </p>
      </div>
     </note>
    </p>
    <p rend="left">
     Вслѣдствіе этаго убѣжденія, Василій всегда страстно встрѣчаетъ меня; запыхавшись, съ дрожащимъ голосомъ и даже кажется съ слезами на глазахъ, онъ бросается къ ручкѣ. Это мнѣ непріятно, тѣмъ болѣе, что такъ нейдетъ къ его
     <note n="n269">
      <div rend="section" xml:id="n269">
       <head>
        <ref target="#backn269">
         269
        </ref>
       </head>
       <p>
        <hi rend="em">
         Зачеркнуто:
        </hi>
        славной
       </p>
      </div>
     </note>
     спрашивать,
     <pb n="265"/>
     онъ сталъ успокаивать. Все было хорошо, навозу зимняго вывезено 30 десят[инъ], лошади сыты, 2 только истратились, крестьяне оброкъ заплатили въ срокъ.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ничего особеннаго нѣтъ?
    </p>
    <p rend="left">
     — Ничего-съ, слава Богу. Только нужно вамъ доложить, — сказалъ онъ помолчавъ, — что молотьбой не могъ окончить, по одной ндравственности (ндравственность значитъ упрямство) бабъ. Не выходятъ по вольно, a лѣтнихъ дней и не смѣй брать.
    </p>
    <p rend="left">
     — По чемъ ходятъ?
    </p>
    <p rend="left">
     — По гривеннику. Развѣ мало? Гдѣ ей больше взять. И станешь говорить, не повинуются. Дни большіе говорятъ.
    </p>
    <p rend="left">
     — Такъ прибавить 40 к[опѣекъ].
    </p>
    <p rend="left">
     — Не прикажите-ли такъ посылать, за барщину? Лучше ходятъ. А разсчеты пустые.
    </p>
    <p rend="left">
     — Нѣтъ, да вотъ я посмотрю; сходку вели собрать нынче.
    </p>
    <p rend="left">
     — Завтра не прикажете ли? — нынче не соберешь. —
    </p>
    <p rend="centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="266"/>
    </p>
   </div>
  </div>
 </text>
</TEI>