<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Первая редакция предисловия к книге А. И. Ершова «Севастопольские воспоминания артиллерийского офицера» (1889)
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Первая редакция предисловия к книге А. И. Ершова «Севастопольские воспоминания артиллерийского офицера» (1889)
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 27
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       27
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1889">
     1889
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere"/>
    <catRef target="#публицистика.статья" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber>
    ver51
   </versionNumber>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 27, Москва, 1936."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000014">
   <head rend="center">
    <hi rend="strong">
     НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ
    </hi>
   </head>
   <p>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000014017">
   <head rend="center">
    * [ПЕРВАЯ РЕДАКЦИЯ ПРЕДИСЛОВИЯ К КНИГЕ А. И. ЕРШОВА «СЕВАСТОПОЛЬСКИЕ ВОСПОМИНАНИЯ АРТИЛЛЕРИЙСКОГО ОФИЦЕРА».]
   </head>
   <p rend="left">
    А. И. Ершовъ прислалъ мнѣ свою книгу: Севастопольскія воспоминанія артиллерійскаго офицера, прося прочесть и высказать произведенное этимъ чтеніемъ впечатлѣніе. Первое, т. е. прочесть ее, я не могъ не сдѣлать. Стоило мнѣ открыть, начать читать — и не могъ оторваться до конца, переживая вмѣстѣ съ авторомъ пережитое 35 лѣтъ тому. Второе же, высказать произведенное на меня этимъ чтеніемъ впечатлѣніе, мнѣ очень хочется, потому что впечатлѣніе это очень сильное. — Я сказалъ, что читая переживалъ съ авторомъ пережитое 35 лѣтъ тому назадъ — пережитое это было и все то, чтó описываетъ авторъ, но и то, чтó не описываетъ авторъ, но то, чтó всегда интереснѣе всего во всякой книгѣ, то, чтò само собой передается читателю — душевное состояніе
    <note n="n221">
     <div rend="section" xml:id="n221">
      <head>
       <ref target="#backn221">
        221
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       нестолько того ребенка мальчика офицера (ему 19 лѣтъ), который 6 мѣсяцовъ самъ не понимая, зачѣмъ, &lt;какъ угорѣлый&gt; мыкался по разнымъ бастіонамъ Севастополя, сколько душевное состояіе того тоже еще мальчика офицера, который, вернувшись оттуда, &lt;хочетъ уяснить и описываетъ свои впечатлѣнія, тщетно хочетъ уяснить смыслъ того, чтó онъ тамъ дѣлалъ. Онъ былъ на войнѣ, на настоящей войнѣ. Какая же еще война, если не война то, чтó происходило [въ] Крыму въ 1854, 5 годахъ и гдѣ были убиты 500 000 людей, т. е. столько, что если ихъ положить &lt;рядомъ, то можно ихъ уложить на 500 верстъ&gt; на полъ также часто, какъ кладутъ кучи навоза, то ихъ надо разложить на 2000 десятинъ? Стало быть я былъ на войнѣ, говоритъ себѣ юноша, я совершилъ тотъ подвигъ, къ которому готовился. Всѣ говорятъ, что подвигъ былъ великій. Меня 100 разъ чуть не убили, убили моихъ товарищей сотни тысячъ — все это было. Но гдѣ же была та война съ подвигами, къ которой я готовился? Никакихъ подвиговъ не было, а была гадость, гадость, со всѣхъ сторонъ гадость. Но можетъ быть эта гадость-то и есть подвиги. Можетъ быть. Давай попробую описывать гадости, какъ подвиги, можетъ быть выйдетъ. Пробую. Люди слушаютъ, читаютъ и говорятъ, что хорошо. Это самое и надо. Ну и давай описывать. И описываетъ бѣдняжка, какъ бьютъ людей, и люди лѣзутъ туда, гдѣ ихъ бьютъ, какъ бьютъ товарищей, а люди не оглядываются на нихъ, не помогаютъ, а только стараются не видѣть, a всѣ озабочены чѣмъ то другимъ. Это другое — это славная защитаСевастополя. Но зачѣмъ эта защита, когда Севастополь всетаки взяли? Такъ [
       <hi rend="em">
        1 неразобр.
       </hi>
       ] защищали. Зачѣмъ вся эта жестокость и глупость? Но это не надо говорить, надо обходить это, упоминая только въ общихъ чертахъ.&gt; нестолько хочетъ уяснить самъ себѣ прожитое имъ, сколько передать все испытанное въ такомъ видѣ, чтобы одобреніе другихъ устранило бы необходимость уясненія.
      </p>
     </div>
    </note>
    писавшаго. Душевное состояніе
    <pb n="527"/>
    это очень сложное, очень трогательное и очень поучительное. Я испыталъ его и потому
    <note n="n222">
     <div rend="section" xml:id="n222">
      <head>
       <ref target="#backn222">
        222
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       болѣе другаго
      </p>
     </div>
    </note>
    могу понять его.
   </p>
   <p rend="left">
    Воспоминанія объ этомъ состояніи и было то сильное впечатлѣніе, испытанное мною при чтеніи этой книги, и его то я и попытаюсь высказать.
   </p>
   <p rend="left">
    Одно изъ самыхъ странныхъ, вмѣстѣ самыхъ значительныхъ явленій человѣческой жизни, явленій, отъ которыхъ зависитъ большая доля того зла, отъ котораго страдаетъ человѣчество, состоитъ въ, назову это, въ перекувырканіи человѣческой природы. Перекувырканіе это состоитъ въ томъ, что человѣкъ вмѣсто того, чтобы руководиться въ своей практической дѣятельности, въ своихъ поступкахъ, дѣятельностью
    <note n="n223">
     <div rend="section" xml:id="n223">
      <head>
       <ref target="#backn223">
        223
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Написано:
       </hi>
       дѣятельности
      </p>
     </div>
    </note>
    своей духовной природы, человѣкъ, не обдумавъ прежде, отдается весь извѣстной практической дѣятельности и, потративъ часть своей жизни, духовную дѣятельность свою устремляетъ на оправданіе этой практической дѣятельности, и обсудивъ ихъ подъ вліяніемъ воспитанія, примѣръ жизненнаго гипнотизма совершаетъ извѣстныя поступки. Человѣкъ усиліями воспитанія натолкнутъ на книжную, учебную деятельность. Не успѣвъ одуматься и потративъ лучшіе года жизни на заучиваніе того, что въ книгахъ, онъ близорукимъ, безмускульнымъ, съ разбитыми нервами, убогимъ человѣкомъ очунается въ 30 лѣтъ и задаетъ себѣ вопросъ о томъ, какое высшее призваніе человѣка и какая цѣна той дѣятельности, въ жертву которой онъ уже принесъ себя. Изъ 1000 такихъ людей едва ли у одного изъ такихъ людей достанетъ искренности оцѣнить свое положеніе, остальные же признаютъ то, во имя чего они принесли себя въ жертву, безспорно заслуживающимъ этихъ жертвъ, и вся духовная деятельность ихъ направляется на доказательство того, что они, не выбирая, выбрали то самое, что было нужно. Это явленіе повторяется во всѣхъ проявленіяхъ жизни человѣческой. Мальчикъ воспитывается въ понятіяхъ о томъ, что высшая доблесть — военная, не успѣетъ онъ очнуться, опомниться, какъ онъ уже въ красивомъ мундирѣ, въ эполетахъ; миліонъ солдатъ, всѣ, встрѣчаясь съ нимъ, вытягиваются и всѣ должны покоряться ему, женщины заглядываются на его мундиръ, сабля гремитъ по тротуару. Но къ этому еще можно отнестись критически. Но вотъ выдаютъ раціоны золотомъ, комплектуются батальоны, и полки съ музыкой идутъ въ походъ, съ готовностью ранъ и смерти. Идутъ въ походъ, начинается война, и мальчику отрываютъ обѣ
    <pb n="528"/>
    ноги. Фельдмаршалъ навѣшиваетъ крестъ, всѣ восхваляютъ героя, и выдаютъ пенсію. И вотъ герой задаетъ себѣ вопросъ: хорошо ли быть героемъ? Отвѣтъ несомнѣненъ, тѣмъ болѣе, если война еще кончается такъ, какъ кончилась война 12 и 15 годовъ, или война Нѣмцевъ съ Французами. Міръ усмиренъ, всему этому обязанъ онъ намъ. Отечество усилено и прославлено, и всему этому обязаны намъ. Даже и если ноги не оторваны или хоть одна или глазъ выбитъ, и человѣкъ повязанъ чернымъ платкомъ. Если даже и ничего не попорчено въ человѣкѣ, но знакъ отличія на груди или саблѣ, то всетаки не можетъ быть сомнѣнiя въ пользе, разумности всей прошедшей дѣятельности, и изъ 10 000 едва ли не всѣ будутъ направлять всю свою духовную дѣятельность не на то, чтобы опредѣлить свои будущіе поступки, а на то, чтобы оправдать прошедшіе. Такъ это было всегда, такъ это было въ Севастопольскую войну, но съ нѣкоторой особенностью производили именно то сложное трогательное и очень поучительное душевное состояніе, которое испытывалъ авторъ воспоминаній и которое испытывалъ и я, когда читалъ книгу. Мальчикъ
    <note n="n224">
     <div rend="section" xml:id="n224">
      <head>
       <ref target="#backn224">
        224
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       20 лѣтъ едва вылупившійся
      </p>
     </div>
    </note>
    прямо изъ
    <note n="n225">
     <div rend="section" xml:id="n225">
      <head>
       <ref target="#backn225">
        225
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       Зач.: кадетскаго мундирчика
      </p>
     </div>
    </note>
    военно-учебнаго заведенія, гдѣ все внушало ему, что настоящее, истинное дѣло есть одно военное — остальное все случайности — мальчикъ выходитъ и попадаетъ въ Севастополь. Происходитъ это при Николаѣ Павловичѣ, когда дѣйствительно совѣстно было быть штатскимъ и ни у какого смѣльчака не поднималась рука нетолько на Генерала, но на офицера, когда военное сословіе было нѣчто священное. Мальчикъ, настроенный на то, что высшая доблесть есть доблесть военная, попадаетъ въ Севастопольскую бойню. Подвигъ съ его стороны совершается — онъ отдаетъ свою жизнь, ставится въ условіе, гдѣ больше шансовъ быть убитымъ, чѣмъ остаться живымъ, и чувствуетъ, что онъ сдѣлалъ то, чтó должно было съ этой стороны. И у него послѣ возвращенія его оттуда начинаетъ дѣйствовать его духовная сторона — мысль, соображая и то, чтó онъ сдѣлалъ, и во имя чего онъ сдѣлалъ. И вотъ тутъ является именно въ Севастопольскую войну цѣлый рядъ обстоятельствъ, которыя мѣшаютъ убѣдительности доказательствъ о томъ, что то, чтó было дѣлано имъ, этимъ офицеромъ, и было то самое лучшее, чтó онъ и долженъ былъ дѣлать. Дѣлаетъ возможнымъ сомнѣніе, во 1-хъ, то, что не искалѣченъ человѣкъ, не испорченъ безнадежно, ему только 20 лѣтъ, и потому не дано вполнѣ такихъ залоговъ, при которыхъ нѣтъ возврата и надо уже какъ никакъ оправдывать заплаченную цѣну. Во 2-хъ, особенное свойство самой войны севастопольской — подвиговъ дѣятельныхъ никакихъ не было, да и быть не могло. Никого нельзя было спасать, защищать, никого даже нельзя было наказывать, никого удивлять нельзя было. Всѣ подвиги сводились къ тому, чтобы
    <pb n="529"/>
    быть пушечнымъ мясомъ, и если дѣлать что, то дѣлать дурное, т. е. стараться дѣлать видъ, что не замѣчаешь страданій другихъ, не помогать имъ, вырабатывать въ себѣ холодность къ чужимъ страданіямъ. И если что и дѣлать, то или посылать людей на смерть, или вызывать ихъ на опасность. Въ 3-хъ, единственный мотивъ всей войны, всей гибели сотенъ тысячъ былъ Севастополь съ флотомъ. И этотъ Севастополь былъ отданъ, и флотъ потопленъ, и потому простое неизбѣжное разсужденіе: зачѣмъ же было губить столько жизней? невольно приходило въ голову. Въ 4-хъ, въ это самое время умеръ Николай, и тѣ глухо ходившіе толки о неустройствѣ не только войска, но и всего въ Россіи, о ложномъ величіи этаго царствованія, разоблаченномъ Севастополемъ, послѣ смерти Николая стали всеобщимъ говоромъ, и разсужденіе о томъ, что если не было силъ, то не надо было и начинать войны, невольно напрашивалось каждому. —
   </p>
   <p rend="left">
    Мы герои, мы вернулись изъ ада Севастополя, мы перенесли всѣ эти неслыханные труды и опасности. Это неслыханная, геройская защита. Все это чувствуется, и не хочется отказаться отъ заплаченной такимъ рискомъ жизни роли, но вмѣстѣ съ тѣмъ ясно, опредѣленно сказать, въ чемъ состояли подвиги, кромѣ какъ въ томъ, въ чемъ состоялъ подвигъ всякой артиллерійской лошади, которая стоитъ въ своемъ мѣстѣ, не обрывая недоуздка, ничего придумать нельзя было, кромѣ того, что много убивало другихъ людей и въ спину, и въ грудь, и въ ноги, и въ голову, и во всѣ части, и вотъ въ описаніяхъ нѣкоторая натяжка, и какъ предположеніе, что зачѣмъ это все дѣлалось, это всѣ знаютъ, а я только описываю, какъ.
    <note n="n226">
     <div rend="section" xml:id="n226">
      <head>
       <ref target="#backn226">
        226
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       И отъ этаго эта неопредѣленность и нѣкоторая дорогая черта гуманности въ всѣхъ и въ этомъ описаніи Севастопольской войны, черта къ сожалѣнію утраченная.
      </p>
     </div>
    </note>
    И вотъ отъ этаго эта простота описанія и отсутствіе въ большой степени вранья военнаго и ложнаго пафоса въ этомъ, какъ и въ большинствѣ описаній Севастопольской войны.
    <note n="n227">
     <div rend="section" xml:id="n227">
      <head>
       <ref target="#backn227">
        227
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Поразительна судьба войнъ.
      </p>
     </div>
    </note>
    Ошибаюсь я или нѣтъ, но Севастопольская война положила въ русскомъ обществѣ замѣтное начало сознанію безсмысленности войнъ. И пускай война турецкая какъ будто не считалась съ опытомъ, даннымъ Севастопольской войной.
   </p>
   <p rend="subtitle center centerline">
    ————
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>