<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Планы и заметки к «Войне и миру»
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Планы и заметки к «Войне и миру»
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 13
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1949"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       13
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1869">
     1869
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.роман" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber>
    ver103
   </versionNumber>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая ""Произведения"". Том 13. Государственное издательство ""Художественная литература"", Москва — 1949."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000008002">
   <head rend="center">
    <hi rend="strong">
     ПЛАНЫ И ЗАМЕТКИ К «ВОЙНЕ И МИРУ»
    </hi>
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002001">
   <head rend="left">
    ** № 1 (рук. № 47).
   </head>
   <p rend="left">
    <note n="n1">
     <div rend="section" xml:id="n1">
      <head>
       <ref target="#backn1">
        1
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       В 11 году у старого князя Волхонского гостит молодой Зубцов
      </p>
     </div>
    </note>
    Были два брата и две сестры Мосальских. Старший брат Аркадий умер, оставив вдову умную, чопорную и одного сына Бориса, чистого, глуповатого рыцаря, красавца.
    <note n="n2">
     <div rend="section" xml:id="n2">
      <head>
       <ref target="#backn2">
        2
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       и дочь красавицу за Мещерским
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Другой брат в 11 году был министром и имел двух сыновей: Ивана гордеца (mordant), дипломата, и Петра кутилу, сильного, дерзкого, решительного, непостоянного, нетвердого, но честного. Дочь Марья была за Волконским и умерла. Волконской — гордый, дельный, разумный и богач, его дочь старая дева, спасающаяся самоотвержением, даровита, музыкантша, поэтическая, умная и аристократка, недоступная пошлости житейской.
    <note n="n3">
     <div rend="section" xml:id="n3">
      <head>
       <ref target="#backn3">
        3
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Третья сестра
      </p>
     </div>
    </note>
    Вдова Аркадия — кузина и друг детства глупого доброго графа Толстого. Гр[аф] Т[олстой] женат на плебейке воспитаннице; у него сын Николай даровитый, ограниченный и три дочери: старшая блондинка Лиза, умна, хороша, дисграциозна, заботлива
    <note n="n4">
     <div rend="section" xml:id="n4">
      <head>
       <ref target="#backn4">
        4
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Переделано из:
       </hi>
       копотлива
      </p>
     </div>
    </note>
    [?], вторая Александра, веселая, беззаботная, любящая и третья
    <note n="n5">
     <div rend="section" xml:id="n5">
      <head>
       <ref target="#backn5">
        5
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Анна
      </p>
     </div>
    </note>
    Наталья, грациозный поэтический бесенок. Анатоль сын сестры гр[афи]ни Т[олстой], молодой пройдоха.
   </p>
   <p rend="left">
    Единственный сын богач, Илья, кроткой умница, женат на красавице б...., её брат
    <hi rend="em">
     дурак
    </hi>
    светской делает карьеру нечаянно.
   </p>
   <p rend="left">
    Берг — ловкий немец, делает карьеру больше всех.
   </p>
   <p rend="left">
    Борис, Петр и Илья — друзья с молодости. Берг женится на Александре, Борис на Нат[алье], Ив[ан] на Лизе, Петр на кузине.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002002">
   <head rend="left">
    ** № 2 (рук. № 1).
   </head>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Борис
    </hi>
    —
    <hi rend="em">
     Наталья.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Имуществ[енное].
    </hi>
    Богат, щедр, воздержан. Не понимает бедности.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Обществ[енное].
    </hi>
    Большие связи, честолюбив, такт[ичен], тверд в исполнении долга. Кроток с подчиненными.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="14"/>
    <hi rend="em">
     Любовное.
    </hi>
    Постоянен, любит одну всегда, чист, невинен, любит общество женщин.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Поэтическое.
    </hi>
    В музыке не смыслит, но верной голос. Пишет стишки в альбом, понимает и высоко ценит дружбу и семейную жизнь.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Умственное.
    </hi>
    Много читает, огромная память, последователен, логичен. Математик хороший. Отлично говорит на языках. Хорошо в шахматы. Наполеона обожает.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Семейство.
    </hi>
    Мать чопорна, нежна, аристократка, двоюродная кузина кн[яжна] Болкон[ская], дальняя родня Толстые.
   </p>
   <p rend="left">
    Жизнь с 11-го по 13 год. 20 лет. Едет по своему желанию в Турцию, прощается с Нат[альей] смотря на нее, как на будущую невесту. Слабо спорит с Петр[ом] и с Аркадием за правительство, они все трое либералы, и советует ему работать над собой. Переписывается с кузиной. В Турции наивно думает, что он герой; получает отличие, возвращается к матери. Успех ему кружит голову. Он верный слуга. Встречается с Петром накануне дуэли, идет в секунданты. На бале с Аркад[ием] и женой его. Она делает ему авансы. Он бежит в Москву, еще больше влюбляется в Нат[алью] и кладет себе ждать еще год. В походе 12-го года получает важное назначение, прощается, как с чужою, и едет. Прежде отдает все деньги Петру, успевшему задолжать в Москве, у Аркадия нет — жена промотала. Встречается с Анатолем, кормит и веселится смотреть на него.
   </p>
   <p rend="left">
    В Вильне бал; полька соблазняет его, он опять победитель. Пишет ей письма и её письма. Отступление, он всё забывает под влиянием
    <note n="n6">
     <div rend="section" xml:id="n6">
      <head>
       <ref target="#backn6">
        6
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       оскорбленного чувства
      </p>
     </div>
    </note>
    чувства долга, командует полком. Французская храбрость. Перед Бородиным он
    <note n="n7">
     <div rend="section" xml:id="n7">
      <head>
       <ref target="#backn7">
        7
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       ранен
      </p>
     </div>
    </note>
    скачет узнать. Она бежит от него, ничего не говорит. Аркадий тут ополченцем, она бросалась на него. И всё рассказала. Кузина письмо [?].
   </p>
   <p rend="left">
    Ночь накануне. Петр весь раскрылся и говорит, что он простил бы, и плачет. Он влюблен в На[талью] и чернил себя. Под Бородиным без фраз уже он хочет умереть.
    <note n="n8">
     <div rend="section" xml:id="n8">
      <head>
       <ref target="#backn8">
        8
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       его ранят. Из блеска
      </p>
     </div>
    </note>
    Он всё забывает — блеск, слава сражения и вдруг пуля, и несут в мир гноя, пыли, грабежа. Он умиляется один раз с фельдшером и всем и всё прощает. Его везут в Москву и на их подводах в Нижний. Она его бежит. Он притащился и насильно прощает. Всё расскажите, я хочу страдать, не воротишь. Он плачет. И всё, всё прощает. Он другой человек. В Нижнем сватьба, и он едет к армии.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Петр.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Имущ[ественное].
    </hi>
    Отец богат. Сын промотал всё, что дали, два раза платил долги, отказался. Щедр, игрок, знает бедность и не потеряется.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="15"/>
    <hi rend="em">
     Обществен[ное].
    </hi>
    Знает людей, умеет обманывать легко и смеется. Может играть всякую роль — вельможи, бедняка. Связи презирает, всё сам. Честолюбив выше обыкновенного. Не знает долга и всегда идет напротив. Не признает порядка вещей. Жесток и добр до бесконечности.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Любовное.
    </hi>
    Любит быстро, страстно и тотчас же ненавидит, кого любил. Презирает женщин. Терпеть не может обществ[а] женщин — все дуры. Не презирает никакое
    <note n="n9">
     <div rend="section" xml:id="n9">
      <head>
       <ref target="#backn9">
        9
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не дописано в рукописи.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Поэтическое.
    </hi>
    Страстно любит музыку, голос фальшив. Поет.
    <note n="n10">
     <div rend="section" xml:id="n10">
      <head>
       <ref target="#backn10">
        10
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       пляшет по русски
      </p>
     </div>
    </note>
    Влюблен, ничего не помнит до успеха, страстно любит Россию, в дружбе тверд.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Умствен[ное].
    </hi>
    Всё быстро понимает. Красноречив во всех родах. Видит далеко. Философ такой, что себя пугается. О бессмертии говорит часто и мучим вопросом. Наполеона ревнует.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Семейство.
    </hi>
    Отец министр француз. Брат дипломат, которого ненавидит,
    <note n="n11">
     <div rend="section" xml:id="n11">
      <head>
       <ref target="#backn11">
        11
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       сестра красавица жена Аркадия
      </p>
     </div>
    </note>
    кузина Волконская по матери. Мать рожд. [?] Офросимова.
   </p>
   <p rend="left">
    С 11-го до 13-го 20 лет. Приезжает из-за границы с славой милого повесы. Записан в
    <note n="n12">
     <div rend="section" xml:id="n12">
      <head>
       <ref target="#backn12">
        12
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       полк
      </p>
     </div>
    </note>
    коллегию, но нигде не служит. Бросается на кузину. Она отталкивает его и влюбляется, шалости, горит. Александра родила. В Петербурге связь с M-me
    <note n="n13">
     <div rend="section" xml:id="n13">
      <head>
       <ref target="#backn13">
        13
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Берг
      </p>
     </div>
    </note>
    St[?] (на бале встретил). Она умирает в родах.
    <note n="n14">
     <div rend="section" xml:id="n14">
      <head>
       <ref target="#backn14">
        14
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Он убит горем. Убивает мужа. Аркадий по совету Бориса зовет его к себе. Отец.
      </p>
     </div>
    </note>
    Министрам нет покоя.
    <note n="n15">
     <div rend="section" xml:id="n15">
      <head>
       <ref target="#backn15">
        15
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       связь с belle-soeur, едет к мужу
      </p>
     </div>
    </note>
    Получает пощечину за Балакирева, убивает и еще другого. Играет. Всё проигрывает. Анатоль при нем собачка.
    <note n="n16">
     <div rend="section" xml:id="n16">
      <head>
       <ref target="#backn16">
        16
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       шулерничает
      </p>
     </div>
    </note>
    Отец отказывается платить долги. Борису он всё рассказывает. Бросается в воду.
    <note n="n17">
     <div rend="section" xml:id="n17">
      <head>
       <ref target="#backn17">
        17
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       за собачкой
      </p>
     </div>
    </note>
    Аркадий по совету Бориса берет его к себе.
    <note n="n18">
     <div rend="section" xml:id="n18">
      <head>
       <ref target="#backn18">
        18
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       связь с сестрой, женой Аркадия. Подкидывает анонимное письмо Аркадию.
      </p>
     </div>
    </note>
    Живет один с медведем,
    <note n="n19">
     <div rend="section" xml:id="n19">
      <head>
       <ref target="#backn19">
        19
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Сверх текста написано:
       </hi>
       Связь с Аркад[иевой] женой. Убивает человека
      </p>
     </div>
    </note>
    история с квартальным. Высылают в Москву. Собачка с ним. Сестра в Москве (брат уехал). Связь с belle-soeur. У Аркадия нельзя брать денег. Опять игра, близкие сношения с Волконской, делает ей предложенье. Вы одна не поддались мне. Она думает. Он сходится с танцовщицей, бьет ее. Потехи с старушками. Шулерничает. Убивает за то полковника. Анатоль даже отшатывается от него. Что мне делать, из за ленты не могу. Дай мне дело?
    <note n="n20">
     <div rend="section" xml:id="n20">
      <head>
       <ref target="#backn20">
        20
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Начинает читать Contrat social [Общественный договор]
      </p>
     </div>
    </note>
    Ненавидит лично Наполеона. Его судят, старик Толстой принимает его. И веселый вечер с нарядами трогает его, он плачет и едет домой, пишет письмо в ополченье. В партизаны.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="16"/>
    Делает чудеса. Французский пленный офицер. Доказывает ему, что он великодушнее. Канун Бородина. Письмо от кн[яжны] Волк[онской], отказывает ей, отдает всё и имеет цель революцию
    <note n="n21">
     <div rend="section" xml:id="n21">
      <head>
       <ref target="#backn21">
        21
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Много читает. Она отдается ему
      </p>
     </div>
    </note>
    и работает, как вол, за солдат. Устраивает Бориса. Выручает Аркадия. Дает денег Толстому и помогает Волх[онскому]. Строгость к себе. Он и она самоотверженно вместе.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Аркадий
    </hi>
    28 [лет].
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Имущество.
    </hi>
    Огромное состояние, не знает счета деньгам, думает, что без 1000 р. в месяц нельзя жить, боится бедности.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Общественное.
    </hi>
    Такт[ичный], добродушный, дружба со всеми, честолюбия и тщеславия никакого, всегда со всеми кроток. Не признает
    <note n="n22">
     <div rend="section" xml:id="n22">
      <head>
       <ref target="#backn22">
        22
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       никаких
      </p>
     </div>
    </note>
    наших [?] законов. Крайний либерал в мысли и в жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Любовное.
    </hi>
    Не знает любви к женщин[е].
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Поэтическое.
    </hi>
    Литературу любит и понимает. Любит забыться, выпить, поздно сидеть и болтать. Дружба выше всего [?] и крепок.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Умственное.
    </hi>
    Очень тонко умен. Начитан. Всё читал и никогда
    <note n="n23">
     <div rend="section" xml:id="n23">
      <head>
       <ref target="#backn23">
        23
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       не
      </p>
     </div>
    </note>
    говорит мало, Наполеона презирает.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Семействен
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     ное
    </hi>
    ]. Сирота. Жена случайная, двоюродной брат Борису.
   </p>
   <p rend="left">
    С 11 до 13.
    <note n="n24">
     <div rend="section" xml:id="n24">
      <head>
       <ref target="#backn24">
        24
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Только что женился
      </p>
     </div>
    </note>
    Делал предложение Волконской, она отказалась, его женили. Жена кокетничает, он видит, что скверно, махнул рукой и пьет. Друзья уходят. Он хлопочет за Петра, но не может помочь, читает, говорит, пьет. Жена распутная бросает. В 12 году идет в ополченье и не знает зачем. Жену бросает и ребенка тоже. Храбр, но бестолков и никому никакой пользы.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Берг.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Имуществен[ное].
    </hi>
    200 душ у трех братьев. Скул, расчетлив.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Общественно[е].
    </hi>
    Не понимает другого порядка, как настоящий, достойно пролазлив, долг выше всего. Всё помнит.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Любовное.
    </hi>
    Не любит, но
    <note n="n25">
     <div rend="section" xml:id="n25">
      <head>
       <ref target="#backn25">
        25
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       женщины
      </p>
     </div>
    </note>
    жена и в физическом и в общественном смысле нужна.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Поэтическое.
    </hi>
    Никакого, кроме поэзии правильности и порядка.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Умственное.
    </hi>
    Логично очень умен, образован в том, что нужно для успеха. Математика, фортификация.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Семей[ственное].
    </hi>
    <note n="n26">
     <div rend="section" xml:id="n26">
      <head>
       <ref target="#backn26">
        26
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       брат такой же
      </p>
     </div>
    </note>
    Мать и сестра, которых он содержит, и брат, от которого он отрекся.
   </p>
   <p rend="left">
    С 11 до 13. Вышел 21
    <note n="n27">
     <div rend="section" xml:id="n27">
      <head>
       <ref target="#backn27">
        27
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Цифры
       </hi>
       «21»
       <hi rend="em">
        переправлены из
       </hi>
       «22».
      </p>
     </div>
    </note>
    года из корпуса, обратил внимание начальства, женился на дочери полкового командира. Работает
    <pb n="17"/>
    в академии, и
    <note n="n28">
     <div rend="section" xml:id="n28">
      <head>
       <ref target="#backn28">
        28
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       на знакомство
      </p>
     </div>
    </note>
    частные работы. Послан в командировку в Турцию, узнает, что жена беременна без него, бросает ее и просит развода. Жена умирает. Он рад и содействует этому.
    <note n="n29">
     <div rend="section" xml:id="n29">
      <head>
       <ref target="#backn29">
        29
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Женится на Софье и счастлив по связям с Ив[аном] К[уракиным]
      </p>
     </div>
    </note>
    Едет жениться, делает предложение Волконской, отказ. Получает новые командировки.
    <note n="n30">
     <div rend="section" xml:id="n30">
      <head>
       <ref target="#backn30">
        30
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       через Ив[ана] К[уракина]
      </p>
     </div>
    </note>
    Женится на его
    <note n="n31">
     <div rend="section" xml:id="n31">
      <head>
       <ref target="#backn31">
        31
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       belle-soeur
      </p>
     </div>
    </note>
    Лизе, думает приданое — ошибается. Дети, хороший отец и не пропускает ни одного случая, проекты кампании. На бале в Вильно блестящий офицер. Презирает П[етра] и Борису удивляется, под Бородиным хватает шпагу в левую руку и награжден генералом и начальником
    <note n="n32">
     <div rend="section" xml:id="n32">
      <head>
       <ref target="#backn32">
        32
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Ивана
      </p>
     </div>
    </note>
    Петра. П[етр] оскорбляет его, но он выше этого. Убирается заблаговременно из Москвы и богатеет поручениями. Тестю не помогает,
    <note n="n33">
     <div rend="section" xml:id="n33">
      <head>
       <ref target="#backn33">
        33
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       и жена убегает от него
      </p>
     </div>
    </note>
    но жена в руках, мучается.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Толстые.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Отец.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Имущество
    </hi>
    расстроенное, большое состояние, небрежность, затеи, непоследовательность, роскошь глупая.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Обществен[ное].
    </hi>
    Тщеславие, добродушие, уважение к знатным.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Любов[ное].
    </hi>
    Жену, детей ровно, богобоязненно и никогда неверности.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Поэтическ[ое].
    </hi>
    Поэзия грандиозно[сти] и добродушно[го] гостеприимства. Не прочь выпить. Дарован[ие] к музыке.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Умствен[ное].
    </hi>
    Глуп, необразован совсем.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Семейс[твенное].
    </hi>
    Жена, сын,
    <note n="n34">
     <div rend="section" xml:id="n34">
      <head>
       <ref target="#backn34">
        34
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       две
      </p>
     </div>
    </note>
    три дочери.
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    От 11 до 13. Жуирует в деревне и городе, поручил всё Свечину, чувствует, что запутался, и не считается. Idée fixe — становится отдать замуж дочерей (совещаются с женой — оба глупы). Страсть — сын. Ищет места, но тщетно, в 12-м году в Москве. Всех к себе тащит. Анатоля очень любит за почтительность. Гордится чистотой дочерей. В
    <note n="n35">
     <div rend="section" xml:id="n35">
      <head>
       <ref target="#backn35">
        35
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       желания
      </p>
     </div>
    </note>
    намерения Бориса не верит. Раз расстается с женой и пишет утешенья. Торопится увезти всю библиотеку из Москвы (О Наполеоне не знает хвалить или ругать) и на подводах возит раненных. Не в отчаянии и радуется женитьбе Нали (прежде). Искательство Берга нравится. Не любит дочь, но плачет и невольно обманывает приданым.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Мать.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Полное доверие, роскошь.
   </p>
   <p rend="left">
    Grande dame, влюбленная, глупая и капризная, и добрая.
   </p>
   <p rend="left">
    Вышла безнадежной старой девой и обожает мужа.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="18"/>
    Любит страшные романы и привидения.
   </p>
   <p rend="left">
    Суеверная.
   </p>
   <p rend="left">
    Братья беспутные. Одна с мужем.
   </p>
   <p rend="left">
    Обожает сына.
    <note n="n36">
     <div rend="section" xml:id="n36">
      <head>
       <ref target="#backn36">
        36
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       думает о бедности
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Николай.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Имуществен
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     ное
    </hi>
    ]. Роскошно живет по отцу, но расчетлив.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Общ
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     ественное
    </hi>
    ]
    <hi rend="em">
     .
    </hi>
    Такт, веселость, всегдашняя любезность, все таланты понемножку.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Поэти
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     ческое
    </hi>
    ]
    <hi rend="em">
     .
    </hi>
    Всё понимает и чувствует понемногу.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Умствен
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     ное
    </hi>
    ]
    <hi rend="em">
     .
    </hi>
    Ограничен, отлично говорит пошло. Страстен по моде.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Любовн
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     ое
    </hi>
    ]
    <hi rend="em">
     .
    </hi>
    <note n="n37">
     <div rend="section" xml:id="n37">
      <head>
       <ref target="#backn37">
        37
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Любит сестер
      </p>
     </div>
    </note>
    Никого не любит крепко, маленькая интрига, маленькая дружба.
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    С 11 по 13 ему 17 лет. Ему дают любовницу.
    <note n="n38">
     <div rend="section" xml:id="n38">
      <head>
       <ref target="#backn38">
        38
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Он влюблен в княжну. В Петербурге
      </p>
     </div>
    </note>
    Танцор без значенья на балах. Дружится с Бергом, содействует его браку, потому что Берг того хочет, потом с П[етром] К[уракиным]. Имеет успех в свете. Просится на войну. Делает всё, что другие. Имеет успех у Арк[адиевой] жены. Ведет себя не слишком хорошо, тщеславно, говорит фразы пленному и отдает ему хлеб, нужный его деньщику, мирит сестер. Весел с ними, поет, играет — пренебрегает Соней, и его хотят женить на княжне, и он очень рад.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Лиза.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Корыстолюбива.
   </p>
   <p rend="left">
    Чопорна, горда, в душе робка, не любима, тщеславна.
   </p>
   <p rend="left">
    Никакой, кроме нарядов и желания возбуждения зависти в сестре.
   </p>
   <p rend="left">
    Умна логично, много знает и читала, любит судить и удивляется, что ее умное не выходит умным.
   </p>
   <p rend="left">
    Никого не любит, но расчувствоваться умеет при всяком случае.
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    <note n="n39">
     <div rend="section" xml:id="n39">
      <head>
       <ref target="#backn39">
        39
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Выходит за Б.
      </p>
     </div>
    </note>
    18 лет. Начинает изнывать в девичестве, кидает сети напрасно, завидует сестре. Ловит Берга почти обманом. Рожает скучно, в отчаянии от потери и покоряется взгляду мужа.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Наталья. 15 лет.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Щедра безумно.
   </p>
   <p rend="left">
    Верит в себя. Капризна, и всё удается, и всех тормошит, и всеми любима.
    <note n="n40">
     <div rend="section" xml:id="n40">
      <head>
       <ref target="#backn40">
        40
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Немн[ого]
      </p>
     </div>
    </note>
    Честолюбива.
   </p>
   <p rend="left">
    Музыкой обладает, понимает и до безумия чувствует. Вдруг грустна, вдруг безумно радостна. Куклы.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="19"/>
    <hi rend="em">
     Любов[ное].
    </hi>
    Просит мужа, а то двух, ей нужно детей и любовь и постель.
   </p>
   <p rend="left">
    Глупа, но мила, необразована, ничего не знает и всегда умеет скрыть.
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    Влюблена в учителя, в Бориса, кукла Биби, дружба с Соней. Первый бал, влюблена в царя. Деревня,
    <note n="n41">
     <div rend="section" xml:id="n41">
      <head>
       <ref target="#backn41">
        41
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Анатоль
      </p>
     </div>
    </note>
    Михаил, влюбление, падение. Ужас и веселость. Концерт. Отношения полудружбы с Аркадием. С Петром. Она хочет погубить себя. Он ранен. Она бегает от него. Объяснение. Сватьба — платья.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     14 лет Соня.
    </hi>
    Кузина воспитанница.
   </p>
   <p rend="left">
    Щедра и скупа.
   </p>
   <p rend="left">
    Застенчива, жива, всегда весела, любима.
   </p>
   <p rend="left">
    Всё понимает, ничего не может отлично.
   </p>
   <p rend="left">
    Как сестра, но тверда в одном.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n42">
     <div rend="section" xml:id="n42">
      <head>
       <ref target="#backn42">
        42
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       умна
      </p>
     </div>
    </note>
    Ясна, кротка, но недалека и не судит, молчалива.
   </p>
   <p rend="left">
    Ее брат женат [?] она стыдится, русопят и в 12 году показывает себя плохо.
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    Куклы, заодно с меньшой против старшей, любовь с Николаем, поцелуи. Восторженность то музыки, то театра, то писатель. Горе от его любовницы. Следит за ним и радуется его успехам на бале. Страстная любовь за то к Нат[алье]. Поддерживает П[етра] К[уракина], никаких отношений с Арк[адием], но они любят друг друга. Негодует на Мих[аила], хочет его убить, ходит с кинжалом. Объяснение с Арк[адием], она всё любит Николая.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Саша.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Меньшой брат, ребенок 13 лет, добрый пузан.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Ив
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     ан
    </hi>
    ]
    <hi rend="em">
     Кур
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     акин
    </hi>
    ]
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Иму[щественное].
    </hi>
    Осторожен, воздержан, пышен.
   </p>
   <p rend="left">
    Горд, mordant,
    <note n="n43">
     <div rend="section" xml:id="n43">
      <head>
       <ref target="#backn43">
        43
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [язвителен]
      </p>
     </div>
    </note>
    почтителен глубоко.
   </p>
   <p rend="left">
    Чувственен, но владеет собой и не любящ.
   </p>
   <p rend="left">
    Пышность и презрение с высоты знати.
   </p>
   <p rend="left">
    Умен, не далеко repartie.
    <note n="n44">
     <div rend="section" xml:id="n44">
      <head>
       <ref target="#backn44">
        44
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [находчив]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Презирает брата и мать и отца. Жена молодая, наивная, свежая, аристократка Г. Щербат[ова].
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    Женится — уезжает — узнает о связи с братом. Как будто не знает этого — уважает Наполеона. В 12-м году ничего не видит, кроме спасения своего достояния и карьеры. Жена делается по нем.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="20"/>
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Анатоль.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Беден, в долгу, но умеет тянуться за аристократией кости.
   </p>
   <p rend="left">
    Низкопоклонен, умея скрыть низкопоклонство в виде развязности.
   </p>
   <p rend="left">
    Чувствен грубо, немножко любит, но не имеет светского соображения воли.
   </p>
   <p rend="left">
    Поэзия comme il faut
    <note n="n45">
     <div rend="section" xml:id="n45">
      <head>
       <ref target="#backn45">
        45
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [порядочности]
      </p>
     </div>
    </note>
    или грубого разврата. Бездарен.
   </p>
   <p rend="left">
    Ничтожен, как по уму, так [?] и по жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Мать не нарадуется, старая директриса, сестра классная дама, он стыдится их.
   </p>
   <p rend="left">
    Тянется за
    <note n="n46">
     <div rend="section" xml:id="n46">
      <head>
       <ref target="#backn46">
        46
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Бергом
      </p>
     </div>
    </note>
    Петром и Борисом, унижение съедает. Соблазняет нечаянно, сам не знает хорошо или дурно. Живет в Москве, бежит, не спасает ни мать, ни т[анцовщицу]. Она его любит, всё немного. П[етр] хочет его убить. Он плачет.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Волк
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     онский
    </hi>
    ].
   </p>
   <p rend="left">
    Богат и сам увеличивает и организует богатство.
   </p>
   <p rend="left">
    Екатерин[инский] в немилости, переносит гордо и достойно.
   </p>
   <p rend="left">
    Любит одну дочь.
   </p>
   <p rend="left">
    Поэзия порядка, гармонии только.
   </p>
   <p rend="left">
    Умен, генерального штаба.
   </p>
   <p rend="left">
    Дочь и кутила русопят сын.
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    Строится. Не выдавал дочери. Принимает у себя. Любит Бориса. П[етр]
    <note n="n47">
     <div rend="section" xml:id="n47">
      <head>
       <ref target="#backn47">
        47
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       соблазняет
      </p>
     </div>
    </note>
    портит Александру. Увлекает — бес в ребро — Enitienne. Не верит 12-му году. Посылает сыну. Французы идут. Он ничего не хочет делать, разорять, и вдруг делает больше всех — умиляется, прощает сына и выдает дочь.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     М.
    </hi>
    <hi rend="em">
     Вол
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     конская
    </hi>
    ]
    <hi rend="em">
     .
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Презирает всё вещественное.
   </p>
   <p rend="left">
    Всеми любима и venerée,
    <note n="n48">
     <div rend="section" xml:id="n48">
      <head>
       <ref target="#backn48">
        48
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [уважаема]
      </p>
     </div>
    </note>
    нежна и ласкова.
   </p>
   <p rend="left">
    Всё и всех любит христиански.
   </p>
   <p rend="left">
    Отлично играет и любит музыку мистически.
   </p>
   <p rend="left">
    Умна, тонкий поэтический ум.
   </p>
   <p rend="left">
    В переписке тайной с братом. Лелеет отца, играет, поэтизирует. Любит П[етра], хотя и отталкивает, любит Бор[иса]. Делает корпию, за раненными. Называется Петру.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Аркадиева жена.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Скупа.
   </p>
   <p rend="left">
    Всем равно такт, улыбка.
   </p>
   <p rend="left">
    Ничего не любит, одна чувственность.
   </p>
   <p rend="left">
    Ничего, кроме бала. Не кормит детей грудью, бриллианты.
   </p>
   <p rend="left">
    Глупа совершенно.
   </p>
   <p rend="left">
    Дочь, сын, муж, мать, братья — все живут на счет мужа.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="21"/>
    Вышла замуж, ищет любовника.
    <note n="n49">
     <div rend="section" xml:id="n49">
      <head>
       <ref target="#backn49">
        49
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Анатоль и Берг сначала, потом она презирает их.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Понимает свое положение отлично. Всегда побеждает мужа цинизмом глупости. Заман[ивает] Бориса и Петра. Петр ее ругает и чуть не бьет. В связи с царем. Берг в связи с ней после и счастлив. Муж ее
    <note n="n50">
     <div rend="section" xml:id="n50">
      <head>
       <ref target="#backn50">
        50
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       прогоняет
      </p>
     </div>
    </note>
    оставляет, и она считает себя чистой. У французов в Москве в связи с генералом.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     17 лет М
     <hi rend="sup">
      me
     </hi>
     Берг.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Беспечна, неряшлива.
   </p>
   <p rend="left">
    Робеет, конфузится, желает comme il faut.
   </p>
   <p rend="left">
    Любит тихо родных и мужа, но чувственна судорожно.
   </p>
   <p rend="left">
    Музыку, бал, любовь.
   </p>
   <p rend="left">
    Глуповата, но в наивности не глупа.
   </p>
   <p rend="left">
    Мать, отец, сестра, пропасть маленьких братьев.
   </p>
   <p rend="left">
    Не нарадуется счастью носить чепчик. Еще радость — за ней волочатся. И вдруг это всё страшно, страшно, роды ее — и смерть.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Мать Бориса.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Аккуратна, расчетлива, небогата.
   </p>
   <p rend="left">
    Сдержанна, но большие связи. Дам воспитанье сыну.
   </p>
   <p rend="left">
    Сына любит и память мужа.
   </p>
   <p rend="left">
    Поэзия чистоты, нравственности и образования.
   </p>
   <p rend="left">
    Умна, усталые глаза.
   </p>
   <p rend="left">
    Вывела и выводит сына, имеет одно желанье лелеять вну[чат], живет в Петербурге. Свои друзья.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Танцовщица.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Курчавая, здоровая и милая добрая русская девка, несмотря на всю школу. Se laisse aimer.
    <note n="n51">
     <div rend="section" xml:id="n51">
      <head>
       <ref target="#backn51">
        51
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Позволяет любить себя.]
      </p>
     </div>
    </note>
    Требовательна и не боится его.
   </p>
   <lb/>
   <lb/>
   <table style="border:1">
    <col style="width:20%"/>
    <col style="width:2%"/>
    <col style="width:3%"/>
    <col style="width:5%"/>
    <col style="width:40%"/>
    <row>
     <cell rend="colspan:4">
      1) Борис × 1
     </cell>
     <cell rend="nopad">
      &lt;10) М
      <hi rend="sup">
       me
      </hi>
      Берг 14&gt;
     </cell>
    </row>
    <row>
     <cell rend="colspan:4">
      2) Аркадий × 2
     </cell>
     <cell rend="nopad">
      11) Арк[адиева] жена 15
     </cell>
    </row>
    <row>
     <cell rend="colspan:4">
      3) Петр × 3
     </cell>
     <cell rend="nopad">
      12) Лиза × 10
     </cell>
    </row>
    <row>
     <cell rend="colspan:4">
      4) Берг × 4
     </cell>
     <cell rend="nopad">
      13) Соф[ья] × 11
     </cell>
    </row>
    <row>
     <cell rend="colspan:4">
      5) Иван × 7 — его жена
     </cell>
     <cell rend="nopad">
      14) Натал[ья] × 12
     </cell>
    </row>
    <row>
     <cell rend="nopad">
      6) Илья —
     </cell>
     <cell rend="rowspan:2">
      <hi rend="bracket2">
       }
      </hi>
     </cell>
     <cell rend="rowspan:2">
      Т. ×
     </cell>
     <cell rend="nopad">
      5
     </cell>
     <cell rend="nopad">
      15) Марья Волк[онская]
      <note n="n52">
       <div rend="section" xml:id="n52">
        <head>
         <ref target="#backn52">
          52
         </ref>
        </head>
        <p rend="left">
         <hi rend="em">
          Зач.:
         </hi>
         16
        </p>
       </div>
      </note>
     </cell>
    </row>
    <row>
     <cell rend="nopad">
      7) Николай
     </cell>
     <cell rend="nopad">
      6
     </cell>
     <cell rend="nopad">
      16) Мать Бориса 18
     </cell>
    </row>
    <row>
     <cell rend="colspan:4">
      8) Анатоль × 8
     </cell>
     <cell rend="nopad">
      17) Танцовщица 19
     </cell>
    </row>
    <row>
     <cell rend="colspan:4">
      9) Волконской
      <note n="n53">
       <div rend="section" xml:id="n53">
        <head>
         <ref target="#backn53">
          53
         </ref>
        </head>
        <p rend="left">
         <hi rend="em">
          Зач.:
         </hi>
         13
        </p>
       </div>
      </note>
      × 9
     </cell>
     <cell rend="nopad">
      18) Толстая 17
     </cell>
    </row>
   </table>
   <lb/>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002003">
   <head rend="left">
    * № 3 (рук. № 2).
   </head>
   <p rend="left">
    1) Наполеон откупщик. Презрение к людям, успех. Врозь презирают, вместе поклоняются.
   </p>
   <p rend="left">
    2) Юродивый в обществе, унижение, — унижен и рад унижению — для бога.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="22"/>
    3) Засоренная глубина совести у старика — Воейков, Исленьев никогда не смотрят вглубь.
   </p>
   <p rend="left">
    4) Rattraper le temps perdu
    <note n="n54">
     <div rend="section" xml:id="n54">
      <head>
       <ref target="#backn54">
        54
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Нагнать упущенное время]
      </p>
     </div>
    </note>
    старик волочится за всеми.
   </p>
   <p rend="left">
    5) Поэзия молодости с презрением к заботам старости, и права — как и права старость.
   </p>
   <p rend="left">
    6) Главное подраздел[ение] людей — сильные и слабые; мужики говорят — легкий и твердый.
   </p>
   <p rend="left">
    7) Женщина сильная, красивая, широкая, грацией своей неприятна, почти страшна.
   </p>
   <p rend="left">
    8) Лучшее в людях — минуты умиления.
   </p>
   <p rend="left">
    9) Пропал, пощечина и нет.
   </p>
   <p rend="left">
    10) Девушка молодая чисто, страстно любит и ревнует к девке.
   </p>
   <p rend="left">
    11) Alexandrine обращает в веру и мило любит тихого, добродушного безбожника.
   </p>
   <p rend="left">
    12) Чувствительность напущенная — Стерновская — того века, Карамзинская всегда — а потому не действует.
   </p>
   <p rend="left">
    Главное faire de l'argent.
    <note n="n55">
     <div rend="section" xml:id="n55">
      <head>
       <ref target="#backn55">
        55
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [наживать деньги.]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    13) Наглый, дерзкой — успех.
   </p>
   <p rend="left">
    14) Отношения к девственнику и к распутному.
   </p>
   <p rend="left">
    15) Мущину проходят, женщина всё одна с своим выработанным характером.
   </p>
   <p rend="left">
    16) Странница верит, что она святая, и в распутстве своем видит чудеса.
   </p>
   <p rend="left">
    17) Anatole за ляжки.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Едет министр с
    <note n="n56">
     <div rend="section" xml:id="n56">
      <head>
       <ref target="#backn56">
        56
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Так в рукописи.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Из дому убежала.
   </p>
   <p rend="left">
    Куклу венчали.
   </p>
   <p rend="left">
    I-я глава. Бал. Только от государя, оделся и едет. Полковник. Обед у государя, дома сборы, братья дома, Сережа дома — скука — его сателит Шостак.
    <note n="n57">
     <div rend="section" xml:id="n57">
      <head>
       <ref target="#backn57">
        57
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       А. И. обе
      </p>
     </div>
    </note>
    Входы. Государь, мимо него толкается С., жолчный Волх[онский] о политике. Старая гофдама, ее сын Н. С. А. И. С. je danse avec la plus jolie femme,
    <note n="n58">
     <div rend="section" xml:id="n58">
      <head>
       <ref target="#backn58">
        58
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [я танцую с самой красивой женщиной,]
      </p>
     </div>
    </note>
    не отвечает откуда уверенность, толкает. Рост[ов] сын с женой, только что женился.
    <note n="n59">
     <div rend="section" xml:id="n59">
      <head>
       <ref target="#backn59">
        59
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Провожает
      </p>
     </div>
    </note>
    Ревнует, заговаривает, ждет у подъезда... Антипатичен. Он уговаривает ее в церковь, дуэль. А. И. секундант — убит. Подле вместе. Я был виноват. Il faut faire une position à sa femme.
    <note n="n60">
     <div rend="section" xml:id="n60">
      <head>
       <ref target="#backn60">
        60
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Нужно создать своей жене положение.]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002004">
   <head rend="left">
    * № 4 (рук. № 3).
   </head>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Свет
    </hi>
    Московской и Петерб[ургский] заняты своими исключительными интересами, не признают людьми не
    <hi rend="em">
     Апраксин
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     ых
    </hi>
    ]
    <hi rend="em">
     ,
    </hi>
    а горе, несчастья их сближают с
    <hi rend="em">
     русским
    </hi>
    и с помещиками и с народом.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="23"/>
    Разумовской весел и любезен, потеряв два миллиона.
   </p>
   <p rend="left">
    Слипух [?] хлеба
   </p>
   <p rend="left">
    Белого [?]... Нет аржаного и одношерстной собаке отдать... И выходит, не оттого, что знает одношерстную, но оттого, что верит. Религия [?] тоже.
   </p>
   <p rend="left">
    Является к Сперанскому и думает, что в нем всё премудрость.
   </p>
   <p rend="left">
    Тетинька, как ваше здоровье? Нарочно спокойно.
   </p>
   <p rend="left">
    4 декабря 1863. Три друга честолюбив[ы] по Нап[олеону], Борису 19, Федору 16, Арк[адию] 23.
   </p>
   <p rend="left">
    Сам себе напортил и разозлился на всех и никогда так не убежден, что прав.
   </p>
   <p rend="left">
    Федор соблазнил Александру и поссорился с стариком, и дома поссорились.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002005">
   <head rend="left">
    * № 5 (рук. № 4).
   </head>
   <p rend="left">
    Борис и Nicolas два типа — поэтич[еский] и нет.
   </p>
   <p rend="left">
    В самые поэтические минуты как многого недостает.
   </p>
   <p rend="left">
    Судьба всего человеческого неполнота. Дело — предприятие[?], препятствие, время. Орудие трется и стареет.
   </p>
   <p rend="left">
    Поэзия — увлечение мешает исполнению.
   </p>
   <p rend="left">
    Слово речь — нельзя сказать — всё ложь.
   </p>
   <p rend="left">
    Люди — чем лучше, мудрее, тем слабее.
   </p>
   <p rend="left">
    Психологические максимы — хозяйство.
   </p>
   <p rend="left">
    Высшая мудрость людей — словами оправдать себя.
   </p>
   <p rend="left">
    Речи парламента.
   </p>
   <p rend="left">
    У детей и даже [и] у больших есть то, что не могут слушать, что им говорят, потому что наблюдают, как им говорят.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002006">
   <head rend="left">
    * № 6 (рук. № 5).
   </head>
   <p rend="left">
    Борис влюблен, но Наташа делает ему предложение, он отказывается. Они остаются так. К[нязь] Андрей у Бергов узнает их любовь и делает предложение.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] с Р[іеrr'ом] о Карамзине. Презрение к русским писателям.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] в ложе, речь.
   </p>
   <p rend="left">
    N[icolas] зарыдал после Фридланда.
   </p>
   <p rend="left">
    Сперанский
    <note n="n61">
     <div rend="section" xml:id="n61">
      <head>
       <ref target="#backn61">
        61
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       логически верит
      </p>
     </div>
    </note>
    покоряется мысли и логике, как все parvenus.
    <note n="n62">
     <div rend="section" xml:id="n62">
      <head>
       <ref target="#backn62">
        62
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [выскочки.]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] ни разу не ездил на балы. Он библейскому обществу принадлежит.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002007">
   <head rend="left">
    * № 7 (рук. № 6).
   </head>
   <p rend="left">
    Pierre приходит к Паздееву. Паздеев строго учит его — грязная квартира.
   </p>
   <p rend="left">
    Польза и значение иероглифического языка. Такой ответ
    <pb n="24"/>
    сделает масон, что и деист, и еврей, и магометанин — согласятся.
   </p>
   <p rend="left">
    Вверены тайны камня. Масонам. А Иоанну тайны небесные.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Неясности мистического масонского учения скрыты тем
    </hi>
    ,
    <hi rend="em">
     что другие их
    </hi>
    ,
    <hi rend="em">
     будто
    </hi>
    ,
    <hi rend="em">
     знают.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Свет воссиевает (éclat). Когда тьма доходит до последней степени своего сгущения.
   </p>
   <p rend="left">
    4 темперамента: хол., огонь, сангв., воздух. Лимф. вода. Меланх. земля. Сверхнатуральное состояние любви и лицезрение бога. Внутренний человек.
   </p>
   <p rend="left">
    Pierre увлечен идеей совершенствования.
   </p>
   <p rend="left">
    Тем и кажись, что ты есть.
   </p>
   <p rend="left">
    Ничто не будь в твоих глазах ни малым, ни великим.
   </p>
   <p rend="left">
    Будь верен в самых малостях.
   </p>
   <p rend="left">
    Обращай всё внимание на то, чем ты на сей час занимаешься, так, как бы оно было единственным предметом всех помышлений и дел.
   </p>
   <p rend="left">
    Взирай просто на дела посторонних.
   </p>
   <p rend="left">
    Около себя гляди.
   </p>
   <p rend="left">
    Отдавай каждому должное.
   </p>
   <p rend="left">
    Предай сердцеведцу свое сердце.
   </p>
   <p rend="left">
    Будь исправен и справедлив в мелочах.
   </p>
   <p rend="left">
    Уповай, расширяй твое существование в будущем, умей надеяться, научись наслаждаться всем и обходиться без всего.
   </p>
   <p rend="left">
    Каждый порок имеет свою свойст[венную] ему силу, так что, побеждая последний, побеждаешь все.
   </p>
   <p rend="left">
    7 grade le mot des chevaliers de [1
    <hi rend="em">
     неразобр.
    </hi>
    ] Cabaliesta. Le mot de [3
    <hi rend="em">
     неразобр.
    </hi>
    ] tace ou Tace
    <note n="n63">
     <div rend="section" xml:id="n63">
      <head>
       <ref target="#backn63">
        63
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [В седьмой степени пароль рыцарей [1
       <hi rend="em">
        неразобр.
       </hi>
       ] Кабалиеста. Пароль [3
       <hi rend="em">
        неразобр.
       </hi>
       ] безмолвствуй или Безмолвствуй]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002008">
   <head rend="left">
    * № 8 (рук. № 7).
   </head>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] в Петербурге — свидание с Pierr'ом.
   </p>
   <p rend="left">
    Обед французской у Hélène.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n64">
     <div rend="section" xml:id="n64">
      <head>
       <ref target="#backn64">
        64
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Вечер с
      </p>
     </div>
    </note>
    Легитимисты. Старики (очерк).
   </p>
   <p rend="left">
    Кочубей и
    <note n="n65">
     <div rend="section" xml:id="n65">
      <head>
       <ref target="#backn65">
        65
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       вечер
      </p>
     </div>
    </note>
    аудиенция у Сперанского.
   </p>
   <p rend="left">
    Работы — Розенкамф, Ильинский, ссора.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n66">
     <div rend="section" xml:id="n66">
      <head>
       <ref target="#backn66">
        66
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Вечер у Pierr’a
      </p>
     </div>
    </note>
    Дневник P[ierr'a]
   </p>
   <p rend="left">
    Вечер у него.
   </p>
   <p rend="left">
    Ложа, где к[нязь] А[ндрей] ищет иллюминатства.
   </p>
   <p rend="left">
    Ростовы.
   </p>
   <p rend="left">
    Бал.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] не поехал, a P[ierre] прочел свою речь и произ[вел] скандал.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="25"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002009">
   <head rend="left">
    * № 9 (рук. № 8).
   </head>
   <p rend="left">
    В 1810. Все в Петербурге. Свадьба Берга. А[нна] П[авловна] любит Наполеона. К[нязь] В[асилий] сам себя заглушает звука[ми] своего голоса. Бал. К[нязь] А[ндрей] едет в Турцию, прощается с Н[аташей]. Она дрожит от страсти, а он холоден. Дайте мне мужа.
   </p>
   <p rend="left">
    В 12-м году старый к[нязь] умирает от злобы и волненья. Бредит ругательствами. M-lle B[ourienne] уговаривает к[няжну] М[арью] принять подданство. К[няжна] М[арья] в азарте удивляет всех.
   </p>
   <p rend="left">
    После Бородина съезжаются раненные. Андр[ей], N[icolas], к[няжна] М[арья] и Наташа.
    <note n="n67">
     <div rend="section" xml:id="n67">
      <head>
       <ref target="#backn67">
        67
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Pierre
      </p>
     </div>
    </note>
    К[няжна] М[арья] не хочет жертвовать.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Конец.
    </hi>
    К[нязь] А[ндрей] команд[ует] полком под Красным, обожаем солдатами. Плачет с Pierr'ом. P[ierre] женат на Наташе. N[icolas] лежит больной у к[няжны] М[арьи].
   </p>
   <p rend="left">
    Тушин с оторв[анной] рукой городничим.
   </p>
   <p rend="left">
    Борис и Берг больш[ое] повышен[ие] за Бородино.
   </p>
   <p rend="left">
    Соня упрямо решила быть его женой или ничьей.
   </p>
   <p rend="left">
    В 1810 Наташа: дайте мне мужа. Всех сводит с ума: Пьера, Андрея, Анатоля. Борис не смеет не любить. Ее удивление. Даже Берга надо сбить с толка.
   </p>
   <p rend="left">
    У М[арьи] Д[митриевны] убиты все 4 сына. Жюли богата. Борис сватает. Она убита, лучше бы за Nicolas.
   </p>
   <p rend="left">
    Переписка к[няжны] М[арьи] с Ж[юли] и P[ierr'a] с Андр[еем].
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] Андрей приезжает в Москву, узнает о франц[узах] в Минске, и письмо от Наташи.
   </p>
   <p rend="left">
    1812. Зимой. Наташа умирает со скуки. Ст[арый] гр[аф] едет продавать дом и устроить службу: P[ierr'а] и Анатоля везет с собой. Ан[атоль] вырывается по[д] предлогом службы. N[icolas] уже на службе.
   </p>
   <p rend="left">
    1812. N[icolas] приехал из полка
    <note n="n68">
     <div rend="section" xml:id="n68">
      <head>
       <ref target="#backn68">
        68
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       охота
      </p>
     </div>
    </note>
    устроить дела. Обругал, прибил и выгнал Митиньку. Разорвал вексель А[нны] М[ихайловны], охотится. Едет с отцом в Москву.
   </p>
   <p rend="left">
    После открытия истории А[натоля] Соня об одном только боится, это гнев N[icolas] и дуэль. Она пишет Дол[охову] и умоляет его спасти. Дол[охов] убивает А[натоля]. А[натоль] трепещет и глупо просит жизни под его пистолетом.
   </p>
   <p rend="left">
    1812. Наташа одна перебирает свои вещицы, всё воспоминания. И горюет о том, что она стареется. Купается, хорошеет и никого.
   </p>
   <p rend="left">
    Во время истории с Анатолем она скорее, скорей губит себя, именно затем, что чувствует, как это дурно.
   </p>
   <p rend="left">
    Старик Ростов говорит с Pierr'OM о делах, о Сперанском, о иллюминатах, а А[натоль] с Наташей.
   </p>
   <p rend="left">
    Одни легитимисты, другие иллюминаты, третьи служаки иллюминаты.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="26"/>
    К[нязь] А[ндрей] раненный, злится, стыдится, не хочет перевязок, везется, слышит разговор Репнина с Бонапартом.
   </p>
   <p rend="left">
    Через четыре недели он был здоров и с одной мыслью не служить, жить с отцом, женой и ребенком, зарыться, ехал в деревню. Как всегда после раны, ждал новой жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    В Л[ысых] Г[орах] ждали акушера, вместо его приехал к[нязь] Андрей, за ним акушер. Она умерла, старик притворился спящим, сын тихо вошел и всё таки сел. Старик дрогнул лицом. Сын заплакал,
    <note n="n69">
     <div rend="section" xml:id="n69">
      <head>
       <ref target="#backn69">
        69
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       и убеж[ал]
      </p>
     </div>
    </note>
    и они обнялись.
   </p>
   <p rend="left">
    Поедем в Москву и кн[яжна] Марья.
   </p>
   <p rend="left">
    Разговор с Ріеrr'ом. Всё пустяки, всё вздор, кроме дружбы. Любви мне не дал бог. Я был горд. Поедем к Рост[овым]. К[нязь] Андрей без умиления и улыбки не может видеть и слышать голоса Наташи. Борис обижен, но успокоивается. N[icolas] с Соней только дружны, но N[icolas] помогает разорять именье. Долохов влюблен.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Прошло два года. Тильзит. Эрфурт. Ан[на] Павл[овна] любит Буонапарте. &lt;К[нязь] Андрей ожил,&gt; едет в Турцию почти женихом Наташи. Берг женится. Старик умирает, дела расстроены. Они живут в бедности. &lt;N[icolas] привозит Анатоля&gt; в деревню, роман с Анатолем. Nicolas женится на княжне М[арье]. Роман. К[нязь] А[ндрей] убит. Едет в Турц[ию] перед 9
    <note n="n70">
     <div rend="section" xml:id="n70">
      <head>
       <ref target="#backn70">
        70
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Цифра
       </hi>
       «9»
       <hi rend="em">
        написана поверх цифры
       </hi>
       «12»
      </p>
     </div>
    </note>
    годом.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    N[icolas] в связи с Элен. Pierre пьет.
   </p>
   <p rend="left">
    Старый князь одержим болезнью злобы.
   </p>
   <p rend="left">
    В комочек собранное выражение Наташи.
   </p>
   <p rend="left">
    Только в Москве и Петербурге о Аустерлицком деле. Суд над Пржиб[ышевским] (М[ихайловский] Д[анилевский] 1805), измена австрийцев. А[нна] П[авловна] помалчивает о победе.
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Тильзит.
   </p>
   <p rend="left">
    1) Обед Багратиона. Ростов, Долох[ов], Pierre.
   </p>
   <p rend="left">
    2) К[нязь] Андрей жена[т] в 1806.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    3) К[нязь] Андрей и Pierre филос[офствуют].
   </p>
   <p rend="left">
    Гердер. P[ierre] франмасон.
   </p>
   <p rend="left">
    Ополчение в Лысых Горах.
   </p>
   <p rend="left">
    4) Тильзит. Борис. Петербург. А[нна] П[авловна] и H[élène].
   </p>
   <p rend="left">
    5) Наташа в деревне. Первый бал. К[нязь] А[ндрей], Pierre.
   </p>
   <p rend="left">
    Борис равнодушен, любит к[нязя] А[ндрея].
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] Андрей краснеет при Наташе, и это решает ее судьбу, она не боится его и любит.
    <note n="n71">
     <div rend="section" xml:id="n71">
      <head>
       <ref target="#backn71">
        71
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       З
       <hi rend="em">
        ач.:
       </hi>
       P[ierre] гросмейстер
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    1810.
   </p>
   <p rend="left">
    Ростовы в Петербурге. Анатоль любовь. К[нязь] А[ндрей] приезжает из Турции, бал. А[нна] П[авловна] после Эрф[урта].
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] Андрей с М[арьей] улыбаются над кроваткой.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="27"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002010">
   <head rend="left">
    * № 10 (рук. № 9).
   </head>
   <p rend="center textindent_47px">
    Глава 1-я.
   </p>
   <p rend="left">
    1) Смотр. Полковник, Долохов. Кут[узовская] свита.
   </p>
   <p rend="left">
    2) В глав[ной] кв[артире].
    <note n="n72">
     <div rend="section" xml:id="n72">
      <head>
       <ref target="#backn72">
        72
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Кутузов
      </p>
     </div>
    </note>
    Немцы адъютанты.
   </p>
   <p rend="left">
    Болк[онский] пишет письмо. Мак.
   </p>
   <p rend="left">
    3) Р[остов]. Телянин. Выговор.
   </p>
   <p rend="left">
    4) Мост. Несвитской. Nicolas. Его спрыскивают.
   </p>
   <p rend="left">
    5) Брюнн.
   </p>
   <p rend="left">
    6) Общ[ий] обзор. Отряд Баграт[иона]. Обоз.
   </p>
   <p rend="left">
    7) Кут[узов] прощается с Баграт[ионом].
   </p>
   <p rend="left">
    8) Тушин на батарее.
    <note n="n73">
     <div rend="section" xml:id="n73">
      <head>
       <ref target="#backn73">
        73
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Б[олконский]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    9) Правый фланг.
   </p>
   <p rend="left">
    10) Левый фланг, атака Долох[ова]. Баграт[ион] едет туда и не может доехать.
   </p>
   <p rend="left">
    11) Т. Офицер убитый. Ахраси[мов].
   </p>
   <p rend="left">
    12) Привал.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002011">
   <head rend="left">
    * № 11 (рук. № 10).
   </head>
   <p rend="left">
    1) &lt;К[нязь] А[ндрей] объезжает полки. Его дневник. Разговор немцов о войсках.&gt; Смотр полка Долохова.
   </p>
   <p rend="left">
    2) Браунау. Шут. Мак.
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;3) Мост. Т[ушин] и Б[елкин], бессмертие души. Т[олстой] Телянин. (Общий вид, монашенки, Несвицкий, Тел[янин].)&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    3) Мост.
   </p>
   <p rend="left">
    4) Общий обзор А[ндрея] в Брюнне.
   </p>
   <p rend="left">
    5) Письмо из Вены.
   </p>
   <p rend="left">
    6) Войска Б[агратиона]. Всё стратегическое дело письмо Мюрата. &lt;Т[ушин] и Б[елкин] о бессмертии души.&gt; Измученный Бел[кин].
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;7) Ан[аньев], Долохов. Пишет письмо, и дерзость во фрунте.&gt; &lt;бессмертие души начало дела.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    8) &lt;Б[агратион] с Австр[ийцем] (дети).&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    9) &lt;К[нязь] А[ндрей] переговоры. Д[олохов].&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;10) Обоз.&gt; 10 Б[елкин] и Т[ушин], бессмертие души. Разговоры штаб[ных], панический страх в обозе.
   </p>
   <p rend="left">
    11) К[утузов] с Б[агратионом]. К[нязь] А[ндрей] просится, выстрел.
   </p>
   <p rend="left">
    12) Б[агратион] подъезжает, шутки Ж[еркова], перестанет.
   </p>
   <p rend="left">
    13) Свой мирок у Туш[ина] (выпил — фантазирует).
   </p>
   <p rend="left">
    14) Вид с бат[ареи] Туш[ина]. (Его распекают, он плачет).
   </p>
   <p rend="left">
    15) Павлоградцы. Н[иколай] выпил и ничего не помнит, — представляется.
   </p>
   <p rend="left">
    16) Долохов. Засада.
   </p>
   <p rend="left">
    17) Ночь. В избе Ж[ерков].
   </p>
   <p rend="left">
    18) Отдых. Победа или нет. Скромнос[ть]. Один ухарь. Все на него.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="28"/>
    19) Н[аташа] влюблена в P[ierre], P[ierre] в Hé[lène], в театре. А[натоль] едет в деревню.
   </p>
   <p rend="left">
    20) К[нязь] гонит А[натоля], он едет в армию. Через два месяца он встретил войска при соединении. Кн[яжна] М[арья] наряжена, жалка. (Раскаянье. Странница).
   </p>
   <p rend="left">
    21) Свидан[ье] Б[ориса] с N[icolas], столкн[овение] с к[нязем] А[ндреем].
   </p>
   <p rend="left">
    22) Смотр.
   </p>
   <p rend="left">
    23) Б[орис] по штабам. N[icolas] проиграл, занимает и женщину.
   </p>
   <p rend="left">
    24) Дело под Вишау. Государь, раненный.
   </p>
   <p rend="left">
    25) Долгор[укий] после переговоров.
   </p>
   <p rend="left">
    26) Ночь, месяц, туман; к[нязь] Андрей. Что я такое?
   </p>
   <p rend="left">
    27) Движение наших, путаница. Н[аполеон] на аванпостах.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    28) Утро, выезд Наполеона. Скучно и вяло бьются у Ланжерона. Ошибки. Судят.
   </p>
   <p rend="left">
    29) На Працене. Несвицкой бежит, злобно трусит. Андр[ей] и Туш[ин] погибают. Всё бежит.
    <note n="n74">
     <div rend="section" xml:id="n74">
      <head>
       <ref target="#backn74">
        74
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Долохов у
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    30) N[icolas] послан. В гвардии. Государь.
    <note n="n75">
     <div rend="section" xml:id="n75">
      <head>
       <ref target="#backn75">
        75
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Обозы на мостах
      </p>
     </div>
    </note>
    Долохов у Пржебышевского. Обозы на мостах. Борис. (Гвардия в ногу).
   </p>
   <p rend="left">
    31) Сон и бред к[нязя] Андрея.
   </p>
   <p rend="left">
    32) В Петерб[урге] ужин. P[ierre] делает предложение.
   </p>
   <p rend="left">
    33) N[icolas] кутит, с музыкантами обед Багр[атиону]. Н[аташа] влюблена в себя. Долохов в связи с Hélène, влюблен в Соню.
    <note n="n76">
     <div rend="section" xml:id="n76">
      <head>
       <ref target="#backn76">
        76
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Смерть княгини
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    34) К[нязь] А[ндрей] выздорав[ливает]...
    <note n="n77">
     <div rend="section" xml:id="n77">
      <head>
       <ref target="#backn77">
        77
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Вырвана середина строки.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    P[ierre] с к[нязем] А[ндреем].
   </p>
   <p rend="left">
    35) Смерть княгини ...
    <note n="n78">
     <div rend="section" xml:id="n78">
      <head>
       <ref target="#backn78">
        78
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Вырвана середина строки.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    перед смертью.
   </p>
   <p rend="left">
    7) Движение наших колонн, путаница, ночь, месяц, туман. Нап[олеон] на аванпостах. Огни.
   </p>
   <p rend="left">
    Утро. Наполеон выезжает.
   </p>
   <p rend="left">
    8) &lt;Борис адъютантом у Дохтурова.&gt; Скучно и вяло бьются внизу у Ланжерона и видят, что ошибки везде. Ахрасимов.
   </p>
   <p rend="left">
    9) Общий вид с Праце[нских] высот, выезд императоров. Кут[узов]. Милор[адович]. Бегство. К[нязь] А[ндрей] на батарее Т[ушина] погибает.
   </p>
   <p rend="left">
    10) &lt;Кутерьма у прудов. Обозы. Ермолов &lt;моя&gt; атака. Б[орис] и N[icolas] рассказывают друг другу, скачет к&gt; N[icolas], заезжает в гвардию. Интриги Б[ерга] и Борис. Берг рассказывает свое
    <note n="n79">
     <div rend="section" xml:id="n79">
      <head>
       <ref target="#backn79">
        79
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       генералу
      </p>
     </div>
    </note>
    N[icolas]. N[icolas] скачет искать полк — и видит государя. Едет в обозы на мостах и всё бросил, не дают вина.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="29"/>
    11) Сон и бред кн[язя] А[ндрея] на поле. Ликуют франц[узы] — ces lâches.
    <note n="n80">
     <div rend="section" xml:id="n80">
      <head>
       <ref target="#backn80">
        80
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [эти трусы.]
      </p>
     </div>
    </note>
    Долохов раненный режет фран[цуза] и уходит. Нет правды и неправды. Хорошо ли храбрость и слава? Ничего не знаю. Надо умереть.
   </p>
   <p rend="left">
    П[ьер] с красавицей в. театре.
   </p>
   <p rend="left">
    Театр, P[ierre] в ложе, на плечи смотрит и что то во всем свадебное. P[ierre] дома, приезжает Анат[оль], хохочет, &lt;занимает деньги и едет к актрисе. Charmante petite!&gt;
    <note n="n81">
     <div rend="section" xml:id="n81">
      <head>
       <ref target="#backn81">
        81
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Очаровательная девочка!]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Анатоль с отцом. Попугая выучил матерно и целует сестру.
   </p>
   <p rend="left">
    Его гонят.......
    <note n="n82">
     <div rend="section" xml:id="n82">
      <head>
       <ref target="#backn82">
        82
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Многоточие в рукописи.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    Говорят о сватьбе Pierr'a.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n83">
     <div rend="section" xml:id="n83">
      <head>
       <ref target="#backn83">
        83
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       А. Смерть княгини.
      </p>
     </div>
    </note>
    Старик. Известие смерти сына. Утешение религией. Убирайся к чорту, роды и смерть. Беда одна не ходит.
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;К[нязь] Б[олконский] в
    <note n="n84">
     <div rend="section" xml:id="n84">
      <head>
       <ref target="#backn84">
        84
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Москве вечер с
      </p>
     </div>
    </note>
    деревне, вечер у J[ulie], там
    <note n="n85">
     <div rend="section" xml:id="n85">
      <head>
       <ref target="#backn85">
        85
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       б[ыл]
      </p>
     </div>
    </note>
    Анатоль. К[няжн]а наряжена, жалка и весела. &lt;Утро Ан[атоль] с князем&gt;. Пошел вон, дурак. Нат[аша] с Pierr'ом. Pierre с красавицей.
    <note n="n86">
     <div rend="section" xml:id="n86">
      <head>
       <ref target="#backn86">
        86
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Вечер у Pierr’a. Анат[оль] и
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    P[ierre] женат, в Петербурге у A[nnette] Ш[ерер]&gt;.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n87">
     <div rend="section" xml:id="n87">
      <head>
       <ref target="#backn87">
        87
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       N[icolas] в Москве
      </p>
     </div>
    </note>
    Н[аташа] влюблена в П[ьера], театр, плечи, и в
    <note n="n88">
     <div rend="section" xml:id="n88">
      <head>
       <ref target="#backn88">
        88
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       его жену
      </p>
     </div>
    </note>
    к[нязя] Кур[агина]. &lt;Б[олконский] обижен. N[icolas] кутит в клубе. Обед Баграт[иону] в клубе.&gt; А[натоль] едет в деревню.
    <note n="n89">
     <div rend="section" xml:id="n89">
      <head>
       <ref target="#backn89">
        89
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       К[няжна] М[арья]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Кн[язь А[ндрей] гонит Анатоля. Он едет в армию. Аустерлиц.
   </p>
   <p rend="left">
    P[ierre] в Петербурге, ужин, он делает предложение. Известие о смерти Андр[ея] и об Аустерлице.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n90">
     <div rend="section" xml:id="n90">
      <head>
       <ref target="#backn90">
        90
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Смерть княгини в деревне.
      </p>
     </div>
    </note>
    Б[олконский] обижен. N[icolas] кутит. Обед Багратиону. Наташа влюблена в Пьера, в себя, в голос. Тушин.
   </p>
   <p rend="left">
    Смерть княгини.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] выздоравливающий. Свидание с Пьером за границей.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002012">
   <head rend="left">
    * № 12 (рук. № 11).
   </head>
   <p rend="left">
    К[нязь] Багратион в картузе с смушками, суворовская шпага, — поминают о Суворове. Крепкое, карее лицо с мутными, мертвыми глазами. К[нязь] Андрей думает и не знает, есть ли что за этими глазами. Убило казака. К[нязь] Баграт[ион] оглянулся, что они глупости делают. Он едет к правому крылу. Минута нерешительности. Молча слезает,
    <note n="n91">
     <div rend="section" xml:id="n91">
      <head>
       <ref target="#backn91">
        91
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       и идет
      </p>
     </div>
    </note>
    расправляет ноги, как гулять. Все смотрят на него, и пошел и пошла вся колонна (неудержимое движение). Ура! Обогнали их. Всё бежало, но нарастало, как ком у вала.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="30"/>
    Д[олохов]. Он бежал в атаку. Долохов в крови бьется за валом. Не дам французам (в азарте). Багратион.
    <note n="n92">
     <div rend="section" xml:id="n92">
      <head>
       <ref target="#backn92">
        92
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       раскидать
      </p>
     </div>
    </note>
    Вечером мимо пушек остановился, отдыхая, и опять поехал, где была стрельба.
   </p>
   <p rend="left">
    N[icolas] трусит при атаке так же, как и первый раз.
   </p>
   <p rend="left">
    На л[евом] ф[ланге] начальства нет.
   </p>
   <p rend="left">
    Т[ушин] в лощине бьет, не видя, как его действие отзывается на франц[узах]; подход[ят] близко.
   </p>
   <p rend="left">
    Вечером в Гунтерсдорфе едят все и знамя.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002013">
   <head rend="left">
    * № 13 (рук. № 12).
   </head>
   <p rend="left">
    N[icolas] и Nаташа в деревне — охота — лучшее время, воспоминания. Едут в Москву, Н[аташа] и от[ец]. N[icolas] уезжает, после праздник[ов] скромен[?]. Привозят с собой Ан[атоля] и Pierr'a.
   </p>
   <p rend="left">
    Упадок Pierr'a. Андрей ничего не пишет.
   </p>
   <p rend="left">
    Pierre весь разменялся на гостинный ум.
   </p>
   <p rend="left">
    Hélène приглашает к себе Наташу, забавляется любовью ее к брату.
   </p>
   <p rend="left">
    N[icolas] и N[аташа], охота, лучшее время, воспоминанья.
    <note n="n93">
     <div rend="section" xml:id="n93">
      <head>
       <ref target="#backn93">
        93
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Старик и Н[аташа] едут в Москву
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    N[icolas] мучают требованием жениться.
   </p>
   <p rend="left">
    Кн[яжна] Мар[ья] поздравительное письмо.
   </p>
   <p rend="left">
    Жюли с выход[ом] за Бориса. Жизнь с Коко. Сватовство Nicolas, Тушин и к[нязь] А[ндрей]. N[icolas] в Отрадном с Соней. Святки. В саду ночью. Мороз — там тени. Борис и Жюли mariage de convenance.
    <note n="n94">
     <div rend="section" xml:id="n94">
      <head>
       <ref target="#backn94">
        94
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [брак по расчету.]
      </p>
     </div>
    </note>
    Pierre свихнувшийся с Адонирам[ом]. Приезд графа с Нат[ашей].
   </p>
   <p rend="left">
    История Долохова.
   </p>
   <p rend="left">
    Соблазнение. Письмо.
   </p>
   <p rend="left">
    12-й год, общий ход дел. Смоленск Долохов зажигает.
    <note n="n95">
     <div rend="section" xml:id="n95">
      <head>
       <ref target="#backn95">
        95
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       К[нязь] Б[олконский] умирает
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Н[аташа] с К[няжной] М[арьей] говеет.
   </p>
   <p rend="left">
    Старик умирает.
    <note n="n96">
     <div rend="section" xml:id="n96">
      <head>
       <ref target="#backn96">
        96
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       N[icolas] приезжает в Москву
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Собрание в Москве, Рост[овы] и Pierre.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] Андрей Мефистофель &lt;из&gt; Петербурга в армию.
   </p>
   <p rend="left">
    Бородино.
   </p>
   <p rend="left">
    N[icolas] в Москве, узнает об Анат[оле], к[оторо]го он видел накануне. Долох[ов] убивает.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n97">
     <div rend="section" xml:id="n97">
      <head>
       <ref target="#backn97">
        97
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Наташа
      </p>
     </div>
    </note>
    Бегство из Москвы, ранен[ые].
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] и Нат[аша].
   </p>
   <p rend="left">
    Hélène и французы.
   </p>
   <p rend="left">
    N[icolas], Денисов и к[няжн]а и Берг.
   </p>
   <p rend="left">
    P[ierre], Нат[аша] и к[нязь] Андрей в Тамбове. К[нязь] А[ндрей] получил письмо и едет в армию.
   </p>
   <p rend="left">
    Тарутинский лагерь.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="31"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002014">
   <head rend="left">
    * № 14 (рук, № 13).
   </head>
   <p rend="left">
    В Смол[енске] пыль, жара.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] узнает себя в Смоленске и опять начинает муравейную жизнь.
   </p>
   <p rend="left">
    Путаница хуже после отъезда государя. В[еликий] к[нязь] К[онстантин] П[авлович] теперь за атаку и ненавидит Барклая.
   </p>
   <p rend="left">
    1) Положение армии; русские вдвое слабее — и раскинуты. Барк[лай] может и не мо[жет] приказыв[ать].
   </p>
   <p rend="left">
    1) Соединение армий нечаянно произвело отступление.
   </p>
   <p rend="left">
    2) Багратион, чтоб не соединиться, придумывал планы, чтоб итти в Украину. И казалось, что нельзя.
   </p>
   <p rend="left">
    3) Барклай в шарфе. Баграт[ион] старше чином.
   </p>
   <p rend="left">
    Графы Браницкий, Любомирский, Влодск[ий] — отосланы с бумагами к государю.
   </p>
   <p rend="left">
    4) Посылают офицера сделать рекогносцировку — он не хочет сраженья — едет вместо на позицию в гости и говорит, что позиция не годится.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] на Аустерл[ицком] поле — видит, что Б[онапарт] с своим подбородком не человек, нет жизни, а машина с своим подбородком. Привычка — левую ладонь к левому глазу. Не думает никогда о других, о том, что др[угие] о нем думают.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] ненавидит отечество, но заплакал, когда он увидал Смоленск.
   </p>
   <p rend="left">
    N[icolas] не смеет разочароваться в Тильзите, но спутан. А[лександр] лицо — человек. Н[аполеон] — холодность итальянца-певца.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002015">
   <head rend="left">
    * № 15 (рук. № 14).
   </head>
   <p rend="left">
    Зажжение Смоленска Долоховым есть начало Москвы 12-го года.
   </p>
   <p rend="left">
    Для успеха в жизни — быть послом, минис[тром], главнок[омандующим], даже царем — надо быть орудием, а это не может самобытный человек.
   </p>
   <p rend="left">
    Кутузов принимает армию. Восторг к нему, потому что так нужен восторг к кому-нибудь.
   </p>
   <p rend="left">
    Дневник к[нязя] А[ндрея] во время отступления.
   </p>
   <p rend="left">
    Он спасается от горя службой запоем.
   </p>
   <p rend="left">
    Сцена в деревне бессмысленности толпы.
   </p>
   <p rend="left">
    То принять Бонап[арта], то бить франц[узов].
   </p>
   <p rend="left">
    Перед Бородиным портрет du roi de Rome.
    <note n="n98">
     <div rend="section" xml:id="n98">
      <head>
       <ref target="#backn98">
        98
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [римского короля.]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Дядя N[icolas] охотник говорит: Бон[апарт] свое дело знает, а я свое.
   </p>
   <p rend="left">
    Увидав поло Бородина, P[ierre] говорит: и это сделал один человек, я его убью.
   </p>
   <p rend="left">
    Puisqu'ils en veulent encore, donnez leurs en.
    <note n="n99">
     <div rend="section" xml:id="n99">
      <head>
       <ref target="#backn99">
        99
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Желают еще, так задайте же им.]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="32"/>
    К[нязь] А[ндрей] лежит на Аус[терлицком] поле, страдает, видит страдания других и тут вдруг видит спокойное, торжествующее лицо Напол[еона], удерживает боль, чтоб презирать.
   </p>
   <p rend="left">
    Кутузов в Филях на совете — велик, но он только полководец, а не русский.
   </p>
   <p rend="left">
    Кутузов и Растопчин вместе.
   </p>
   <p rend="left">
    Наслаждение разрушения. Солдаты жгут Смоленск. М[ария] Ф[едоровна] согласна на мир перед Бород[иным].
   </p>
   <p rend="left">
    Всё лганье о Бородине.
   </p>
   <p rend="left">
    К[онстантин] П[авлович] за мир. Charmant! L'emp[ereur] renvoie les drapeaux autri[chiens] amis et égarés qu'il a trouvé hors de la route.
    <note n="n100">
     <div rend="section" xml:id="n100">
      <head>
       <ref target="#backn100">
        100
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Прелестно!] Император отсылает австрийские дружеские и заблудшиеся знамена, которые он нашел вне настоящей дороги.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Бор[одино]. Государь в ужасном положении, получив известие о нем. Бородино.
   </p>
   <p rend="left">
    Юрковский: рубай их в песи! и [1
    <hi rend="em">
     неразобр.
    </hi>
    ]
   </p>
   <p rend="left">
    Le duc (d'Oldenbourg). En voyant le duc on est dans le cas d'admirerle triomphe de la vertu, car sa fermeté est une chose admirable ainsi que l'égalité de son humeur.
    <note n="n101">
     <div rend="section" xml:id="n101">
      <head>
       <ref target="#backn101">
        101
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Герцог (Ольденбургский). Видя герцога, нельзя не склониться перед высокой добродетелью, ибо твердость его и полное спокойствие достойны восхищения.)
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    В 11 году сочинение о освобождении крестьян.
   </p>
   <p rend="left">
    После 12 года. Франц[узская] барыня торжествует и пишет: мы не колебнулись.
   </p>
   <p rend="left">
    В разговорах о либерализме. Различные оттенки: 1) Католики. 2) Мистики. 3) Государств[енный] либер[ализм] Чич[ерин].
   </p>
   <p rend="left textindent_47px">
    4) Иллюминаты. 5)...
    <note n="n102">
     <div rend="section" xml:id="n102">
      <head>
       <ref target="#backn102">
        102
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Пропуск в рукописи.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    В разговоре у ст[арого] кн[язя]. Каждый берет то направление, которое ему нужно.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] говорит об отце — он военный и либерал и потому либерал, что недоволен правительством.
   </p>
   <p rend="left">
    Разговор в петербургской гостиной о страшном либерализме государя.
    <hi rend="em">
     Монета. Университеты.
    </hi>
    <hi rend="em">
     Библейское общество.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Мнение к[нязя] А[ндрея].
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Наука. Свобода
    </hi>
    ,
    <hi rend="em">
     война. Конституционализм
    </hi>
    , всё прекрасно в руках людей: Петра, Потемкиных. Мнение Местра, что католич[еские] государи царствуют дольше.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002016">
   <head rend="left">
    * № 16 (рук. № 15).
   </head>
   <p rend="left">
    Солнце есть действующая сила, луна сила страдательная, блистающая звезда есть душа, оживляющая всю природу.
   </p>
   <p rend="left">
    Вулкан или Тубалкаин означал стихии огнь.
   </p>
   <p rend="left">
    Pierre увлекается нравственной стороной, идет дальше и расходится. Наш Адонирам.
    <hi rend="em">
     Убит тремя товарищами для похищения слова.
    </hi>
    Шотландское братство.
    <hi rend="em">
     Цель жизни
    </hi>
    —
    <hi rend="em">
     смерть
    </hi>
    —
    <hi rend="em">
     истление всех вещей и переход к высшему существованию.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="33"/>
    1) Богопочитание, 2) добродетель и 3) премудрость. Таинство совершенствования, открытое издревле, которое мы воспитываем до тех пор, пока угодно будет иегове распространить на всех и сделать всех совершенными.
   </p>
   <p rend="left">
    Pierre увлечен идеей совершенствования себя,
    <note n="n103">
     <div rend="section" xml:id="n103">
      <head>
       <ref target="#backn103">
        103
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       и единством
      </p>
     </div>
    </note>
    но идя дальше, нигде не находит содействия и поддержки. Один, как благодетель, мистик, другой, как Л. — серьезный, хлопотливый идиот.
   </p>
   <p rend="left">
    Главная цель — убить плоть. Заблуждение думать, что челов[ек] живет для наслаждения — цель — гроб — истление и возрождение.
   </p>
   <p rend="left">
    Маленький Петя 16
    <note n="n104">
     <div rend="section" xml:id="n104">
      <head>
       <ref target="#backn104">
        104
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Цифра
       </hi>
       «16»
       <hi rend="em">
        переправлена из
       </hi>
       «14».
      </p>
     </div>
    </note>
    лет идет на войну.
   </p>
   <p rend="left">
    Слово X ложи Седекия. Новое слово есть Мак — бенок пополам в каждое ухо, но мы... сказываем его в левое ухо сразу адонаи, ударяя друг друга средним пальцем по локтю, а в левое адонаи в правое.
   </p>
   <p rend="left">
    163. Капитул рыцарей Востока и Иерусалима. Храм Соломонов разрушен, но бог в милости своей восстановил его и строителями храма повелел быть всем. 1-м был Иоанн Креститель, потом Андрей, потом Христос.
   </p>
   <p rend="left">
    Рыцари — колено, крестообразно под пазух[ой] и croisé
    <note n="n105">
     <div rend="section" xml:id="n105">
      <head>
       <ref target="#backn105">
        105
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [крестообразно]
      </p>
     </div>
    </note>
    на левое ухо и Сион все на правое ухо.
   </p>
   <p rend="left">
    Знак — слово — прикосновение и проходное слово.
   </p>
   <p rend="left">
    P[ierre] говорит: творец непостижим, то нечего и стараться.
   </p>
   <p rend="left">
    Ежели бы человек больной получал всё от неизвестного благодетеля и не пожелал бы узнать его.
   </p>
   <p rend="left">
    Тройственность — всё состоит из соли, серы и меркурия.
   </p>
   <p rend="left">
    Соль сжимает так, что духовное делается видимым.
   </p>
   <p rend="left">
    Сера есть елейного и огненного свойства, она в соединении с солью огненностью своей возбуждает в ней алкание, посредст[вом] к[оторого] притягивает меркурий, схватывает его, удерживая и совокупно производя отдельные тела.
   </p>
   <p rend="left">
    Меркурий есть жидкая, летучая духовная сущность.
   </p>
   <p rend="left">
    1) Побеждать часть гневу — тихостью, медлен[ностью].
   </p>
   <p rend="left">
    2) Похоти — воздерж[анием] и отвращ[ением.]
   </p>
   <p rend="left">
    3) Удаляться от суеты, но не отвлекать себя от: е) государс[твенных], о) семейст[венных], дружеск[их], экономическ[их]
   </p>
   <p rend="left">
    Наука
    <figure>
     <graphic rend="alt:" url="./img/sun_symbol.svg"/>
    </figure>
    <note n="n106">
     <div rend="section" xml:id="n106">
      <head>
       <ref target="#backn106">
        106
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [ордена]
      </p>
     </div>
    </note>
    возвращение потерян[ного] Ада[мом] через Христа.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     P
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     ierre
    </hi>
    ]
    <hi rend="em">
     пишет дневник воздержания
    </hi>
    ,
    <hi rend="em">
     не насмешки.
    </hi>
    Написал историю, к[отор]ой все рассмеялись. Заглядывал в Кат.[?] похотливые мысли.
   </p>
   <p rend="left">
    У P[ierre] знакомый масон, понимающий
    <figure>
     <graphic rend="alt:" url="./img/sun_symbol.svg"/>
    </figure>
    в таинствах натуры, другой в блеске обрядности, 4-й интриган, для знакомства — Борис, 5-й шутник.
   </p>
   <p rend="left">
    Надежда масонства — будущее вечное благо и убитие смерти. Убит адонирам и воскреснет.
   </p>
   <p rend="left margin20">
    <pb n="34"/>
    Меркурий — дух — дым.
   </p>
   <p rend="left margin20">
    Сера — душа — пламя.
   </p>
   <p rend="left margin20">
    Соль — тело — пепел.
   </p>
   <p rend="left">
    В × степени. Адонай сотворил мир.
   </p>
   <p rend="left margin20">
    Елогим свойство правяще.
   </p>
   <p rend="left margin20">
    Неизрекаемое имя — всё знает.
   </p>
   <p rend="left">
    Где искать масонства — в костях.
   </p>
   <p rend="left">
    Сверхъестественное у Pierre и Андрея.
    <lb/>
    _________________________________________________________________________
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    7 наук: стихи, музыка, рисование, ариф[метика], геом[етрия], астр[ономия] и архит[ектура].
   </p>
   <p rend="left">
    7 порок[ов]: горд[ость], скупость, неумер[енность], похоть, корысть, праз[дность] и гнев.
   </p>
   <p rend="left">
    7 даров духа: премудр[ость], разум, совесть, крепость, наука, стр[ах] б[ожий] и любовь.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002017">
   <head rend="left">
    * № 17 (рук. № 16).
   </head>
   <p rend="left">
    Старый граф вызывает А[натоля] на дуэль. «Как это у вас теперь». Pierre бьет Анатоля по зубам и гонит, и едет утешать Наташу. Я бы женился.
   </p>
   <p rend="left">
    (Старый к[нязь] уезжает, п[отому] ч[то] мне покою не дадут и пусть делают, как хотят без меня).
   </p>
   <p rend="left">
    Андрей приезжает и отсылает портрет и письма. P[ierre] его усовещивает. К[нязь] А[ндрей] отдает портрет и губа дрожит. C'est très beau се que vous dites, mais aller sur les brisées de &lt;M[onsieur] A[natole]&gt; votre beau-frère — merci.
    <note n="n107">
     <div rend="section" xml:id="n107">
      <head>
       <ref target="#backn107">
        107
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [То, что вы говорите, — очень благородно, но соперничать с &lt;господином Анатолем&gt; вашим шурином — спасибо.]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Ho P[ierr'y] было весело. В Москве у него были все круги. Общество, клуб, кутилы и старички.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002018">
   <head rend="left">
    * № 18 (т. II, ч. 5).
   </head>
   <p rend="left">
    Детская психология.
   </p>
   <p rend="left">
    1) Медицина — убил место — погладить.
   </p>
   <p rend="left">
    2) Суд — обо что убился, то прибить, мстить.
   </p>
   <p rend="left">
    3) Игрушки — бабки дороги. Служба — цари, чины.
   </p>
   <p rend="left">
    4) Потребность запрещенного, революция, либерализм.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] Андрей едет в Петербург, холоден и мрачен.
   </p>
   <p rend="left">
    Наташа видит, что лица расцветают при виде Анатоля, добра я или
    <note n="n108">
     <div rend="section" xml:id="n108">
      <head>
       <ref target="#backn108">
        108
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Так в рукописи.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Комета и состояние к[нязя] А[ндрея].
   </p>
   <p rend="left">
    Старый князь знаком с И[льей] А[ндреичем] по ополченью. Барт[еневу] написать о импер[аторе].
   </p>
   <p rend="left">
    Голые плечи в театре.
   </p>
   <p rend="left">
    Нат[аша] приняла яда, квасц[ы].
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] Андрей раскрыл рану.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="35"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002019">
   <head rend="left">
    * № 19 (рук. № 89).
   </head>
   <p rend="left">
    Наполеон подходил к Неману, война неизбежна. Кто будет начальствовать. Но теперь не шутка. Не возьмут же Москву. Я не могу представить себе, что будет. Вы счастливы, что служите. А я
    <hi rend="em">
     ничего.
    </hi>
    Рост[овых] не видел, они в деревне.
    <note n="n109">
     <div rend="section" xml:id="n109">
      <head>
       <ref target="#backn109">
        109
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       «Я надеюсь еще».
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Письмо это взволновало к[нязя] А[ндрея] так, что он задохнулся. Неужели он не примет участия в этом деле, решающем участь отечества, и с кем, с этим маленьким поручиком, когда и он — уж что нибудь. Нет, он станет выше этого. У него есть обязанности в отношении себя. Он поехал в Букарешт и на бале застал Кут[узова], завязывающего башмачок молдаванке. Холодно распростился и поехал — в отпуск, в отставку не выпускали.
   </p>
   <p rend="left">
    Ст[арый] к[нязь] сидит с B[ourienne], и забота мучает его больше и больше. Вооружает, укрепляет. Из соседней деревни приходят извести[я], что Смоленск взят и занята деревня французами. Он собирается умереть. Но в ночь горячка и в ругательствах умирает.
   </p>
   <p rend="left">
    К[няжна] М[арья] сидит в своей комнате, вдруг вбегает B[ourienne] и уверяет, что Б[онапарт] идет в Л[ысые] Г[оры] и что одно средство принять. К[няжна] М[арья] сзывает людей и вооружается, но тут
    <note n="n110">
     <div rend="section" xml:id="n110">
      <head>
       <ref target="#backn110">
        110
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       В[аська] Д[енисов]
      </p>
     </div>
    </note>
    приезжает
    <note n="n111">
     <div rend="section" xml:id="n111">
      <head>
       <ref target="#backn111">
        111
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       с отрядом
      </p>
     </div>
    </note>
    к[нязь] Андрей и увозит ее дальше.
    <note n="n112">
     <div rend="section" xml:id="n112">
      <head>
       <ref target="#backn112">
        112
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        На полях:
       </hi>
       К[няжна] М[арья]. Тихон скажи, как это стреляет?
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    В Москве в приезд государя. Он получил письмо Наташи и P[ierr'a] отказ.
    <note n="n113">
     <div rend="section" xml:id="n113">
      <head>
       <ref target="#backn113">
        113
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        На полях:
       </hi>
       P[ierre]
       <hi rend="em">
        говорит
       </hi>
       о самопожертвовании, а Андрей &lt;видит&gt; делает не говоря.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Он прочел это письмо и написал просьбу о своем определении в действующие войска.
   </p>
   <p rend="left">
    P[ierre] приехал к нему с восторгом приема государя на Покл[онной] горе. К[нязь] А[ндрей] авось убьют? Дуром, делать нечего. Все грабить готовы. Он озлобленно кричит на P[ierr'a], начавшего говорить про Наташу.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Московское собрание. P[ierre] кричит ура. Ст[арый] Р[остов] сзади продирается, не слышит о чем, но плачет и кричит.
   </p>
   <p rend="left">
    Положение заботы становилось всё хуже и хуже. Он умирает. M-lle B[ourienne] предлагает. К[няжна] Марья вооружает всех и пишет к Андрею. Тушин без руки на помощь. Андрей отвечает, что не может, и едет в Смоленск.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Шерер. Румянцев. К[нязь] Василий за мир. Борис огорчен за государя. Смольный монастырь укладывается. Растерянность, ненависть к Кут[узову]. Il y voit assez
    <note n="n114">
     <div rend="section" xml:id="n114">
      <head>
       <ref target="#backn114">
        114
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Он достаточно видит]
      </p>
     </div>
    </note>
    и сейчас любовь.
    <note n="n115">
     <div rend="section" xml:id="n115">
      <head>
       <ref target="#backn115">
        115
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Hélène ост[ается]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="36"/>
    Nicolas приезжает в Москву в отпуск, ему говорят историю с Анатолем. Он, озлобленный, скачет. Долохов приезжает сказать, что он готов всё сделать и всё любит. Соня пишет к нему.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Князь Андрей постарался честолюбие и бросил.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Бородино. Pierre ездит под огнем носки врозь. Ростовы слышат гул и привозят им раненных. К[нязь] А[ндрей]. Он презирал, но теперь задрожал и узнает, что любит. Она не сказала «фразы», а губы задрожали, и, бледная, молча стала целовать его руки. Князь Андрей прощает и Анат[оля], но он уже убит.
   </p>
   <p rend="left">
    Долохов после Бородина. Получив записку, едет отъискивать Анат[оля]. Анат[оль] пьет, гордый &lt;своей&gt; победой и своим мужеством. Ведет его на поле и убивает и пишет; я убил.
   </p>
   <p rend="left">
    Hélène захвачена французами, изнасильничена и убита. Она
    <note n="n116">
     <div rend="section" xml:id="n116">
      <head>
       <ref target="#backn116">
        116
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       ехала к любовнику гусару
      </p>
     </div>
    </note>
    в Москве ждала важное лицо, но изменила. Тот узнал. Ее письма.
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    Ростовы уехали в Тамбов и получают письмо от сына из Л[ысых] Г[ор]. Он любит к[няжну] М[арью]. P[ierre] приезжает в Тамбов и вдруг узнает, что может любить. К[нязь] Андрей замечает. Андрей уступает ему Н[аташу] и плачет и уезжает.
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    В. Денисов партизан. Под командой Берга из себя выходит. N[icolas] ругает его за сестру, которую он бросил, горячится. N[icolas] Ростов и К[няжна] Марья обручены, получили согласие брата.
   </p>
   <p rend="left">
    Шерер.
    <note n="n117">
     <div rend="section" xml:id="n117">
      <head>
       <ref target="#backn117">
        117
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Ипполит
      </p>
     </div>
    </note>
    Борис на Жюли женится, брат убит под Б[ородиным]. Берг сходится и держит в рабстве жену. Государь завидует Кутузову. Сам не верит себе, и смеются над москвичами.
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    Эпилог. К[нязь] Василий в немилости. Под Красным. N[icolas] Р[остов] и Андрей сходятся. Старик Ростов тут же благодарит Андрея. Соня с К[няжной] М[арьей] живут. И все они счастливы. Андрей говорит N[icolas], что он имеет пошлость, чтобы быть предводителем, ты чтоб возбуждать людей. Я — доживать свой век и крепнуть. Зачем — не знаю. Ты сделаешь карьеру. Нет, теперь я вижу, что нет. Три женщины вместе. Соня плачет от горя и счастлива.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] разгораясь. Нет, я учен Ауст[ерлицем], Турцией, Молдавией, Бородиным. Успех наш — успех солдат, успех мужика — народа, а не Б[арклая] и умирающего Кут[узова]. Я вспомнил о Долохове. Его успех есть успех Бонап[арта]. Это интрига, не может измениться, как не может измениться характер, что будет от войны.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="37"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002020">
   <head rend="left">
    * № 20 (рук. № 17).
   </head>
   <p rend="center textindent_47px">
    Вопросы
   </p>
   <p rend="left">
    Вольные хлебопашцы?
   </p>
   <p rend="left">
    104 Псалом.
   </p>
   <p rend="left">
    1— ч. что напечатано.
   </p>
   <p rend="left">
    2— ч. до Аустерлица включ[ительно].
   </p>
   <p rend="left">
    3— ч. до Тильзита включ[ительно].
   </p>
   <p rend="left">
    4— ч. Петербург до объясн[ения] А[ндрея] с Н[аташей] вкл[ючительно].
   </p>
   <p rend="left">
    5— ч. до эпизода Н[аташи] с А[натолем] и объясн[ения] А[ндрея] с P[ierr'oм] вклю[чительно].
   </p>
   <p rend="left">
    6— ч. до Смоленска.
   </p>
   <p rend="left">
    7— ч. до Москвы.
   </p>
   <p rend="left">
    8— Москва.
   </p>
   <p rend="left">
    9— Тамбов.
   </p>
   <p rend="left">
    10—
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002021">
   <head rend="left">
    * № 21 (рук. № 18).
   </head>
   <p rend="left">
    Голос героя звучит столь[ко], сколько голос труса. А пушка громче ста героев. Это понял к[нязь] А[ндрей] в Аустер[лице].
   </p>
   <p rend="left">
    У Шенграб[ена] в лганье[?] со стороны не вредно, но и не полезно.
   </p>
   <p rend="left">
    Р[остов] понимал, что у Салт[ановской] Раевск[ий] с сыновьями — фарс, но молчал. Лганье Муция Сцеволы до сих пор не обличено.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002022">
   <head rend="left">
    * № 22 (рук. № 19).
   </head>
   <p rend="left">
    У к[нязя] Андрея дядька — Артем.
   </p>
   <p rend="left">
    Французов шпионов пороли, и русские радовались.
   </p>
   <p rend="left">
    Перевязочный пункт в лесу. Фуры.
   </p>
   <p rend="left">
    В дождь все забрались в дом.
   </p>
   <p rend="left">
    Веселье офицеров после боя — пляска — кадриль.
   </p>
   <p rend="left">
    Берг
    <note n="n118">
     <div rend="section" xml:id="n118">
      <head>
       <ref target="#backn118">
        118
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       и Б[орис]
      </p>
     </div>
    </note>
    покупает вещи в Москве после Бородина.
   </p>
   <p rend="left">
    Все пьяные через Москву.
   </p>
   <p rend="left">
    P[ierre] в Москве смотрит, как ф[ранцуз] смотрит на часовню Спаса, как только на место.
   </p>
   <p rend="left">
    N[icolas] делается храбрецом, берет в плен и после того делается задумчив.
   </p>
   <p rend="left">
    P[ierre] в Москве находит и спасает 3-х летнюю девочку.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] холодный, односторонний — логический.
   </p>
   <p rend="left">
    ————————————————————————————————————
   </p>
   <p rend="left">
    Hélène сначала в хорошем, потом в дурном.
   </p>
   <p rend="left">
    P[ierre] постоянно втайне думает, что ему предназначено совершить великое, решает убить Бонапарта, п[отому] ч[то] P[ierre] B[esouchoff] 666. И попадает под [1
    <hi rend="em">
     неразобр.
    </hi>
    ] и потом спасается масонством.
    <note n="n119">
     <div rend="section" xml:id="n119">
      <head>
       <ref target="#backn119">
        119
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       К[нязь] А[ндрей].
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="38"/>
    P[ierre] в Москве с старушкой с шутихами.
   </p>
   <p rend="left">
    Письма двух государей.
   </p>
   <p rend="left">
    Бал у Бенигсена. Балашов у Мюрата, у Даву и Бонапарта. Речь Бонапарта. Бонапарт после Дрездена, где он подарками всё-таки усмирил имп[ератора] австр[ийского].
   </p>
   <p rend="left">
    ————————————————————————————————————
   </p>
   <p rend="left">
    После перехода Немана в уланском платье. Я велик и всё-таки это сделал! Я ничего не забыл. Его речь Балашеву:
    <note n="n120">
     <div rend="section" xml:id="n120">
      <head>
       <ref target="#backn120">
        120
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Вот к
      </p>
     </div>
    </note>
    послушаем, что же теперь вы просите — уж только за Неман будете согласны. Он в нерешительности — не простить ли их. Нет, нельзя, совестно. Он утешается, что он всё делает по произволу, а нет.
    <note n="n121">
     <div rend="section" xml:id="n121">
      <head>
       <ref target="#backn121">
        121
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       На полях: Он горячится и сам не знает, что скажет, и сам себя убеждает, хотя лжет.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    А какое бы б[ыло] его царствование, я бы дал ему еще игрушк[и] Молд[авию] и Вал[ахию], а теперь не будет. Не будет. Кем он окружен? Дрянь, как не стыдно. Вот в Ти[льзите] и в Эрфурте помнят, как я вас ласкал за то, что вы были паиньки.
   </p>
   <p rend="left">
    Но после обеда он простил его и потрепал за ухо.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     А он подписал вечером распоряжение о фальш
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     ивых
    </hi>
    ]
    <hi rend="em">
     бумажках и расстреляние за кражу лошади.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    На бале Бенигсена бледность замечает Hélène, помеш[ал] танцовать и ужас всех. Вид[но] он, Б[онапарт], страшен.
   </p>
   <p rend="left">
    ————————————————————————————————————
   </p>
   <p rend="left">
    Вильна. N[icolas] в Островне.
   </p>
   <p rend="left">
    Как государь сказал — не помирюсь, пока хоть один воин ост[анется] — на бале и потом всё повторял.
   </p>
   <p rend="left">
    Кутузов сидит на дрожках у Москвы, мимо него проходят войска, он как будто не смотрит.
   </p>
   <p rend="left">
    ————————————————————————————————————
   </p>
   <p rend="left">
    Под Тарут[иным] Кут[узов] читает романы Жанлис и пишет жене.
   </p>
   <p rend="left">
    «La fortune qui est une femme est fatiguée de favoriser N[apoléon]. Elle le repousse et me tend la main quoique vieux. mais admirateur avoué du beau sexe.
    <note n="n122">
     <div rend="section" xml:id="n122">
      <head>
       <ref target="#backn122">
        122
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Фортуна — женщина, которой наскучило благоприятствовать Наполеону. Она отвернулась от него и протягивает руку мне, хотя и старому, но признанному поклоннику прекрасного пола.]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002023">
   <head rend="left">
    * № 23 (рук. № 20).
   </head>
   <p rend="left">
    P[ierre] видит, что чудотв[орная] см[оленская] сама по себе, а война сама по себе, и солдаты ничего не могут между этим найти общего.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда уезжают, места нет, а везут на 135 подводах шар.
   </p>
   <p rend="left">
    У А[нны] П[авловны] читают. Сухотин читает: С'est beau,
    <note n="n123">
     <div rend="section" xml:id="n123">
      <head>
       <ref target="#backn123">
        123
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Это прекрасно]
      </p>
     </div>
    </note>
    речь Платона. Богд[анович] 260 стр., II Т[ом].
   </p>
   <p rend="left">
    Мюрат фамильярен и добрейший малый — руку на шею лошади.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="39"/>
    Н[аташа] уговаривает Pierr'a не оставаться.
   </p>
   <p rend="left">
    В реке (жар) мясо солдат, купающихся.
   </p>
   <p rend="left">
    La voilà donc enfin cette fameuse ville. Il était temps. Qu'on m'amène les boyards.
   </p>
   <p rend="left">
    Une fille qui a perdu son honneur.
    <note n="n124">
     <div rend="section" xml:id="n124">
      <head>
       <ref target="#backn124">
        124
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Наконец-то, вот он — этот знаменитый город. Пора уж. Привести ко мне бояр.
      </p>
      <p rend="left">
       Девушка, потерявшая честь.]
      </p>
      <lb/>
     </div>
    </note>
    По плану поверяет Москву.
   </p>
   <p rend="left">
    В Петерб[урге] разговор Мишо. Мои русские и каламбур, в страхе.
   </p>
   <p rend="left">
    289 Богд[анович].
   </p>
   <p rend="left">
    За мир и Аракчеева. Конец.
   </p>
   <p rend="left">
    Р[іеrrе] убегает с 1-го перехода, как шальной.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    А[лександр] дитя — разговор Мишо, письмо Р[астопчину] о шаре.
   </p>
   <p rend="left">
    Эпилог. N[icolas] догонял армию, чтобы благодарить главнок[омандующего] за соединение его с Петей. По дороге костер, кормят и лелеют французов беглых.
   </p>
   <p rend="left">
    Vive Henri IV...
    <note n="n125">
     <div rend="section" xml:id="n125">
      <head>
       <ref target="#backn125">
        125
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Да здравствует Генрих IV...]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    В штабе письмо из дома. Соня умоляет жениться на к[няжне] М[арье]. Он кре[стится].
   </p>
   <p rend="left">
    Петя — милый, живой, счастливый, восторженный юноша, еще с переменами детского и мужского голоса. Решается и пишет предложение. Смотр. Ты сер, а я, брат, сед и захлипал, а Петя еще больше. Ура. 100 т[ысяч] голосов.
   </p>
   <p rend="left">
    ————————————————————————————————————
   </p>
   <p rend="left">
    Перед этим Р[іеrrе] приезжает в Тамбов и обнимается с Наташей. К[нязь] А[ндрей] решает, что вот еще что то, это самопожертвование.
   </p>
   <p rend="left">
    ————————————————————————————————————
   </p>
   <p rend="left">
    N[icolas] в 1807 только попадает в патриотизм. И патриотизм оказ[ывается] не годится.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002024">
   <head rend="left">
    * № 24 (рук. № 21).
   </head>
   <p rend="petit left">
    1) С приездом Кутузова свет увидали.
   </p>
   <p rend="petit left">
    2) Кутузов приехал и делал смотр в Царево Зай[мище], ехал на Старицу и Зубцов.
   </p>
   <p rend="petit left">
    3) Наполеон с 20-го по 23-его стоял у Гжатска, и была дурная погода.
   </p>
   <p rend="petit left">
    4) 23-его началась прекрасная погода.
   </p>
   <p rend="petit left">
    5
    <hi rend="em">
     )
    </hi>
    Кутузов велел косить овес на корню.
   </p>
   <p rend="petit left">
    6) 24-го 6 часов утра французы пошли от Гр[идневой] к Колотскому монастырю.
   </p>
   <p rend="petit left">
    7) Горки самый высокий пункт.
   </p>
   <p rend="petit left">
    8) В Татариновой один господский дом.
    <note n="n126">
     <div rend="section" xml:id="n126">
      <head>
       <ref target="#backn126">
        126
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слов:
       </hi>
       1) С приездом Кутузова
       <hi rend="em">
        написано рукою Степана Андреевича Берса.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Горки и Семеновская.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="40"/>
    Старая Можайская дорога. Утица. Ельня. Коновницын подпоясан в шинели шарфом и колпаке.
   </p>
   <p rend="left">
    Подбородок Кутузова.
   </p>
   <p rend="left">
    В деревне Романцове Степан Васильев.
    <note n="n127">
     <div rend="section" xml:id="n127">
      <head>
       <ref target="#backn127">
        127
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Эта фраза написана рукою С. А. Берса.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Андриян Филипов.
   </p>
   <p rend="left">
    Остерман в очках, плотный — голубоглазый.
   </p>
   <p rend="left">
    В Бородине — Пьер впереди на редутах, бежит наступает, бежит наступает, б[ежит] н[аступает], измучен, бежит и вдруг — сзади ура. Багратион ведет своих и кн[язь] Андрей.
   </p>
   <p rend="left">
    Деревня. Малой переход через Колочу.
   </p>
   <p rend="left textindent_47px">
    12,000 телег.
   </p>
   <p rend="left">
    Светинка.
   </p>
   <p rend="left">
    Даль видна на 25 верст.
   </p>
   <p rend="left">
    Дымы густые от мороза.
   </p>
   <p rend="left">
    Черные тени от лесов и строений на восходе и от курганов. Солнце встает влево, назади.
   </p>
   <p rend="left">
    Франц[узам] в глаза солнце.
   </p>
   <p rend="left">
    Травля казаков за гусара[ми]. Андриян Филипов.
   </p>
   <p rend="left">
    У Хлебникова.
   </p>
   <p rend="left">
    Петр Прис [?]
   </p>
   <p rend="left">
    В Дурном переулке у Пок[ровских] каз[арм].
   </p>
   <p rend="left">
    Кн[язь] Андрей приказывает Алпатычу уехать.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002025">
   <head rend="left">
    * № 25 (рук. № 22).
   </head>
   <p rend="left">
    Вольцоген говорит Кут[узову], что мы отбиты везде. Кут[узов] говорит: я всё знаю, неприятель везде отбит, и завтра мы его погоним.
   </p>
   <p rend="left">
    Р[іеrrе] ездит по линии. «Как может драться и думать об отечестве этот в сырости солдат».
   </p>
   <p rend="left">
    Р[іеrrе] у к[нязя] Андрея. К[нязь] А[ндрей] говорит о благородстве линейной службы.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязя] А[ндрея] навещают его знакомые.
   </p>
   <p rend="left">
    Едут мимо немцы — их слышать ужасно — Raumkrieg.
    <note n="n128">
     <div rend="section" xml:id="n128">
      <head>
       <ref target="#backn128">
        128
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Война в пространстве.]
      </p>
     </div>
    </note>
    Да, Л[ысые] Г[оры]. Им легко.
   </p>
   <p rend="left">
    Диспозиция Нап[олеона], отказ его обойти левое крыло. Отказ Кут[узова] усилить левую флешь. Стрельба по диспозиции не может быть.
   </p>
   <p rend="left">
    Туман по болотам против Бородина.
   </p>
   <p rend="left">
    Семеновское срыто.
   </p>
   <p rend="left">
    Мюрат пешком ушел в левую флешь.
   </p>
   <p rend="left">
    Р[іеrrе] всё рассматривает, просит кавалериста разрубить.
   </p>
   <p rend="left">
    Война японцев пугания.
   </p>
   <p rend="left">
    Нап[олеон] только путает, послав Жюно между
    <note n="n129">
     <div rend="section" xml:id="n129">
      <head>
       <ref target="#backn129">
        129
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Даву
      </p>
     </div>
    </note>
    Нее[м] и Понят[овским], а флеши опять взяты.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="41"/>
   </p>
   <p rend="left" xml:id="i1"/>
   <div rend="image">
    <figure>
     <graphic rend="alt:" url="./img/b00000708.png"/>
    </figure>
   </div>
   <lb/>
   <p rend="center textindent_47px">
    Черновая запись Толстого во время поездки на поле Бородинского сражения 25—27 сентября 1867 года
   </p>
   <p rend="right textindent_47px">
    <hi rend="em">
     Размер подлинника
    </hi>
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    Кут[узов] то посылал Е[вгения] В[иртембергского], то Дохтур[ова], то Толя.
   </p>
   <p rend="left">
    Ратники, вооруженные пиками, на левом фланге.
   </p>
   <p rend="left">
    К[нязь] А[ндрей] на биваке сидит и думает: да о чем бишь я думал? — да, жена, N[аташа] расчесывает волосы, оглянулась и спорит.
   </p>
   <p rend="left">
    Русский [бивак], как остров в море.
   </p>
   <p rend="left">
    Степенство тона Бориса с генералами о том, что внутреннее устройство дает силу.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002026">
   <head rend="left">
    * № 26 (рук. № 23).
   </head>
   <p rend="left">
    Пьер оживленный болтун.
   </p>
   <p rend="left">
    Все суетились — хлопотали, и Пьером овладело еще большее беспокойство — он обхаживал, расспрашивал фамильярно, где горит, где грабят, как будто — вот он сейчас с ними управится.
   </p>
   <p rend="left">
    Драка, насилу связали.
   </p>
   <p rend="left">
    Иди мерзкая — вдруг [1
    <hi rend="em">
     неразобр.
    </hi>
    ]
   </p>
   <p rend="left">
    Кн[язь] Андрей испытывает не страх смерти — он его испытал раз на поле — потом были rechutes
    <note n="n130">
     <div rend="section" xml:id="n130">
      <head>
       <ref target="#backn130">
        130
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [повторения]
      </p>
     </div>
    </note>
    этого страха, но теперь холодное сознание отчужденности и нестолько конца, сколько грозного вступления в неведомое, но существующее, ощущаемое.
   </p>
   <p rend="left">
    Пожар Москвы — он понимает, но не понимает горя. М-llе Bourienne насплетничала графине. Соня говорит кн[язю] Андрею — он понимает, но не понимает зачем.
   </p>
   <p rend="left">
    Сына привели. Сын и к[няжна] М[арья] плачут (сын дает яблоко к[няжне] М[арье]), он понимает, что сын останется без отца, но не понимает, что тут жалкого.
    <hi rend="em">
     Птицы небесные.
    </hi>
    Как они не понимают, что наши чувства, наши мысли
    <hi rend="em">
     ненужны?
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Наташа плачет. К[няжна] М[арья] выходит оттуда и понимает о чем. Дают причастие, и кн[язь] Андрей жалостно смотрит — не надо ли еще что — я всё сделаю.
   </p>
   <p rend="left">
    Вы
    <note n="n131">
     <div rend="section" xml:id="n131">
      <head>
       <ref target="#backn131">
        131
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Слово не дописано.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002027">
   <head rend="left">
    * № 27 (рук. № 24),
   </head>
   <p rend="left">
    Ключ[арев]
   </p>
   <p rend="left">
    Расто[пчин]
   </p>
   <p rend="left">
    в Грин[?]
   </p>
   <p rend="left">
    Пьеру вспоминаются солдаты на батарее, — люди — сон, говорит: брось, скверно, на жит[елей] гнев божий. Сопрягай, живи с людьми.
   </p>
   <p rend="left">
    Он подумал 666. Хочется и страшно.
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Пьера переход в деревне к сознанию жизни простой, страданий и человечества. Он с Долоховым встречается и остается.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    Дол[охов] к нему приходит и говорит, что опасно барину.
   </p>
   <p rend="left">
    «Всё она сделала».
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="42"/>
    Встречает Ростовых на отъезде. Целует руку Наташи, прощается и плачет. И в первый раз к ней чувство мужа — «моя».
   </p>
   <p rend="left">
    В своем доме (одни с нею).
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    Сцена отступления.
   </p>
   <p rend="left">
    1) Драгомиловский &lt;мост, войска&gt; и заставы, гульба, толпы пленных. Мужики зовут. — Ничего, поди выпей.
   </p>
   <p rend="left">
    2) Каменный мост. Гостиный двор. Солдаты остановили, спрашивают купца, не жалко ли?
   </p>
   <p rend="left">
    3) Двор, из дома люди ходят, садятся на диваны. Гонит дворн[ика], дай доиграть на фортапьянах, их стыд[ят]. [К] дворнику бедный офицер.
   </p>
   <p rend="left">
    4) &lt;Кутеж пленных у кабачка.&gt; Безобразие толпы, и они боятся. Церковь. Заглянули в нее.
   </p>
   <p rend="left">
    5) Тишина на Пресне. Грузинская царевна. Бежит прочь, махая рук[ами], спаси его бог; свечку, как звать.
   </p>
   <p rend="left">
    Граф Растопчин, Верещагин. Поезды за заставой. Ростовы впереди, за заставой понимают значение и ужас, крестятся.
   </p>
   <p rend="left">
    Наполеон вступает.
   </p>
   <p rend="left">
    Мытищи.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    Порядок.
   </p>
   <p rend="left">
    1) Пьер переворот 1) сон,
    <note n="n132">
     <div rend="section" xml:id="n132">
      <head>
       <ref target="#backn132">
        132
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       решение остаться. Встреча с Ростовыми.
      </p>
     </div>
    </note>
    Растопчин 2) Письмо. Сцена в Петербурге, другой сон! Ростовы в доме.
   </p>
   <p rend="left">
    2) Сцены отступления.
   </p>
   <p rend="left">
    3) Вступление Наполеона.
   </p>
   <p rend="left">
    4) Мытищи.
   </p>
   <p rend="left">
    5) &lt;Петербург.&gt;
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    2-я часть.
   </p>
   <p rend="left">
    1) Петербург.
   </p>
   <p rend="left">
    N[icolas] и к[няжна] М[арья]. Жертва кн[язя] А[ндрея]. Кн[язя] А[ндрея] смерть.
   </p>
   <p rend="left">
    2) Пьер, Пончини на Девичьем поле, пожары, грабеж, попался.
   </p>
   <p rend="left">
    3) Общий обзор. Пахра, Москва, Наполеон.
   </p>
   <p rend="left">
    4) Ярославль. Кн[язь] Андрей, ожидания кн[яжны] Марьи. Кн[яжна] Марья, Nicolas в Туле.
   </p>
   <p rend="left">
    5) &lt;Ярославль. Кн[язь] Андрей, ожидания кн[яжны] Марьи.
   </p>
   <p rend="left">
    6) Жертва кн[язя] Андрея &lt;и смерть&gt;.
   </p>
   <p rend="left">
    7) Пьер на Девичьем поле.&gt;
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    3-я часть.
   </p>
   <p rend="left">
    1) Общий обзор, партизаны, отступление.
   </p>
   <p rend="left">
    2) &lt;Пончини в Ярославле.
   </p>
   <p rend="left">
    Смерть кн[язя] Андрея.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    3) Денисов, Петя.
   </p>
   <p rend="left">
    4) Выручка Пьера.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="43"/>
    5) Его приезд в Ярославль.
   </p>
   <p rend="left">
    6) Кутузов в Вильно. Смотр.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Эпилог.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    Остается.
   </p>
   <p rend="left">
    Фаталистическое сближение N[icolas] и княжны. Письмо Сони, вызванное Андреем.
   </p>
   <p rend="left">
    Возвращение Пьера в Нижний. Пончини там. Все сидят, боятся жить, а всем хочется жить. Нат[аша] запела, все смешались. Н[аташа] встречает Пьера, робея. Они подают друг другу руку через тень к[нязя] А[ндрея].
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Эпилог: 15 году история конгрессов.
   </p>
   <p rend="left">
    Улеглось движение народов, и они пишут и сердятся. Семеновцы.
   </p>
   <p rend="left">
    Пьер не смеет ехать на охоту. Рассказывает о деспотизме Арак[чеева]. У Нат[аши] в брюхе ребенок и она грязна.
   </p>
   <p rend="left">
    N[icolas] говорит, что не может жить без кн[яжны] Марьи, хотя никогда не любил ее.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002028">
   <head rend="left">
    * № 28 (рук. № 25).
   </head>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     К партиз
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     анам
    </hi>
    ]
   </p>
   <p rend="left">
    Тихон шестипалый. Долох[ов] рассказывает, что он его же хотел расстрелять за убийство помещика, и теперь он 1-й молодец.
   </p>
   <p rend="left">
    Долох[ов].
   </p>
   <p rend="left">
    Бурая, большая каз[ацкая] лошадь.
   </p>
   <p rend="left">
    Filez, filez.
    <note n="n133">
     <div rend="section" xml:id="n133">
      <head>
       <ref target="#backn133">
        133
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Проходите, проходите.]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Петя в Гродне, влюблен в Ден[исова] и видит в нем Нап[олеона].
   </p>
   <p rend="left">
    Петя восхищается Кут[узовым]. К[нязь] А[ндрей] улыбается. Наташа перед отъездом к[нязя] А[ндрея] последний раз поет и ждет.
   </p>
   <p rend="left">
    Р[іеrrе] боится итти к Ростовым.
   </p>
   <p rend="left">
    К[няжна] М[арья] ужасается, что Н[аташа] с Андр[еем]. Р[іеrrе] идет пленни[ком]. Vive l'emper[eur],
    <note n="n134">
     <div rend="section" xml:id="n134">
      <head>
       <ref target="#backn134">
        134
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Да здравствует император,]
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="sup">
    </hi>
    и N боится, что разбегутся.
   </p>
   <p rend="left">
    Кут[узов] захлипал.
   </p>
   <p rend="left">
    Лорист[он] приезжает.
   </p>
   <p rend="left">
    Волк[онский], шпионы в армии.
   </p>
   <p rend="left">
    Фр[анцузы] не знают, куда деть[ся].
   </p>
   <p rend="left">
    ————————————————————————————————————
   </p>
   <p rend="left">
    Тимохин, Тушин, Пончини.
   </p>
   <p rend="left">
    Ссорятся перед принц[ем] Мекленб[ургским], чтоб он их мирил шампанским.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="44"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002029">
   <head rend="left">
    * № 29 (рук. № 26).
   </head>
   <p rend="left">
    Как в тумане вечером суета.
   </p>
   <p rend="left">
    П[етя] робел, приглядывается, прислушивается. Ссадина.
   </p>
   <p rend="left">
    Петя достает и пробует оружие.
   </p>
   <p rend="left">
    Застает
    <note n="n135">
     <div rend="section" xml:id="n135">
      <head>
       <ref target="#backn135">
        135
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Тих[он]
      </p>
     </div>
    </note>
    следят за движением к[олонны] французского транспорта]. Тихона
    <note n="n136">
     <div rend="section" xml:id="n136">
      <head>
       <ref target="#backn136">
        136
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       взяли
      </p>
     </div>
    </note>
    ждут, не привел. В середине разговора Дол[охов]. Позвать Vincent. Пробует шашку. &lt;Едут, хлещет дождик&gt;.
   </p>
   <p rend="left">
    Шашлык. Наслаждение. Таинственные, волшебные во мраке люди, лошади. Встают, едут — дождь хлещет. Тихон идет передом мимо колодца. Так странно услыхали, говорят, хоть соломки стели.
   </p>
   <p rend="left">
    Ребята, держись и вяжи, и скачет. На рассвете. Музыка, что хочешь, то и играй. Ден[исов] приходит, спущены штаны. Казаки и Тихон, как не спали. Выстрел, ура. На мосту замешались с казаками. В гору. Сбились у избы, стреляют. Ни за что убьют, и тут то кидают оружие и бегут
    <note n="n137">
     <div rend="section" xml:id="n137">
      <head>
       <ref target="#backn137">
        137
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       навстречу
      </p>
     </div>
    </note>
    из избы, кидая ружья. П[етя] скачет дальше и слышит, что крошат казаки. Впереди русские, вяжите. И со двора бегут.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002030">
   <head rend="left">
    * № 30 (рук. № 27).
   </head>
   <p rend="left">
    Совет.
   </p>
   <p rend="left">
    Пилница [?]
   </p>
   <p rend="left">
    Айо.
   </p>
   <p rend="left">
    Андреев.
   </p>
   <p rend="left">
    R[evue] d[es] d[eux] M[ondes].
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     а
    </hi>
    Так правило.
   </p>
   <lb/>
   <table style="border:1">
    <row>
     <cell rend="rowspan:3">
      <p rend="left">
       У Урусова.
      </p>
     </cell>
     <cell>
      <p rend="left">
       1) Никогда не было зимой.
      </p>
     </cell>
    </row>
    <row>
     <cell>
      <p rend="left">
       2) Пропорц. не опрокид.
      </p>
     </cell>
    </row>
    <row>
     <cell>
      <p rend="left">
       3) Русские и фр[анцузы], когда сдав[ались].
      </p>
     </cell>
    </row>
   </table>
   <lb/>
   <p rend="left">
    У Перф[ильева] отступление, полуш[убок], сапоги.
   </p>
   <p rend="left">
    Не поняли, п[отому] ч[то] совестно.
   </p>
   <p rend="left">
    Кут[узов], как все люди, не понят, тогда как делает самое простое. Кут[узов] ждет, и он сказал это прежде.
   </p>
   <p rend="left">
    У Барт[енева]:
    <hi rend="em">
     когда
    </hi>
    Тропау м[ир] Диплом, верхи.
   </p>
   <p rend="left">
    Весенний — казаки.
   </p>
   <p rend="left">
    Весеня — мужики устанавли[вали] — мальчонок то ихний?
   </p>
   <p rend="left">
    Тихон сопли подбирает и, чтоб загладить вину, готов итти. Улыбаясь, смотрит на Висен[ю]. Их таких два было.
   </p>
   <p rend="left">
    Скучно. Пьер понимает. Не triste,
    <note n="n138">
     <div rend="section" xml:id="n138">
      <head>
       <ref target="#backn138">
        138
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [скучно]
      </p>
     </div>
    </note>
    а душа тоскует.
   </p>
   <p rend="left">
    П[ьер] думает, что движение всегда, и потом, когда его расспрашивали, он вспоминал про выход франц[узов].
   </p>
   <p rend="left">
    Кабы знать, я б вам другого привел, их два было. Да казаки что-то повздорили, за сапоги чт[о] ли.
   </p>
   <p rend="left">
    Калужская застава.
   </p>
   <p rend="left">
    Шар показывает учитель collège.
    <note n="n139">
     <div rend="section" xml:id="n139">
      <head>
       <ref target="#backn139">
        139
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [колледжа]
      </p>
     </div>
    </note>
    Так просто понимать глобус.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="45"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002031">
   <head rend="left">
    * № 31 (рук. № 28).
   </head>
   <p rend="left">
    Из пушки выстрелили. В Калужскую, Драгомиловскую и Тверскую.
   </p>
   <p rend="left">
    Никого нет войск.
   </p>
   <p rend="left">
    У Камер Колежского вала.
   </p>
   <p rend="left">
    Мортье по Арбату.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002032">
   <head rend="left">
    * № 32 (рук. № 29).
   </head>
   <p rend="left">
    Как в тумане всё. Все обступили.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     П
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     етр
    </hi>
    ]
    <hi rend="em">
     К
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     ирилыч
    </hi>
    ],
    <hi rend="em">
     прощавай.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Платон
    </hi>
    ,
    <hi rend="em">
     стань тут
    </hi>
    ,
    <hi rend="em">
     под образа.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    П[ьер] уже не обращает на себя внимание.
   </p>
   <p rend="left">
    Солдаты с рубаш[кой] сбираются выходить.
   </p>
   <p rend="left">
    Выйти уж нельзя без сапог.
   </p>
   <p rend="left">
    С Рамб[алем] можно б[ыло].
   </p>
   <p rend="left minus-1-bottom">
    <hi rend="spec">
     ˟
    </hi>
    <hi rend="em">
     Солдат в отпуску
    </hi>
    —
    <hi rend="em">
     рубаха из порток.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     ○
    </hi>
    Прости мое красно солнышко.
   </p>
   <p rend="left minus-1-bottom">
    <hi rend="spec">
     ˟
    </hi>
    Наше счастье — вода в бредне.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Серенькое утро — красный денек.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Не срывай яблоко — пока зелено, созреет — само упадет.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Оттерпимся и мы люди будем.
   </p>
   <p rend="left">
    Счастье, как вода в бредне, надуется, как полное, а вытащ[ишь] — ничаво
    <hi rend="em">
     нету.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Надежда.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    После цвету — налив.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Дождь вымочит — кр[асно] сол[нышко] высушит.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     ○
    </hi>
    Овечку стригут, другие того же жди.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Довед[ется] и нам песенку свою спеть.
   </p>
   <p rend="left minus-1-bottom">
    <hi rend="spec">
     ˟
    </hi>
    Час терпеть, а век жить.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Не отпыхавшись, дерева не срубишь.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     ○
    </hi>
    <hi rend="em">
     Рубаха к телу близка
    </hi>
    ,
    <hi rend="em">
     а смерть ближе.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     ○
    </hi>
    <hi rend="em">
     Бог души не вынет
    </hi>
    —
    <hi rend="em">
     сама не выйдет.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <figure>
     <graphic rend="alt:" url="./img/crossed_circle.svg"/>
    </figure>
    Без корня и полынь не растет.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    России да лету — союзу нету.
   </p>
   <p rend="left">
    <figure>
     <graphic rend="alt:" url="./img/crossed_circle.svg"/>
    </figure>
    Бей русского, часы сделает.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Москва всем городам мать.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Москва бьет с носка, а Питер бока повытер.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Питер жен[ится], Москва замуж идет.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Хлеб-соль покушать, красный звон послушать.
   </p>
   <p rend="left">
    Географ.
    <figure>
     <graphic rend="alt:" url="./img/crossed_circle.svg"/>
    </figure>
    Городо[в] от М[осквы] два девян[осто]. Влад[имир], Тверь, Калуга, Тула.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Москва, что доска: спать широко, да кругом метет.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    В мор намрутся, а в войну налгутся.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Мир жнет, а рать кормится.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Война кровь любит.
   </p>
   <p rend="left minus-1-top">
    <hi rend="spec1">
     □
    </hi>
    Воин врагов побивает, лядащий корысть подбирает.
   </p>
   <p rend="left">
    <figure>
     <graphic rend="alt:" url="./img/crossed_circle.svg"/>
    </figure>
    Мужики дерутся в расходку, а бабы в кучку.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="46"/>
    Все человеческие черты так же ощутит[ельны] в балагане, как в собрании: и веселость, и тщеславие, и корысть и всё.
   </p>
   <p rend="left">
    ——————————————————————————————————
   </p>
   <p rend="left">
    Дошли до нищеты и ужаса, но как не заметили.
   </p>
   <p rend="left">
    Гос[ударь] выехал. Ч[арторижский], А[ракчеев], Т[олстой], В[олконский], Винц[ингероде].
   </p>
   <p rend="left">
    Кут[узов] шарфом под пузо.
   </p>
   <p rend="left">
    23 д[екабря] госуд[арь] приехал в Вильно.
   </p>
   <p rend="left">
    Штаб отняли у Кут[узова].
   </p>
   <p rend="left">
    И свою добр[ую] Вильну, б[ыл] два раза губ[ернатором].
   </p>
   <p rend="left">
    C'est pour me dire que je n'ai pas sur &lt;de&gt; quoi manger. Je...
    <note n="n140">
     <div rend="section" xml:id="n140">
      <head>
       <ref target="#backn140">
        140
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Чтоб намекнуть мне, что мне не на чем есть. Я...]
      </p>
     </div>
    </note>
    (Б[огданович] 323
   </p>
   <p rend="left">
    Б[огданович] 347), встреч[а] К[утузовым] госуд[аря].
   </p>
   <p rend="left">
    Весьма ослабел здоровь[ем]. 350.
   </p>
   <p rend="left">
    Армия шла расстроена, но долго не знали, парт[изаны] скрывали.
   </p>
   <p rend="center textindent_47px">
    Порядок.
   </p>
   <p rend="left">
    Военное до Вязьмы &lt;Корт. Н. ве&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    Партизаны (разные сорта их: Фигнер, Долохов. чувств[ительный] Денисов, Петя.
   </p>
   <p rend="left">
    Пьер, картина отступления. Болен в Орле.
   </p>
   <p rend="left">
    Рамбаль в Красном.
   </p>
   <p rend="left">
    К[утузов].
   </p>
   <p rend="left">
    Нар[одное] м. и. в г. У костра.
   </p>
   <p rend="left">
    Два члена прежде.
   </p>
   <p rend="left">
    Вильно.
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Ростов.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    Бал [?]
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     15 л
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     етний
    </hi>
    ]
    <hi rend="em">
     бараб
    </hi>
    [
    <hi rend="em">
     анщик
    </hi>
    ]
    <hi rend="em">
     .
    </hi>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002033">
   <head rend="left">
    * № 33 (т. IV, ч. 1, гл. XII).
   </head>
   <p rend="left">
    Язык — телу якорь.
   </p>
   <p rend="left">
    С голодухи Маши и Алашки в чести.
   </p>
   <p rend="left">
    Не тот отец, кто родил, а тот, кто добру научил.
   </p>
   <p rend="left">
    Ноготь увяз, всей птичке пропасть.
   </p>
   <p rend="left">
    Носи платье — не складывай, терпи горе — не сказывай.
   </p>
   <p rend="left">
    Солью сыт не будешь, думой горе не размыкаешь.
   </p>
   <p rend="left">
    Положи, господи, камушком, подними перушком.
   </p>
   <p rend="left">
    Своего спасиба не жалей, а чужого не жди.
   </p>
   <p rend="left">
    Господин гневу своему — господин всему.
   </p>
   <p rend="left">
    Час терпеть, а век жить.
   </p>
   <p rend="left">
    Не носить плаченого, не видать злаченого.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="47"/>
    Потная рука — таровата, сухая — неподатлива.
   </p>
   <p rend="left">
    Сладкого не досыта, милого не довеку.
   </p>
   <p rend="left">
    И трава в застеньи жолкнет.
   </p>
   <p rend="left">
    В драке богатый лицо бережет, убогий — кафтан.
   </p>
   <p rend="left">
    Дай бог подать, не дай бог брать.
   </p>
   <p rend="left">
    Не тужи, у кого мочальные гужи, а у кого — ременные.
   </p>
   <p rend="left">
    Не хитро жить — издеваючи, хитро жить — измогаючи.
   </p>
   <p rend="left">
    Голод парь [?] сытостью.
   </p>
   <p rend="left">
    Лег — свернулся, встал — встряхнулся.
   </p>
   <p rend="left">
    Сума да тюрьма дадут ума.
   </p>
   <p rend="left">
    Благодаря Христа, борода не пуста, хоть три волосика [?] да [и] те взъерошившись.
   </p>
   <p rend="left">
    Убогого докука, богатого скука.
   </p>
   <p rend="left">
    Ловит волк, да ловят и волка.
   </p>
   <p rend="left">
    Прежде смерти умереть [?].
   </p>
   <p rend="left">
    Не рок головы ищет, голова на рок идет.
   </p>
   <p rend="left">
    Дума за горами, беда за плечами.
   </p>
   <p rend="left">
    Покорись беде и беда покорится.
   </p>
   <p rend="left">
    Ловит волк роковую овцу.
   </p>
   <p rend="left">
    Не встанет свеча, а встанет душа.
   </p>
   <p rend="left">
    Напади б[ог], нападут и добрые люди.
   </p>
   <p rend="left">
    Бог долго ждет, да больно бьет.
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик на мужика осел надевает, а бог свое содевает.
   </p>
   <p rend="left">
    Москва — в[сем] г[ородам] мать.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002034">
   <head rend="left">
    * № 34 (рук. № 30).
   </head>
   <p rend="left">
    Кар[атаев] здоров. Борет[ся], улыбаясь, с фр[анцузом].
   </p>
   <p rend="left">
    Шьет толстыми пальцами.
   </p>
   <p rend="left">
    Соколов притворялся.
   </p>
   <p rend="left">
    Оскален[ные] зубы не переводились на углу.
   </p>
   <p rend="left">
    Полный месяц не мутит, а радует. Опять тоже мечта.
   </p>
   <p rend="left">
    (Platoche)
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002035">
   <head rend="left">
    * № 35 (рук. № 31).
   </head>
   <p rend="left">
    узнал, что ничего не нужно человеку, что горе от лишений.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Его занятия.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Выступление — русская б...., его карета. Пьяные офицеры на тройке.
   </p>
   <p rend="left">
    Идут весело. Фр[анцузы].
    <note n="n141">
     <div rend="section" xml:id="n141">
      <head>
       <ref target="#backn141">
        141
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Лихор[адка]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Хаос на первом привале, бьет лошадь по морде. Дышлом заехал в карету. Bougre fouttre.
    <note n="n142">
     <div rend="section" xml:id="n142">
      <head>
       <ref target="#backn142">
        142
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Бранное слово.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    Строги с пленными. Лошадиное мясо — не дурно.
   </p>
   <p rend="left">
    Жюно
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="48"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002036">
   <head rend="left">
    * № 36 (рук. № 32).
   </head>
   <p rend="left">
    &lt;Александр и Наполеон. Осуждение истории.
   </p>
   <p rend="left">
    1) Обзор деятельности Н[аполеона] и А[лександра] и результат, что не в них власть. 2) Результат этот дала история. Но что она говорит? Она говорит от Тьера, L[anfrey] до Герв[инуса], Шлоссера обратное, она говорит, что сделали это А[лександр], Н[аполен], Т[ильзит] и т. д. и рассматривает их деятельность по отношению своего идеала.
    <note n="n143">
     <div rend="section" xml:id="n143">
      <head>
       <ref target="#backn143">
        143
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Бокль сам
      </p>
     </div>
    </note>
    Она рассматривает их произвол, п[отому] ч[то] осуждает, (Бокль противуречит более др[угих]) и попытки признания необходимости невозможны, п[отому] ч[то] есть идеал и п[отому] осуждение, и п[отому] признание свободы. Идеал одних — государ[ство], народ, человечество. Пчела.
   </p>
   <p rend="left">
    Но все ист[орики] гов[орят], что деят[ельность] ист[орических] деятелей — интерес истории.
   </p>
   <p rend="left">
    Посмотрим на самую сущность вопроса — отношения масс. Нет связи.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n144">
     <div rend="section" xml:id="n144">
      <head>
       <ref target="#backn144">
        144
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Посмотрим
      </p>
     </div>
    </note>
    Но может быть свойст[в]а героев такие, посмотрим — чья свобода больше.
   </p>
   <p rend="left">
    Но может быть в одном выражается история народов? Нет, неисполнимы. Мас[с]а матерьялов. Но может быть нет другой истории? &lt;Есть&gt; или ничего. Масса есть, гибель, статистика.
   </p>
   <p rend="left">
    Но признав всё это, остается другой, страшный вопрос, вопрос воли.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n145">
     <div rend="section" xml:id="n145">
      <head>
       <ref target="#backn145">
        145
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Вопрос
      </p>
     </div>
    </note>
    В нем всё дело. Обходить его нельзя.
   </p>
   <p rend="left">
    Вопрос воли.
   </p>
   <p rend="left">
    Заключение
    <note n="n146">
     <div rend="section" xml:id="n146">
      <head>
       <ref target="#backn146">
        146
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       мираж и
      </p>
     </div>
    </note>
    , доводы в пользу, против, мираж, объяснение его.
   </p>
   <p rend="left">
    Сравнение с астрологией.&gt;
    <note n="n147">
     <div rend="section" xml:id="n147">
      <head>
       <ref target="#backn147">
        147
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Ни так, ни иначе
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Новейшие историки беспрестанно приходят к таинству совпадения ист[орических] событий к одной цели. &lt;Но таинство остается таинством, и значение деят[ельности] ист[орических] лиц исчезает, как скоро допускается таинство.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    Всё таинство приводится к
    <note n="n148">
     <div rend="section" xml:id="n148">
      <head>
       <ref target="#backn148">
        148
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       страшному почему то
      </p>
     </div>
    </note>
    одному вопросу о свободе воли, к[оторое], не имея на то прав, стремятся разрешить естест[венные] науки и к[оторые] умышленно обходит история.
   </p>
   <p rend="left">
    Ист[орические] деят[ели] связаны с массами, как и ничтожнейший крестьянин связан с ними.
   </p>
   <p rend="left">
    Противуполагая массы лицам, мы не можем притти ни к чему, кроме как к отрицанию произвола ист[орических] лиц или произвола масс. Если 25 человек на одной цепи, никто из них не свободнее другого.
   </p>
   <p rend="left">
    Но у них должна быть одна, общая свобода, и между ними могут быть степени свободы.
   </p>
   <p rend="left">
    Посмотрим на вопрос свободы в истории.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="49"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002037">
   <head rend="left">
    * № 37 (рук. № 33).
   </head>
   <p rend="left">
    Сердце царево в руце божьей. Вольтер говорит, что не было бы Варф[оломеевской] ночи, ежели бы у короля не было запора.
   </p>
   <p rend="left">
    Мы всё таки верим в чудеса и предполагаем в Б[онапарте] эту власть. Но не нужно падения Ерих[онских] стен, нужно, чтоб ядро пролет[ело] мимо Нап[олеона].
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002038">
   <head rend="left">
    * № 38 (рук. № 34).
   </head>
   <p rend="left">
    Ежели многие, одновременно и разнообразно направленные силы действуют на какое нибудь тело, то
    <note n="n149">
     <div rend="section" xml:id="n149">
      <head>
       <ref target="#backn149">
        149
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       очевидно что
      </p>
     </div>
    </note>
    направление движения этого тела
    <note n="n150">
     <div rend="section" xml:id="n150">
      <head>
       <ref target="#backn150">
        150
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В рукописи описка:
       </hi>
       дела
      </p>
     </div>
    </note>
    никогда не будет совпадать ни с одной из
    <note n="n151">
     <div rend="section" xml:id="n151">
      <head>
       <ref target="#backn151">
        151
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       разнообразно действующих
      </p>
     </div>
    </note>
    сил, а будет
    <note n="n152">
     <div rend="section" xml:id="n152">
      <head>
       <ref target="#backn152">
        152
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       новый средний
      </p>
     </div>
    </note>
    среднее, кратчайшее
    <note n="n153">
     <div rend="section" xml:id="n153">
      <head>
       <ref target="#backn153">
        153
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       путь
      </p>
     </div>
    </note>
    направление, то, что в механике выражается диагональю параллелограмма сил.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002039">
   <head rend="left">
    * № 39 (рук. № 35).
   </head>
   <p rend="left">
    [боль]шего или меньшего желания драться. Рассматривая отдельно каждое условие, нет никакой возможности притти к
    <note n="n154">
     <div rend="section" xml:id="n154">
      <head>
       <ref target="#backn154">
        154
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       разумным
      </p>
     </div>
    </note>
    научным результатам, ибо условий этих тысячи, и все они по отношению к силе войска не могут быть рассм[атриваемы] отдельно и дол[жны] быть взяты вместе с [друг]ими неизмеримыми н[уж]ными условиями; толь[ко] [рассматривая дух войска, к[ак] условие силы, большей или м[еньшей], во време[ни] драться, рассматривая его, как неизвестное во вр[емени], есть надежда найти науч[ное] построение дисциплины, вооружен[ные люди] не могут иметь влияния на си[лу]...
    <note n="n155">
     <div rend="section" xml:id="n155">
      <head>
       <ref target="#backn155">
        155
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Оторваны кусочки рукописи.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    имеет влияние на...
    <note n="n156">
     <div rend="section" xml:id="n156">
      <head>
       <ref target="#backn156">
        156
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Оторваны кусочки рукописи.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002040">
   <head rend="left">
    * № 40 (рук. № 36).
   </head>
   <p rend="left">
    Важное к 5-му тому.
   </p>
   <p rend="left">
    Пьер ехал до Москвы, помогал раненным, узнавал новости и ни разу не возвращался к
    <note n="n157">
     <div rend="section" xml:id="n157">
      <head>
       <ref target="#backn157">
        157
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       прежним
      </p>
     </div>
    </note>
    мыслям сна, хотя чувствовал, что в нем открылось что-то и так остановилось — открытое.
   </p>
   <p rend="left">
    Дорогой ему сказали за верное, что кн[язь] Андрей умер.
   </p>
   <p rend="left">
    Все веселы. Наташа весела,
    <note n="n158">
     <div rend="section" xml:id="n158">
      <head>
       <ref target="#backn158">
        158
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Никто
      </p>
     </div>
    </note>
    мать и Соня ей не отвечают, грустны. Остановились за м[осковской] з[аставой]. Все вдруг грустны. Идут казаки. Нат[аше] сказали. Она сидит, едет. Темнота, заревы
    <pb n="50"/>
    пожаров. Останавливаются в Мытищах. Пожары. Один раненный кричит. Нат[аша] спрашивает, где он. За ней смотрят, как за больной. Мать потрогала ее голову. Она озябла, дрожит — настояла, чтоб разделась и легла. Лежит прислушивается, стон... зарево, крики в кабаке. — Соня? спит, — встает на ципочках и вышла в сени.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Кн[язя] Андрея
    <note n="n159">
     <div rend="section" xml:id="n159">
      <head>
       <ref target="#backn159">
        159
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Андрей был
      </p>
     </div>
    </note>
    внесли, долго укладывали, уложили, Тимохин. Он б[ыл] без памяти всё время, теперь очнулся. Красная горит одна свеча, мухи сонные, тараканы. Пититити. Муха. Что откры[лось], да: любовь христианство вспыхнула фактом и по чувству строит учение. Кто учил? Бог, не может не быть. Приложение. Обратн[ый] учению факт — непрощение, что бы я дал — мухи, красная свечка пититипити... и скрип и шаги. Она
    <note n="n160">
     <div rend="section" xml:id="n160">
      <head>
       <ref target="#backn160">
        160
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       припала к
      </p>
     </div>
    </note>
    увидала ясный, чистый взгляд любви, подбежала к руке, простите. Слезы. Тимохин, доктор. Узнали? — Простили?
    <note n="n161">
     <div rend="section" xml:id="n161">
      <head>
       <ref target="#backn161">
        161
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       все
      </p>
     </div>
    </note>
    нет, простили ли за то, что я сделала? — чуть слышным шопотом. Дурна, но глаза. В нем детское от шеи голой.
   </p>
   <p rend="left">
    Пьер надоел Наташе своей робостью. (Да ну же? Ну?). Письмо. Андрей завещал, чтобы не стеснялись.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002041">
   <head rend="left">
    * № 41 (рук. № 37).
   </head>
   <p rend="left">
    Приехал. Одна свеча: к[няжна] М[арья] и что-то славное сидит — не узнал. Когда узнал, вдруг покраснел и присутствие судьи. Разговор о кн[язе] А[ндрее].
   </p>
   <p rend="left">
    Да, да, так, так. Прерван приходом Ник[оленьки]. Пьер расплакался. Н[аташа] вставляла слова. Пойдемте за чай. Тихо, робко друг перед другом. А жизнь из всех их прет.
   </p>
   <p rend="left">
    — Об себе расскажите. Вы
    <note n="n162">
     <div rend="section" xml:id="n162">
      <head>
       <ref target="#backn162">
        162
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       богаты
      </p>
     </div>
    </note>
    потеряли 2 м[иллиона]. Савельич mе ruine. Vous êtes libre.
    <note n="n163">
     <div rend="section" xml:id="n163">
      <head>
       <ref target="#backn163">
        163
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [меня разоряет. Вы свободны]
      </p>
     </div>
    </note>
    Взгляд на Н[аташу], она покраснела и злобно, гордо нахмурилась.
   </p>
   <p rend="left">
    Разговорился про себя, никогда так не говорил.
   </p>
   <p rend="left">
    Она всё понимает, ее вопросы. Поздно. Никто не заметил. Они одни втроем на свете. Пьер кончает: жизнь никогда не погибла, впереди много, много. Это я вам
   </p>
   <p rend="left">
    Свободы нет.
   </p>
   <p rend="left">
    Пошел домой и написал письмо. На другой день с к[няжной] М[арьей] dites lui.
    <note n="n164">
     <div rend="section" xml:id="n164">
      <head>
       <ref target="#backn164">
        164
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [скажите ей.]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Весною идет домой, и всё надо устроить, и он центр вселенной, и все для него, и все должны знать, и он покупает конфеты, и всё это радостно.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="51"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002042">
   <head rend="left">
    * № 42 (рук. № 38)
   </head>
   <p rend="left">
    Наташа требует, чтоб Пьер ее любил за то, что он постр[адал] за нее.
   </p>
   <p rend="left">
    Кар[атаев] любил ничего и всё.
   </p>
   <p rend="left">
    Всё отраж[ается] в нем разумно и благообразно.
   </p>
   <p rend="left">
    В П[ьере] он видел благообра[зие] душевн[ое].
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002043">
   <head rend="left">
    * № 43 (т. IV, ч. 4).
   </head>
   <p rend="left">
    Как это утихло горе — неизвестно, но оно утихло. Наташа и княжна Марья напротив никогда не говорят про князя Андрея. Рамбаль хочет сделать трогательную историю с Наташей по случаю Пьера, но Наташа уходит.
   </p>
   <p rend="left">
    Николай просил через Наташу, что когда она хочет.
   </p>
   <p rend="left">
    Николай в Вильне просится у Кутузова жениться.
   </p>
   <p rend="left">
    (Сцена у костра: «тоже — люди», ну-ка еще...)
   </p>
   <p rend="left">
    К эпилогу: Франция еще раз, старая, должна была содрогнуться, и явился Наполеон самым необычайным образом.
   </p>
   <p rend="left">
    К эпилогу рассказывают и поминают о том, как Пьер женился.
   </p>
   <lb/>
   <p rend="left">
    Даниловича. &lt;Нея подвиг потеря
    <hi rend="sup">
     9
    </hi>
    /
    <hi rend="sub">
     10
    </hi>
    .&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Кавалеристы в ботфортах, без кирас, с шинелями.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    Кажется под Красным всё сделано судьбой, чтобы сделать невозможное. Стран[но]; объя[вилось] нов[ое] объясн[ение].
   </p>
   <p rend="left">
    Фланговая защита при Малом Ярославце.
   </p>
   <p rend="left">
    Кутузов не спешит [?] из Вильно.
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Миродеры. Вязьма; конверт. Tirer son épingle du jeu.
    <note n="n165">
     <div rend="section" xml:id="n165">
      <head>
       <ref target="#backn165">
        165
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Выйти из игры.]
      </p>
     </div>
    </note>
    Рамбаль в Костроме. Grande armée. Elles ne m'échapperont pas cette foi ci.
    <note n="n166">
     <div rend="section" xml:id="n166">
      <head>
       <ref target="#backn166">
        166
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [Великая армия. На этот раз они от меня не уйдут.]
      </p>
     </div>
    </note>
    Припомадимся.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Пьер после спасения заболел.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Под Вязьмой из 73 тысяч оста[валось] 37 тысяч. К[утузов] говорит — золотой мост под Вязьмой. Смоленск — цель. Цель нужна, все так думают и Н[аполеон] с ними.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;От В[язьмы] не в трех к[олоннах], а в одной. Жюно. Заставляет караулить вестфальцев и застрел[ил] солдата за фляжку.
   </p>
   <p rend="left">
    22 октября 13 С и снег. В См[оленске] грабеж. Мале.
   </p>
   <p rend="left">
    Нап[олеон], выступая из Смоленска, понятия не имел о положении К[утузова], врозь идут, и предп[олагал] К[утузова] в Витебске.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    Упреки Кут[узову] за Красное. Без сапог хол[одные], голодные. Убивать людей затем, чтобы добить.
   </p>
   <p rend="left">
    (Друг друга потеряли, как в жмурки). И писател[ям] трудно объяснить, а выходит смысл.
   </p>
   <p rend="left">
    Рвать разлагающееся тело. Не физическое, а химическое разложение.
   </p>
   <p rend="left">
    Вильно — конец народной войны. Бал. У костра. Петя.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="52"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000008002044">
   <head rend="left">
    № 44 (рук. № 38а).
   </head>
   <p rend="left">
    Наташа смотрит туда. Смерть ей понятнее, чем жизнь. Жизнь оскорбительна. Зачем не сказала ему того и того. Она живо воображала его. Ему — кому? И всё застилалось опять. Так она сидела. Княжна Марья собиралась ехать. Пожалуйте к папиньке. Свое — противно. Слишком живое, привычное. Усилие над собой и к матери. Деятельность. На другой день увели ее к себе падающую. Она
    <note n="n167">
     <div rend="section" xml:id="n167">
      <head>
       <ref target="#backn167">
        167
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       села на постель и &lt;рыдала&gt; стонала.
      </p>
     </div>
    </note>
    легла и молчала. Потом села, оглядываясь. Обняла княжну Марью,
    <note n="n168">
     <div rend="section" xml:id="n168">
      <head>
       <ref target="#backn168">
        168
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Мари полюби
      </p>
     </div>
    </note>
    глядит на нее. Похожа, нет, не похожа, она — чужая, особенная, неизвестная.
   </p>
   <p rend="left">
    — Маша, полюби меня, я не такая дурная. Маша, я... с тех пор — дружба, страсть и два чувства: не говорить про него и слабеть, и оба чувства вызывают реакцию. Рана заживает изнутри. Под илом трава и она сама не знает. Позвала Дуняшу — голос пробует, зеркало. &lt;Разговор&gt; с княжной Марьей. Я хочу умереть и не хочу.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Пьеру всё весело. Старик Савельич добрый. Надо строить. Ну, строить. Кн[яжна]. Всё таки любит. Жена — и ту жалко. Денег просит
    <note n="n169">
     <div rend="section" xml:id="n169">
      <head>
       <ref target="#backn169">
        169
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В рукописи:
       </hi>
       просить
      </p>
     </div>
    </note>
    офицер — не дает.
    <note n="n170">
     <div rend="section" xml:id="n170">
      <head>
       <ref target="#backn170">
        170
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Поперек страницы карандашом:
       </hi>
       Коперник. Мысль не влияет.
      </p>
     </div>
    </note>
    ————
   </p>
   <lb/>
  </div>
 </text>
</TEI>