<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     [«Начала» романа времен Петра I. Переход власти от Софьи к Петру]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       [«Начала» романа времен Петра I. Переход власти от Софьи к Петру]
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       17
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1879" notBefore="1870">
     1870-1873, 1879
    </date>
    <rs type="Россия">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.роман" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.
     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding
     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000011">
   <head rend="center">
    <hi rend="strong">
     НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ
    </hi>
    <lb/>
    <hi rend="strong">
     И НЕОКОНЧЕННОЕ
    </hi>
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006">
   <head rend="center">
    РОМАНЫ ИЗ ЭПОХИ КОНЦА XVII — НАЧАЛА XIX В.
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001">
   <head rend="center">
    <hi rend="em">
     *,
    </hi>
    ** [«НАЧАЛА» РОМАНА ВРЕМЕН ПЕТРА I.]
   </head>
   <div>
    <p rend="center">
     (1870—1873, 1879 гг.)
    </p>
   </div>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001003">
   <head rend="center">
    Б.
    <lb/>
    [ПЕРЕХОД ВЛАСТИ ОТ СОФЬИ К ПЕТРУ (1689 г.).]
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001003001">
   <head rend="left">
    * № 3.
   </head>
   <p rend="center">
    I.
   </p>
   <p rend="left">
    Князь В. В. Голицынъ ужъ 12 лѣтъ былъ первый человѣкъ въ Русскомъ Царствѣ. При царѣ Ѳедорѣ Алексѣичѣ и потомъ при Царевнѣ Софьѣ онъ правилъ, какъ хотѣлъ, Русскимъ Царствомъ, только не назывался Царемъ, а богатства и власти было столько же, сколько у Царя — что хотѣлъ, то и дѣлалъ.
    <note n="n116">
     <div rend="section" xml:id="n116">
      <head>
       <ref target="#backn116">
        116
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Против слов:
       </hi>
       Онъ былъ
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       Судить будетъ. —
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       укладь сталь [?]. Баня, квасъ въ буракахъ скамьи. Крестовая, святыни.
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n117">
     <div rend="section" xml:id="n117">
      <head>
       <ref target="#backn117">
        117
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       сталъ злобиться на князя
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Василiй Васильичъ ждалъ этаго, но и ждалъ, что Царевна Софья не допуститъ до этаго меньшаго брата. Такъ и случилось. Когда вернулся лѣтомъ изъ Крымскаго похода Кн. Василiй Васильичъ, и меньшому Царю наговорили, что Кн. Василiй Васильичъ въ походѣ понапрасну погубилъ много казны и народа, Царевна заспорила, велѣла раздавать походнымъ людямъ большiя награды, а Кн. Василiй Васильичъ сталъ еще больше подбивать Царевну. Онъ ей говорилъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Хоть бы знать, Государыня, кому служилъ. Тогда бы и знали, за что ждать награды, а за что наказанье. Выходитъ дѣло на то, что мы, &lt;воеводы,&gt; — до послѣдняго ратника, потъ и кровь проливали, животы покладали, думали заслужить ласковое слово, а заслужили — и ласковое слово отъ тебя — на
   </p>
   <p>
    <hi rend="opnumber">
     156
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     157
    </hi>
   </p>
   <p rend="left" xml:id="i2">
   </p>
   <div rend="image">
    <figure>
     <graphic rend="alt:" url="./img/b00001043.png"/>
    </figure>
   </div>
   <p rend="center">
    Первая страница автографа Л. И. Толстого одного из начал романа времен Петра I (третий вариант).
   </p>
   <p rend="right">
    <hi rend="em">
     (Размер подлинника)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    томъ бьемъ челомъ — и гнѣвъ, откуда не ждали. А васъ съ братомъ, кто же судить будетъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Отъ такихъ словъ въ Царевнѣ разгоралось сердце. Она говорила:
   </p>
   <p rend="left">
    — Мы 7 лѣтъ правимъ царствомъ; мы царство взяли, оно шаталось. Кабы не мы, всѣхъ бы, и братишку то мого съ его матерью и дядями, всѣхъ бы побили, если бы не наша была заступа. И мы царство такъ подняли, что оно въ бòльшей славѣ стало, чѣмъ было при отцѣ нашемъ и дѣдѣ, и за то намъ теперь хотятъ поперечить, нашимъ слугамъ въ наградахъ отказываютъ. Такъ мы же не посмотримъ на брата. Да и что, и развѣ братъ нашъ — онъ знаетъ, что дѣлать. Всѣмъ ворочаетъ мачиха, злая змѣя подколодная, съ братьями, да съ твоимъ братцомъ Борисомъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Отвѣчаетъ Голицынъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Государыня Софья Царевна. Не отъ насъ установлено царствовать послѣ родителя сыну. Старшему сыну обычай былъ царствовать послѣ отца. Стало быть точный наслѣдникъ Царя Алексѣя одинъ есть Иванъ Алексѣичъ. Если жъ Иванъ Алексѣичъ по Божьему гнѣву убогiй, надо его отстранять и меньшаго поставить на царство.
   </p>
   <p rend="left">
    А Ивана избрали народомъ, стало быть онъ имъ годился. — Выбрать надо одно: или царство меньшому отдать, а тебѣ и Ивану постричься, или Петру указать, что не Царь онъ, а братъ онъ Царя, такъ, какъ братомъ Царя былъ при Ѳедорѣ братъ его младшiй.
   </p>
   <p rend="left">
    И нахмурила черныя брови Царевна и ударила по столу пухлой ладонью.
   </p>
   <p rend="left">
    — Не бывать ей Царицей мужичкѣ, задушу съ мѣдвежонкомъ медвѣдицу злую. Ты скажи, князь Василiй, — ума въ тебѣ много — какъ намъ дѣло начать. Ты самъ знаешь какое.
   </p>
   <p rend="left">
    Усмѣхнулся проныра старикъ и какъ дѣвица красная очи потупилъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Не гораздъ я, Царевна, на выдумки въ царскихъ палатахъ, какъ испортить невѣсту, Царя извести, это дѣло не наше. Въ ратномъ полѣ служить, съ злымъ Татариномъ биться въ степи обгорѣлой, не доѣсть, не доспать, въ думѣ думать с посла[ми], Богъ мнѣ далъ, и готовъ тѣмъ служить до упаду. А что хитрыя мудрости, крамолы ладить въ царскихъ хоромахъ, у меня нѣтъ ума, и того Богъ мнѣ не далъ. Если думу подумать о Царствѣ, народѣ, о казнѣ государевой, о послахъ, воеводахъ, подъ Азовъ воевать, строить храмы, мосты — я готовъ, а на дѣло въ хоромахъ есть стрѣльцы, есть
    <note n="n118">
     <div rend="section" xml:id="n118">
      <head>
       <ref target="#backn118">
        118
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       башка
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     какъ
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     157
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     158
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     въ
    </hi>
    скиту, а когда что велишь, я готовъ на всякъ часъ. Когда примешь [?]. —
   </p>
   <p rend="left">
    Такъ прожилъ, какъ въ скиту, Князь Василій Голицынъ съ Петрова дни до перваго Спаса. Приходили къ нему отъ Царевны послы, говорили ему неподобныя рѣчи — что хотятъ извести мать Царицу
    <note n="n119">
     <div rend="section" xml:id="n119">
      <head>
       <ref target="#backn119">
        119
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Царицы
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n120">
     <div rend="section" xml:id="n120">
      <head>
       <ref target="#backn120">
        120
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Можно прочесть:
       </hi>
       награжденые
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Еще мѣсяцъ прошелъ, по Москвѣ все бурлило. Меньшой Царь испугался, уѣхалъ ко Троицѣ, и приказы пришли, чтобы ко Троицѣ шли бы всѣ ратные люди. —
    <note n="n121">
     <div rend="section" xml:id="n121">
      <head>
       <ref target="#backn121">
        121
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Приходить стали къ Князю бояре. Начальные люди стали спрашивать, намъ кого же слушать. Отъ Царевны и Ивана одно, отъ Петра отъ Царя намъ другіе приказы. Кого слушать велишь.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Князь Василій все ждалъ, не вступался въ смятенье. Ужъ не разъ удавалось ему отсидѣться отъ смуты и къ тому притулиться, чья вверху была сила. Такъ онъ ждалъ и теперь, и не вѣрилъ, чтобъ верхъ взяла матери Царской Нарышкиной сила. А случилося такъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Какъ у барки навѣситъ купецъ тереза на подставки и насыпавъ въ кадушку зерно, на латокъ кладетъ гири. Десять гирей [?] положитъ, не тянетъ; одну броситъ мѣрку, вдругъ все зерно поднимаетъ и тяги и силы ужъ нѣту въ кадкѣ, пальцомъ работникъ ей колыхаетъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Такъ сдѣлалось съ Княземъ, чего онъ не думалъ. Вѣсы поднялись, и себя онъ почуялъ въ воздухѣ легкимъ. Вмѣсто той тяги, что чуялъ въ себѣ. Чуялъ допрежде того, что съ великой силою никто его тягу поднять не подниметъ, своротить не своротитъ, почуялъ, что онъ, какъ соломка, сбившись съ крыши, качается вѣтромъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Слышалъ про то Кн. Василій, что ѣздила къ Троицѣ Царевна, съ братомъ мириться, что къ брату ее не пустили, слышалъ, что Романыча Шакловитаго взяли стрѣльцы, заковали и къ Троицѣ свезли, какъ заводчика вора, слышалъ, что ратные люди и нѣмцы, солдаты къ Троицѣ ушли, что бояре туда, что ни день, отъѣзжаютъ, слышалъ все это Василій Василичъ Голицынъ Князь и зналъ еще многое, хоть и не слышалъ. Зналъ онъ, что кончилась сила его. Зналъ, потому, что послѣдніе дни было пусто въ богатыхъ хоромахъ. Непротолчно бывало стоять дожидаютъ и дьяки, дворяне, бояре въ его.... передней.
    <note n="n122">
     <div rend="section" xml:id="n122">
      <head>
       <ref target="#backn122">
        122
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слов:
       </hi>
       А теперь никого
       <hi rend="em">
        и до конца — на полях написано:
       </hi>
       А. В. сидитъ за книгой. Приходитъ другъ Щетининъ. Открываетъ мерзость отца. Пріѣзжаетъ сынъ изъ Москвы. Отецъ заломилъ руки. Погода &lt;сѣрая&gt; осѣнь или паутины.
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     тысячи
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     158
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     159
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     было,
    </hi>
    ужъ не тѣ; что то видно на лицахъ и вчера спросилъ конюха, его нѣту, сказали ушелъ и другіе бѣжали. Только видѣлъ въ тѣ дни онъ любима[го] сына, невѣстку брюхатую, да старуху Авдотью, жену распостылую. —
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001003002">
   <head rend="left">
    * № 4.
   </head>
   <p rend="center">
    I.
   </p>
   <p rend="left">
    Какъ на терезахъ твердо, — не двинется — сидитъ на землѣ положенная гиря и также сидитъ, пока на другой латокъ въ насыпку зерно сыплятъ работники, и вдругъ отъ горсти зерна поднимается и колышется безъ силы отъ пальца ребенка, такъ точно послѣ шести лѣтъ силы при Царѣ Ѳедорѣ и 6 лѣтъ при Царевнѣ Софіи, когда Князь Василій Васильичъ Голицынъ чувствовалъ себя первымъ человѣкомъ въ Царствѣ, и всѣ просили милости, онъ награждалъ и наказывалъ, и богатству его не было смѣты, такъ послѣ 12 лѣтъ, ничего не сдѣлавъ, вдругъ Кн. Василій Васильичъ почувствовалъ, что нѣтъ больше въ ней силы, что онъ, такъ крѣпко сидѣвшій, что ничто, казалось, не могло поколебать его, что онъ виситъ на воздухѣ и, какъ соломенка, выбившаяся изъ подъ крыши, мотается по вѣтру и вотъ вотъ оторвется и полетитъ незнамо куда и никто объ ней не подумаетъ. И, какъ главное ядовитое зло при житейскомъ горѣ, сильнѣе всего мучала Князя та вѣчная злая мысль: когда же сдѣлалось, когда началось мое горе. И въ чемъ оно, горе. Когда я все тотъ же, все тѣже во мнѣ силы, тѣже года, тоже здоровье, тѣже дѣти, жена, тѣже мысли. Или нѣтъ горя или я сшелъ съ ума, что вижу, чего нѣтъ.
    <note n="n123">
     <div rend="section" xml:id="n123">
      <head>
       <ref target="#backn123">
        123
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Въ Москвѣ оставаться нельзя было. Ужъ съ недѣлю
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Василій Васильичъ жилъ въ Подмосковномъ селѣ Мѣдведково и ждалъ. Онъ ждалъ, но самъ зналъ, что ждетъ того, что не можетъ случиться. Онъ ждалъ, какъ ждетъ человѣкъ передъ умирающимъ близкимъ. Онъ ждетъ, чтобъ совершилось то, что быть должно, но, чтобъ были силы ждать, утѣшаетъ себя надеждой. Такъ ждалъ Кн. Василій въ с[елѣ] Медвѣдкова конца борьбы между сестрой Царевной и братомъ Петромъ. Онъ называлъ для себя эту борьбу [борьбой] между Царевной и Царемъ, но онъ зналъ, что ни Царевна, ни Царь не боролись, а боролись за Царя бояре — Черк[асскій], Б. Голицынъ, Стрѣшневъ и др. и за Царевну стрѣльцы, Шакловитый, Змѣевъ, Неплюевъ. Что же онъ не вступалъ въ борьбу? Отчего не становился въ ряды съ ними, a уѣхалъ въ Подмосковную и сидѣлъ праздно. Онъ боролся и прежде не разъ; но теперь на другой сторонѣ онъ видѣлъ новую силу, онъ видѣлъ, что невидимая сила спустила вѣсы, и съ его стороны тяжести перекатывались на другую. На той сторонѣ была не правда. Правды нѣтъ никогда въ дѣлахъ правительства. Онъ довольно долго былъ
    <hi rend="opdelimiter">
     самъ
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     159
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     160
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     правителемъ,
    </hi>
    чтобы знать это. Чтоже, правда была въ выборѣ Годунова, Шуйскаго, Владислава, Дмитрія, Михаила. Правда была развѣ въ выборѣ Петра однаго, Нарышкиныхъ, въ выборѣ Ивана и Петра и Софьи, и какая же правда была теперь въ участіи Петра въ правленіи съ Иваномъ? Или Иванъ Царь, или убогій монахъ, а одинъ Петръ Царь. Не правда была, а судьба. И рука судьбы видна была въ томъ, что творилось. Руку судьбы — это зналъ Кн. Василій, — чтобъ узнать есть вѣрный знакъ: руку судьбы обозначаютъ толпы не думающихъ по своему. Они сыплятся на одну сторону вѣсовъ тысячами, тьмами, а что ихъ посылаетъ? они не знаютъ. Никто не знаетъ. Но сила эта та, которой видоизмѣнятся правительства. Теперь эти недумающія орудія судьбы сыпались на ту, враждебную сторону вѣсовъ. Кн. Василій видѣлъ это и понялъ, что его царство кончилось. Прозоровскій ѣздилъ къ Троицѣ заступить[ся] за Царевну и самъ остался тамъ. Патріархъ тожъ. Сама Царевна ѣздила и тѣ люди, которые на смерть пошли бы за нее, выѣхали къ ней и вернули ее. На той сторонѣ была судьба, не право, Кн. Василій зналъ это. Право больше было на сторонѣ Ивана, старшаго въ родѣ. Петръ былъ младшій братъ только. А при Иванѣ, какъ при Ѳедорѣ, должны были быть бояре — правители, и кому же, какъ не ему, Кн. Василію, быть этимъ правителемъ? Но когда судьба склоняетъ вѣсы на одну сторону, другая сторона, чтобъ удержать вѣсы, употребляетъ средства, губящія право, и тѣмъ еще больше губитъ себя. При началѣ борьбы право было ровное, но теперь слабая сторона погубила свое право и чѣмъ слабѣе она становилась, тѣмъ сильнѣе неправда ея становилась видна. Перекачнись вѣсы на нашу сторону, думалъ Кн. Василій, и ясно бы стало, что Петръ съ злодѣями, съ пьяными конюхами задумали погубить старшаго брата Ивана, благодѣт[ельницу]-правительницу и хотѣли убить спасшую царство отъ смутовъ и главнаго труженика Кн. Василія, и мало было плахи для изверговъ. Теперь перекачнулись вѣсы туда и ясно, какъ день, выступало неправо Софьи, называвшейся Государыней, ея развратн[ыхъ] любовниковъ, которые правили Царствомъ и все подъ видомъ управленія за старшаго брата, безотвѣтнаго дурака и убогаго. Мало того, теперь, что поправить вѣсы: и другое страшное дѣло выступало наружу — &lt;Софья&gt; подговаривала стрѣльцовъ къ бунту, и Шакловитый собирался убить молодаго Царя. —
   </p>
   <p rend="left">
    Кн. Василій зналъ все это, но, хитрый старикъ, онъ не дотрогивался до вѣсовъ, чтобъ уравнять ихъ, никто не видалъ, чтобъ онъ приложилъ къ нимъ руку. Онъ удалился отъ всего, послѣ того какъ Нѣмецъ Гордонъ, тотъ Нѣмецъ, который въ землю кланялся ему, просилъ отпуска, тотъ Нѣмецъ, который, какъ рабъ, служилъ ему 6 лѣтъ, пришелъ спросить, что дѣлать? Изъ Троицы, отъ младшаго Царя пришелъ приказъ идти съ полкомъ къ Троицѣ. Кн. Василій сказалъ не ходить
    <hi rend="opdelimiter">
     къ
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     160
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     161
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Троицѣ,
    </hi>
    и на другой день ушелъ къ Троицѣ. Кн. Василій понялъ, что Нѣмецъ и другіе съ нимъ сдѣлали это — Нѣмецъ бережетъ только свою шкуру — не потому, что онъ нашелъ, что то право, а потому, что къ Троицѣ идти было подъ гору, а оставаться — идти было на гору. Кн. Василій понялъ это и съ тѣхъ поръ уѣхалъ въ Мѣдвѣдково и только ждалъ. Каждый день летали его послы въ Москву. Онъ зналъ, что дѣлалось, и видѣлъ, что все больше и больше перевѣшивало и что онъ, какъ соломенка, вьется, и вотъ оторвется, полетитъ по вѣтру. Онъ послалъ сына въ Москву узнать про Царевну и ждалъ одинъ въ своей комнатѣ. Онъ сидѣлъ за столомъ и думалъ. Думалъ уже о томъ, какъ его обвинятъ и какъ онъ оправдается. И чѣмъ больше онъ думалъ, тѣмъ больше онъ обвинялъ ихъ. И ясны были ему всѣ ихъ вины.
   </p>
   <p rend="left">
    Но, какъ это бываетъ съ человѣкомъ въ несчастіи, онъ возвращался къ своему прошедшему и искалъ въ немъ того, въ чемъ упрекнуть себя, и, какъ у всякаго человѣка, особенно правителя — было много дѣлъ, за которыя и Церковь и судъ, и молва могли осудить его — и казнь Самойловича и казни другихъ, и казна присвоенная — онъ не замѣчалъ этихъ дѣлъ. Одно было, что заставляло его вскакивать, старика, ударять жилистой рукой по золотному столу: это было воспоминаніе о толстой, короткой, старой женщинѣ, румяненой, бѣленой, съ черными сурмленными бровями, злымъ и чувствен[нымъ] видомъ и съ волосами на усахъ и бородавкой
    <note n="n124">
     <div rend="section" xml:id="n124">
      <head>
       <ref target="#backn124">
        124
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Против слов:
       </hi>
       на усахъ и бородавкой
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       сынъ толстожопый резонеръ, не видитъ! Отецъ умнѣе.
       <hi rend="Razradka">
        Всѣ оставили, сидѣлъ одинъ, вдругъ всѣ посѣтители, одинъ за другимъ.
       </hi>
       Проблескъ при видѣ — При горѣ — переломъ жизни. — и безъ правленья дѣлать нечего. Ни на чемъ
       <hi rend="Razradka">
        была жизнь, хочется развратничать
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Онъ всталъ на свои длинные ноги, закинулъ длинныя руки назадъ, отчего спина стала еще сутуловатѣе и вышелъ въ крестовую. Тамъ гудѣлъ голосъ попа домоваго, читавшаго псалт[ырь] [?]
   </p>
   <p rend="center">
    II.
   </p>
   <p rend="left">
    Хуже всего эти послѣдніе дни было для Кн. Василія то, что жизнь его, до сихъ поръ такая полная, необходимая, вдругь стала не нужна никому. За всѣ эти 12 лѣтъ онъ не помнилъ дня, который бы не былъ полонъ необходимыми дѣлами — дѣлами, которыя онъ одинъ могъ исполнить: быть у Царя и Царевны, быть въ посольскомъ приказѣ, подписывать, приказывать, смотрѣть войска, давать, отказывать въ наградахъ и еще много и много. Такъ что часто онъ тяготился этой вѣчной
    <hi rend="opdelimiter">
     работой
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     161
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     162
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     и
    </hi>
    думалъ: когда это кончится и я буду свободенъ и завидовалъ своему брату и другимъ боярамъ, которые жили въ свое удовольствіе. Теперь онъ былъ
    <note n="n125">
     <div rend="section" xml:id="n125">
      <head>
       <ref target="#backn125">
        125
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        На полях против слов:
       </hi>
       Теперь онъ былъ
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       Посыпались подъ гору.
       <hi rend="em">
        написано:
       </hi>
       Сынъ говоритъ про незаконность. «
       <hi rend="Razradka">
        Никогда не прощу
       </hi>
       ». Карла доносить женѣ что дѣлаетъ. Сидитъ. Задралъ руки.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Какъ тереза, онъ висѣлъ, но ждалъ. Ждутъ весны и ждутъ вѣтра въ затишье. Онъ ждалъ вѣтра и зналъ, что не будетъ, но когда онъ думалъ, онъ думалъ не какъ стоять, а какъ поплыветь и онъ думалъ, не какъ оправдаетъ, а какъ обвинитъ. А онъ зналъ, что не будетъ вѣтра. Посыпались подъ гору. Онъ былъ одинъ и ему было жутко. Полонъ домъ людей
    </hi>
    —
    <hi rend="em">
     Карлъ, шуты, но онъ былъ одинъ. Онъ всталъ рано, какъ всегда. Мылся. Карла держалъ мыло, зачесалъ расческой на лобъ, расправилъ, пошелъ къ обѣдни, позавтракалъ сѣлъ въ комнату у окна ждать. Пріѣхалъ Зміевъ
    </hi>
    —
    <hi rend="em">
     брюхатый, потомъ сынъ о Мазепѣ, о Борисѣ, о взятіи Шакловитаго. Потомъ Сашка Гладкій.
    </hi>
    <note n="n126">
     <div rend="section" xml:id="n126">
      <head>
       <ref target="#backn126">
        126
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        На полях внизу страницы написано:
       </hi>
       Карла шутъ. Жена посылаетъ узнать и судитъ. — Въ обѣдъ ложиться спать — Сонъ. — Приходитъ, — молчитъ. А. Апраксинъ. Ѣдетъ къ Троицѣ.
       <hi rend="em">
        Далее отчеркнуто:
       </hi>
       У Троицы &lt;К. Борисъ&gt; всѣ сіяютъ. Обросимъ Петровъ. Пытка. К. Г. молится, брюхатый. Два брата. Другой день. Казнь. Ссылка. Гладкій въ деревнѣ. Щетининъ.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Василій Васильичъ не сдается, но молчитъ —
    <hi rend="em">
     моложавый сухой старикъ.
    </hi>
    Карликъ сидитъ, молчитъ, ноги болтаются. Сынъ болтунъ, добродѣт[ельный], себя одурманиваетъ. Говоритъ о правѣ. Василій Васильичъ молчитъ, въ душѣ смѣется.
   </p>
   <p rend="left">
    Жена узнаетъ, что дѣлаетъ В. В. Онъ пьетъ, ѣстъ, ласкаетъ дѣвокъ. Она видитъ, что это плохо. — Сонъ ей. «Прости». — Онъ тебя стыдится. Невѣстка —
    <hi rend="em">
     жадная, завистливая, живая.
    </hi>
    — Проваливается свекровь — бабища твердая, здоровая. Кормитъ грудью обѣихъ.
    <hi rend="em">
     В. В. просыпается.
    </hi>
    Щетининъ вѣрный другъ и слуга его ворочаютъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="opnumber">
     162
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     163
    </hi>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001003003">
   <head rend="left">
    * № 5.
   </head>
   <p rend="left">
    Какъ твердо — не двинется — сидитъ на землѣ латокъ вѣсовъ, на который положена гиря, когда на другую сторону вѣсовъ сыплятъ зерно въ насыпку и какъ вдругъ отъ одной лишней пригоршни зеренъ, вдругъ дернется гиря и медленно поднимается, покачиваясь и повиснетъ, безсильная, туда и сюда мотаясь, отъ прикосновенія пальца ребенка, такъ точно непоколебима 10 лѣтъ и больше казалась сила Кн. В. Голицына, при Царѣ Ѳедорѣ и при Царевнѣ Софьѣ, правившаго Царствомъ и такъ точно вдругъ послѣ втораго Крымскаго похода дрогнула эта сила и, когда Князь Борись Голицынъ и Нарышкины отвезли меньшаго Царя Петра къ Троицѣ и началась борьба между сестрой и братомъ, повисла эта прежняя сила, колеблясь отъ малѣйшей случайности. Всѣ видѣли и знали это, всѣ бросили ближняго боярина и ни одинъ человѣкъ изъ тѣхъ, которые прежніе годы загромаздживали его крыльцо, дожидаясь милости, ни одинъ не навѣстилъ его съ тѣхъ поръ, какъ онъ, боясь стрѣлецкой смуты, затѣянной Л. Р. Шакловитымъ съ Царевной, уѣхалъ въ свое подмосковное село Медвѣдкова. Онъ оставался одинъ съ своей семьей; съ женой, не простившей его за его сношенія съ Софьей, съ брюхатой, больной, слабой невѣсткой, съ двумя малыми дѣтьми, съ толпой челядинцовъ, которые, что ни день, то бѣжали отъ него и съ любимымъ старшимъ сыномъ, бояриномъ Алексѣй Васильичемъ. Сынъ этотъ, 25 лѣтній, красавецъ, молодецъ, умница, ученый, знавшій по Латыни, Гречески, по Французски, любимецъ отцовскій, былъ и прежде надежда и радость, а теперь горе и страхъ отца. Всѣ знали, что сила Князя Василія кончилась и что онъ, какъ соломенка, выбившаяся изъ крыши, вотъ вотъ упадетъ и занесется вѣтромъ въ погибель; но одинъ, самъ Князь Василій, не зналъ этаго. Онъ не могъ вѣрить тому, что такъ вдругъ отъ ничего, отъ горсти зерна, насыпаннаго на другую сторону вѣсовъ, пропадетъ его сила. Онъ только сердитъ былъ и мраченъ. И то, что сынъ его поѣхалъ въ Москву провѣдать дѣла, тревожило его. —
   </p>
   <p rend="left">
    Онъ сидѣлъ передъ обѣдомъ одинъ въ своей комнатѣ за точенымъ съ аспидной доской столомъ, на точеномъ стулѣ съ пуховой атласной спинкой и, открывъ книгу, смотрѣлъ въ нее и длинными пальцами водилъ ощупывая по вострымъ краямъ переплета. Въ заднемъ углу у холодной изразцовой печи сидѣлъ, свѣсивъ ноженки въ красныхъ сапожкахъ, карликъ Сусликъ, и, поднявъ брови,
    <note n="n127">
     <div rend="section" xml:id="n127">
      <head>
       <ref target="#backn127">
        127
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       старался не пропустить взгляда хозяина, но хозяинъ не посмотрѣлъ на него
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     взгляда
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     163
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     164
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     большихъ
    </hi>
    черныхъ, глубокихъ глазъ жены, смотрѣвшихъ изъ за приподнятого ковра въ задней двери. — Въ комнатѣ было тихо, слышалось тиканье часовъ въ головѣ олѣня — подарокъ польскаго посла, — мокрое всхлипываніе дыханія Суслика и шуршанье болтающихся ножекъ по подзору коника, дальше глухое чтенье псалтыри въ крестовой изъ за 2-хъ дверей и изрѣдка прокашливанье Князя. Въ открытыя окна врывались другіе звуки. Всѣ эти [дни] были дожди и съ ночи стала ясная осѣнняя погода съ паутинами. Съ ярко освѣщенныхъ полей слышались скрыпъ возовъ, грохотъ пустыхъ телѣгъ и крики мужиковъ и бабъ, возившихъ снопы.
   </p>
   <p rend="left">
    У тесовыхъ крытыхъ рѣзныхъ воротъ двора послышались колокольцы и, глянувъ въ окно, Князь увидалъ заворачивающихъ выносныхъ съ кучеренкомъ въ самыхъ воротахъ, такъ что виденъ былъ передъ новой крашеной колымаги; пріѣзжіе остановились. Кучеръ и кучеренокъ заспорили, ѣхать въ дворъ или нѣтъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Изъ колымаги высунулась голова въ собольей шапкѣ и передовой проѣхалъ къ крыльцу, слѣзши, отдалъ одному держать кони и сталъ, дожидаясь высадить пріѣзжаго изъ колымаги.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001003004">
   <head rend="left">
    * № 6.
   </head>
   <p rend="left">
    Твердо, — не двинется, сидитъ на землѣ гиря на одной сторонѣ
    <note n="n128">
     <div rend="section" xml:id="n128">
      <head>
       <ref target="#backn128">
        128
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       латокъ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n129">
     <div rend="section" xml:id="n129">
      <head>
       <ref target="#backn129">
        129
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Такимъ чувствовалъ себя К. В. В. Г[олицынъ] послѣ 12 лѣтъ силы, когда въ 1689 году Ц[арь] П[етръ] уѣхалъ изъ Москвы въ Троицу и смутился народъ, поднялся за младшаго Царя.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Такъ твердо сидѣла 12 лѣтъ сила Князя Василія Васильича Голицына и вдругъ, никто не зналъ, какъ и отчего, поднялась эта сила и повисла безпомощная, какъ соломенка, выбившаяся изъ подъ крыши и качающаяся вѣтромъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Князь Василій 6[-ой] день уѣхалъ изъ Москвы и жилъ въ Подмосковномъ селѣ своемъ Мѣдведковѣ, гдѣ уже давно жили его жена, дѣти, невѣстка и внучата, и онъ, безъ приказа котораго ничего 12 лѣтъ не дѣлалось въ Москвѣ, теперь ждалъ самъ приказа, что ему дѣ[лать]. Всю ночь Кн. Василій не спалъ, все думалъ, и всталъ поздно. Одѣвшись, отслушавъ обѣдню и позавтракавъ, Кн. Василій сѣлъ въ комнатѣ за столъ и облокотился на руки. Ст[арый] [?] Карла въ красномъ кафтанѣ сидѣлъ на конникѣ, болтая ногами, и смотрѣлъ на хозяина. Хозяинъ то читалъ рукопись, разложенную на столѣ, то смотрѣлъ въ окно на свѣтлый осѣнній день и ждалъ сына,
    <hi rend="opdelimiter">
     наканунѣ
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     164
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     165
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     уѣхавшаго
    </hi>
    въ Москву. — Въ комнатѣ было тихо, слышно, какъ щелкали часы, и дышалъ хозяинъ и Карла. Карла смотрѣлъ то на свои мохающіяся ножки въ красныхъ сафьяновыхъ сапожкахъ,
    <note n="n130">
     <div rend="section" xml:id="n130">
      <head>
       <ref target="#backn130">
        130
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       чоботахъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Сухое бритое, моложавое лицо старика Кн. Василія было нахмурено, длинныя ноги вытянуты подъ столомъ и сырыя съ длинными пальцами и синими, какъ червяки, жилами руки потирали края стола, какъ-бы ощупывая вострый край. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Кто пріѣхалъ? — вдругъ визгнулъ Князь, такъ что Сусликъ вздрогнулъ и [в]скочилъ на ноги. Но Князь уже узналъ того, кто пріѣхалъ, и, вставь на длинныя ноги, пошелъ къ дверямъ, но, обдумавшись, опять вернулся и сѣлъ на свое мѣсто. На широкій дворъ въѣхала кожей обитая, окованная крашенымъ желѣзомъ, новая колымага на четвернѣ разношерстныхъ, крупныхъ, косматыхъ лошадей. Трое передовые верховыхъ слѣзли съ лошадей у часто ступенчатаго тесоваго крыльца ˂и˃, отдавъ одному мальчику чумбуры своихъ лошадей, дожидались колымаги, чтобъ высадить хозяина.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001003005">
   <head rend="left">
    * № 7.
   </head>
   <p rend="left">
    <note n="n131">
     <div rend="section" xml:id="n131">
      <head>
       <ref target="#backn131">
        131
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Хоть коротка Августовская ночь, а и ту не спала старушка Щетинина, Княгиня. Чуть забрезжилась заря и въ волоковое оконце прошелъ свѣтъ на бревенчатую стѣну, она скинула ткацкое одѣяло
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Господи Отецъ, научи твое чадо творити волю твою, Господи сынъ Іисусъ Христосъ, научи мя уподобиться тебѣ, Господи, духъ Святый, вселися въ меня и черезъ меня твори волю свою. Пресвятая Богородица, Ангелъ Хранитель, Борисъ и Глѣбъ, угодникъ Сергій заступите за меня, научите, что дѣлать буду... — Такъ онъ сказалъ и вспомнилъ всѣ свои мерзости, пьянство, обжорство, любострастье и ту бѣду, которая теперь одолѣвала его душу. —
   </p>
   <p rend="left">
    13 лѣтъ прожилъ онъ дядькой при царевичѣ Петрѣ Алексѣевичѣ и только думалъ отслужить свою службу и уйти
    <hi rend="opdelimiter">
     въ
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     165
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     166
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     монастырь
    </hi>
    спасать душу и къ 50 годамъ откачнуться отъ всей суеты житейской. Онъ ждалъ только того, чтобы женился, возмужалъ Царь и сталъ править царствомъ, а вышло не то: стали вздоры межъ Царской семьи: Софья Царевна стала мутить, и нельзя было Кн. Борису уйти въ монастырь.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n132">
     <div rend="section" xml:id="n132">
      <head>
       <ref target="#backn132">
        132
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Абзац редактора.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001003006">
   <head rend="left">
    ** № 8.
   </head>
   <p rend="left">
    Прошелъ мѣсяцъ съ тѣхъ поръ, какъ молодой Царь Петръ Алексѣевичъ переѣхалъ изъ Москвы въ Троицо-сергіевскую Лавру, и за нимъ переѣхали молодая и старая Царицы — жена и мать Петра Алексѣевича; и по одному, и по нѣскольку стали переѣзжать изъ Москвы въ Лавру бояре, нѣмцы, стрѣлецкіе сотники и головы. Во всемъ народѣ былъ страхъ: не знали, кого слушаться. Въ Москвѣ оставался Царь Иванъ Алексѣичъ и Царевна Софья Алексѣвна. При нихъ ближнимъ бояриномъ былъ Князь Василій Васильичъ Голицынъ. Въ Лаврѣ былъ Царь Петръ Алексѣичъ съ матерью Царицей; при нихъ былъ ближній бояринъ, Князь Борисъ Алексѣичъ Голицынъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Во всѣхъ приказахъ въ Москвѣ сидѣли судьи отъ
    <hi rend="opdelimiter">
     Царевны
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     166
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     167
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Софьи
    </hi>
    Алексѣвны и судили, приказывали, казнили и награждали по указамъ Царевны Софьи и Князя Василья Васильича.
   </p>
   <p rend="left">
    Отъ Царевны Софьи Алексѣвны и Князя Василья Васильича читались указы стрѣльцамъ, нѣмцамъ, солдатамъ, воеводамъ, дворянамъ, чтобы подъ страхомъ казни не смѣли ослушаться, не смѣли бы слушать указовъ изъ Лавры.
   </p>
   <p rend="left">
    Отъ Царя Петра Алексѣевича читались указы изъ Лавры, чтобъ подъ страхомъ казни не смѣли слушаться Царевны Софьи Алексѣвны, чтобъ стрѣльцы, нѣмцы, солдаты шли къ Троицѣ, чтобъ воеводы высылали запасы туда же.
   </p>
   <p rend="left">
    Уже 7 лѣтъ весь народъ слушался указовъ Царевны Софьи Алексѣвны и Василья Васильича и слушался ихъ въ дѣлахъ не малыхъ: и войны воевали, и пословъ принимали, и грамоты писали, и жаловали бояръ и стрѣльцовъ, и деньгами, и землями, и вотчинами, и въ ссылки ссылали, и пытали, и казнили людей немало. И Патріархъ, и Царь Иванъ Алексѣичъ, и самъ Петръ Алексѣевичъ, меньшой Царь, не спорили съ Царевной.
   </p>
   <p rend="left">
    Царь Петръ Алексѣевичъ никогда народомъ не правилъ и мало входилъ во всѣ дѣла, только слышно было про него, что онъ связался съ нѣмцами, пьетъ, гуляетъ съ ними, постовъ не держитъ и утѣшается ребяческими забавами: въ войну играетъ, кораблики строитъ. Кого было слушаться? Народъ не зналъ и былъ въ страхѣ. Страхъ былъ и отъ угрозы казни —отъ Царевны ли, отъ Царя ли, — но еще больше страхъ былъ отъ стрѣльцовъ. Только 7 лѣтъ тому назадъ били и грабили стрѣльцы всѣхъ, кого хотѣли, и теперь тѣмъ же хвалились.
   </p>
   <p rend="left">
    Какъ устанавливаютъ тepeзà передъ амбаромъ, полнымъ зерна, когда ужъ собрался народъ для того, чтобъ начать работу — грузить хлѣбъ на барку; какъ ждетъ хозяинъ, глядя на стрѣлку, скоро ли она остановится, а она медленно качается, переходя то въ ту, то въ другую сторону, такъ теперь остановились на мгновеніе вѣсы Русскаго народа. Но вотъ терезà установились, чуть, какъ дышетъ, пошевеливается стрѣлка, и покачивается коромысло. Хозяинъ кинулъ гири на одну сторону и на другую посыпалось зерно въ кадушку. Выравниваютъ, сгребаютъ, высыпаютъ въ мѣшки, взваливаютъ на плечи, стучатъ ноги по намостьямъ, встрѣчаются порожніе съ нагруженными; покряхтываетъ, опускаясь, барка, и закипѣла работа. —
   </p>
   <p rend="left">
    Такъ весь августъ 1689 года стояли, уравниваясь, вѣсы правительства Русскаго народа. Сначала были слухи, что Нарышкины и Борисъ Голицынъ мутятъ народъ, хотятъ погубить Царевну Софью, которая законно царствовала 7 лѣтъ; потомъ сталъ слухъ, что Царевна Софья съ Васильемъ Голицынымъ мутитъ народъ. Потомъ пришло время, что никто не царствовалъ. Царевна Софья приказывала и грозила казнью, если не сдѣлаютъ.., то Царь Петръ приказывалъ сдѣлать напротивъ и [тоже]
    <hi rend="opdelimiter">
     грозилъ.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     167
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     168
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Въ
    </hi>
    началѣ Сентября вѣсы выравняло, и вдругъ началась работа, — началось то время, которое называется Царствованіемъ Петра Великаго.
   </p>
   <p rend="left">
    7 Сентября къ вечернѣ ударилъ большой колоколъ соборной Троицкой церкви, и въ ясномъ осеннемъ воздухѣ тихаго вечера звонко раздался благовѣстъ. Но кромѣ звона колокола и словъ молитвы слышались другіе звуки; кромѣ монаховъ, по заведенному порядку въ черныхъ рясахъ и клабукахъ, шедшихъ съ разныхъ сторонъ изъ келій къ церковной
    <note n="n133">
     <div rend="section" xml:id="n133">
      <head>
       <ref target="#backn133">
        133
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        На полях от слов:
       </hi>
       къ церковной службѣ,
       <hi rend="em">
        до слов:
       </hi>
       У игумна и келаря
       <hi rend="em">
        написано:
       </hi>
       Б. А. въ нервномъ напряженіи Андрюша. — Былъ слухъ что ѣдетъ Голицынъ не узнаетъ никого. Забываютъ всѣ живутъ сами по себѣ. Заплакалъ, когда промокъ. Жена нарочно дразнитъ и Софьѣ и плачетъ. — Голиц. оретъ.
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n134">
     <div rend="section" xml:id="n134">
      <head>
       <ref target="#backn134">
        134
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Но рѣдкій изъ монаховъ, шедшихъ въ Церковь, шелъ съ тѣмъ духомъ спокойствія и отчужденія отъ заботъ мірскихъ, который приличествуетъ монаху.
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n135">
     <div rend="section" xml:id="n135">
      <head>
       <ref target="#backn135">
        135
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        На полях от слов:
       </hi>
       къ церковной службѣ,
       <hi rend="em">
        до слов:
       </hi>
       У игумна и келаря
       <hi rend="em">
        написано:
       </hi>
       Б. А. въ нервномъ напряженіи Андрюша. — Былъ слухъ что ѣдетъ Голицынъ не узнаетъ никого. Забываютъ всѣ живутъ сами по себѣ. Заплакалъ, когда промокъ. Жена нарочно дразнитъ и Софьѣ и плачетъ. — Голиц. оретъ.
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n136">
     <div rend="section" xml:id="n136">
      <head>
       <ref target="#backn136">
        136
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Но не столько все то, что они видѣли, развлекало монаховъ, сколько то, что они слышали и что не могли заглу
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n137">
     <div rend="section" xml:id="n137">
      <head>
       <ref target="#backn137">
        137
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Слово:
       </hi>
       и
       <hi rend="em">
        по ошибке не зачеркнуто. Зач.:
       </hi>
       не заглушался ни говоромъ, ни звономъ колокола.
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     происходило
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     168
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     169
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     на
    </hi>
    воловьемъ дворѣ. По плытамъ двора послышались быстрые, легкіе шаги тонкихъ сапогъ, и, оглянувшись, они увидали
    <note n="n138">
     <div rend="section" xml:id="n138">
      <head>
       <ref target="#backn138">
        138
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Против слов:
       </hi>
       они увидали
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       изъ чернаго сукна ряса
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       хмурое остановивш закомѣнѣвшая хмурость
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n139">
     <div rend="section" xml:id="n139">
      <head>
       <ref target="#backn139">
        139
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Каблукъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Отецъ Авраамій вздрогнулъ, какъ будто морозъ пробѣжалъ у него по спинѣ, и, поднявъ руку, хотѣлъ перекреститься, но въ это мгновенье съ воловьяго двора послышался страшный, сначала тихій, потомъ усиливающейся стонъ, перешедшій въ ревъ. Отецъ Авраамій поблѣднѣлъ, и рука его остановилась.
   </p>
   <p rend="left">
    — Волы ревутъ, ихъ на дворъ не пускаютъ, — сказалъ толстый монахъ, слегка улыбаясь.
   </p>
   <p rend="left">
    Отецъ Авраамій повернулся лицомъ къ Церкви и быстро сталъ креститься, гибко кланяясь въ поясъ и читая молитву, и потомъ также быстро разогнулся, оглянулся на заходящее за западную башню солнце и скорыми, легкими шагами прошелъ въ храмъ, гдѣ уже зажигали свѣчи и готовились къ службѣ. Онъ прошелъ на клиросъ, досталъ книгу и сталъ читать, крестясь и молясь.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Бояре допрашивали все утро Окольничаго Шакловитаго въ хоромахъ, послѣ обѣда приказали свести его на монастырский воловій дворъ, въ подклѣть монастырскихъ воловщиковъ, гдѣ былъ устроенъ
    <note n="n140">
     <div rend="section" xml:id="n140">
      <head>
       <ref target="#backn140">
        140
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       была устроена &lt;пытка&gt;.
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n141">
     <div rend="section" xml:id="n141">
      <head>
       <ref target="#backn141">
        141
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Перед словами:
       </hi>
       ближніе бояре —
       <hi rend="em">
        зачеркнуто:
       </hi>
       Съ лѣва сидѣлъ на скамейкѣ дьякъ и улаживалъ подлѣ себя бумагу, чернила и перья. —. Въ задней стѣнѣ была дыба и за ней сидѣлъ палачъ, разглаживая на колѣнѣ ремень кнута.
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     темнозеленымъ
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     169
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     170
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     бархатнымъ
    </hi>
    верхомъ и въ вишневой бархатной собол[ь]ей шубѣ, распахнутой на атласномъ зеленомъ кафтанѣ, маленькій сухой старичокъ, съ краснымъ, какъ будто ошпареннымъ, лицомъ и бѣлой сѣдой бородой, усами, бровями и волосами. Онъ безпрестанно потиралъ свои маленькія красныя ручки и переставлялъ ноги въ своихъ красныхъ сапожкахъ. Глаза стальные, сѣрые быстро перебѣгали на лица тѣхъ, кого допрашивали, и на лица товарищей.
   </p>
   <p rend="left">
    Это былъ почетнѣйшій бояринъ, извѣстный щеголь — Михаилъ Алегуковичъ, князь Черкаскій. Рядомъ съ нимъ сидѣлъ толстый, грузный бояринъ лѣтъ 40, сутуловатый отъ толщины и съ ушедшей небольшой головой въ плечи. Онъ также нарядно былъ одѣтъ, какъ и Черкаскій, но лицо его не выражало той живости и подвижности, которая была въ лицѣ его товарища. Этотъ, напротивъ, оперши руки на колѣна, нахмурившись cмотрѣлъ прямо въ одно мѣсто своими маленькими заплывшими глазами, и цвѣтъ кожи его за ушами и на пульсахъ рукъ былъ того нѣжнаго бѣлаго цвѣта, который бываетъ только у людей неломанныхъ и холенныхъ. Это былъ Князь Ѳедоръ Юрьевичъ Ромодановскій.
   </p>
   <p rend="left">
    На другой лавкѣ сидѣли: Голицынъ, Князь Борисъ Алексѣевичъ, дядька молодаго Царя и Левъ Кирилычъ Нарышкинъ, его дядя. Голицынъ былъ высокій, молодцоватый мущина съ ранней просѣдью въ рыжеватой бородѣ и съ красивыми, но расписанными красными полосами щеками и носомъ и съ большими, открытыми, добрыми глазами. Онъ былъ одѣтъ въ польскій желтый кафтанъ, и на головѣ его была маленькая шапка, которую онъ, почесывая голову, переворачивалъ, то съ той, то съ другой стороны. Жилистая шея его была раскрыта, даже пуговица на рубашкѣ растегнута, и то онъ все распахывалъ, какъ будто ему было жарко. Онъ почесывалъ голову, покачивалъ ею, прищелкивалъ языкомъ и, видимо, волновался. Левъ Кирилычъ былъ
    <note n="n142">
     <div rend="section" xml:id="n142">
      <head>
       <ref target="#backn142">
        142
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       моложе всѣхъ и, несмотря на то, что на немъ былъ простой азямъ чернаго сукна, накинутый на плечи, онъ былъ виднѣе всѣхъ.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Передъ боярами стоялъ бывшій окольничей и начальникъ Стрѣлецкаго приказа Ѳедоръ Леонтьевичъ Шакловитый. Его только сняли съ дыбы, и на голой, мускулистой, длинной бѣлой спинѣ его, перекрещиваясь и сливаясь, лежали багрово синіе рубцы отъ ударовъ кнута, руки его, оттопыренныя локтями
    <hi rend="opdelimiter">
     назадъ,
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     170
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     171
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     съ
    </hi>
    веревочными, обшитыми войлокомъ, петлями, за которыя держалъ палачъ, имѣли странное положеніе; плечи неестественно были подняты кверху. Все красивое, мужественное тѣло его съежилось и дрожало. — Горбоносое красивое лицо его съ мелко кудрявыми волосами и свалявшейся короткой бородой было блѣдно, зубы стучали другъ объ друга и глаза до половины были закрыты.
   </p>
   <p rend="left">
    — Читай, — сказалъ Левъ Кирилычъ дьяку.
   </p>
   <p rend="left">
    — Совѣтовалъ ли съ Царевной погубить Государя Царя и Великаго Князя Петра Алексѣевича?
   </p>
   <p rend="left">
    Шакловитый только вчера былъ взятъ. Вчера еще онъ садился верхомъ у своего двора на сѣраго аргамака; 5 человѣкъ держальниковъ дворянъ окружали его лошадь, держали узду и стремя, и въ рукахъ, ногахъ была сила и гибкость, а въ душѣ чувствовалась сила, которой, казалось, ничто сломить не можетъ, и вотъ тотъ же онъ, съ тоской въ спинѣ, въ вывороченныхъ плечахъ и въ сердцѣ, которое ныло больнѣе вывихнутаго лѣваго плеча, стоялъ передъ всѣми ненавистными [?] людьми, — тѣми, которые, онъ зналъ, мѣсяцъ тому боялись его, подлащивались къ нему, и у него что то спрашивали, а онъ не могъ говорить, потому что стоны только стояли въ его душѣ. Какъ бы онъ открылъ ротъ, онъ бы застоналъ, какъ баба.
   </p>
   <p rend="left">
    Онъ опустился, охая, гдѣ стоялъ, на землю.
   </p>
   <p rend="left">
    — Дайте поѣсть, ради Бога. Я 2-й день...
   </p>
   <p rend="left">
    — Совѣтовалъ ли? —повторилъ дьякъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Совѣтовалъ, ничего не утаю, все скажу, ѣсть дайте...
   </p>
   <p rend="left">
    Бояре заспорили. Одни хотели еще пытать его — Нарышкинъ и Ромодановскій, —другіе настаивали на томъ, чтобъ дать ему ѣсть и привести стрѣльцовъ для очной ставки. Они громко кричали, особенно Голицынъ и Нарышкинъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ты дѣло говори, — кричалъ Голицынъ на Нарышкина. — Я твоихъ наговоровъ не боюсь; чего же его пытать еще? Все сказалъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Шакловитый смотрѣлъ съ завистью на крич[ащихъ] бояръ. Голицынъ пересил[илъ].
   </p>
   <p rend="left">
    — Приведите Стрѣльцовъ, — сказалъ старшій бояринъ, Кн. Черкаскій.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ дверяхъ зазвѣнѣли кандалы, и между стрѣльцами впереди и сзади взошли закованные 2 человѣка. Это были Семенъ Черный и Обросимъ Петровъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n143">
     <div rend="section" xml:id="n143">
      <head>
       <ref target="#backn143">
        143
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Абзац редактора.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Обросимъ Петровъ былъ тотъ самый Стрѣлецкій урядникъ, который былъ главный зачинщикъ въ стрѣльцахъ, какъ говорили, и который сперва одинъ отбился саблей отъ 15
    <hi rend="opdelimiter">
     стрѣльцовъ,
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     171
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     172
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     бросившихся
    </hi>
    на него, чтобы взять его, и который потомъ, когда видно стало всѣмъ, что Царская сторона пересилитъ, самъ отдался въ руки стрѣльцамъ. По молодечеству ли его, потому ли, что онъ самъ отдался, потому ли что такая судьба его была, его, — Оброську Петрова, какъ его теперь звали, и Обросима Никифорача, какъ его прежде звали на стрѣлецкой слободѣ, его знали всѣ въ народѣ, и толпа народа собралась, когда его изъ Москвы, окованнаго, привезли къ воротамъ Лавры. Онъ былъ преступникъ, измѣнникъ — всѣ знали это, но онъ занималъ всѣхъ больше даже самаго Ѳедора Леонтьевича.
   </p>
   <p rend="left">
    — Оброську, Обросима везутъ, — кричали въ народѣ, когда его везли.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ишь, орлина какой! Ничего не робѣетъ. Глянька, глянька, тоже на угодника молится. —
   </p>
   <p rend="left">
    Такъ и теперь, когда ввели Обросима Петрова въ кандалахъ, въ одной рубашкѣ распояскою, невольно всѣ, отъ двухъ палачей до бояръ, всѣ смотрѣли на него. Обросимъ, не глядя ни на кого, оглянулъ горницу, увидалъ икону и не торопливо положилъ на себя три раза со лба подъ грудь и на концы обоихъ широкихъ плечъ пристойное крестное знаменіе, гибко поклонился въ поясъ образу, встряхнулъ длинными мягкими волосами, которые сами собою загибаясь вокругъ красиваго лица легли по сторонамъ, также низко поклонился боярамъ, дьяку, палачамъ, потомъ Ѳедору Леонтьевичу и, сложивъ руки передъ животомъ, остановился молча передъ боярами, сложивъ сочныя румяныя губы въ тихое выраженье, похожее на улыбку, не вызывающую, не насмѣшливую, но кроткую и спокойную. — Изогнутый красивый ротъ съ ямочками въ углахъ давалъ ему всегда противъ воли это выраженіе кроткой и спокойной улыбки. —
   </p>
   <p rend="left">
    Дьякъ прочелъ ему вопросы, въ которыхъ онъ долженъ былъ уличать Ѳедора Леонтьевича. Обросимъ внимательно выслушалъ, и когда дьякъ кончилъ, онъ вздохнулъ, и началъ говорить. Еще прежде чѣмъ разобрали и поняли бояре и дьяки, и палачъ, и Ѳедоръ Леонтьевичъ, что онъ говорилъ, всѣ уже вѣрили ему и слушали его такъ, что въ застѣнкѣ слышался только его звучный, извивающійся, пѣвучій и ласковый голосъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Какъ передъ Богомъ батюшкой, — началъ онъ неторопливо и не останавливаясь, — такъ и передъ вами, судьи бояре, не утаю ни единаго слова, ни единаго дѣла. Съ Богомъ спорить нельзя. Онъ правду видитъ. Спрашиваете, что мнѣ сказывалъ Ѳедоръ Леонтьевичъ 8-го числа Августа прошлаго года. Было то дѣло въ Воскресенье; пришли мы къ двору Царевниному, онъ меня позвалъ и говоритъ: «Обросимъ, ты нынче поди, братъ».
   </p>
   <p rend="left">
    И Обросимъ разсказалъ ясно, просто и живо все, что было дѣлано и говорено.
   </p>
   <p rend="left">
    Ясно было, что всегда и во всемъ на службѣ онъ былъ передовымъ человѣкомъ, стараясь наилучше исполнять
    <hi rend="opdelimiter">
     возлагаемыя
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     172
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     173
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     на
    </hi>
    него порученія, что начальство такъ и смотрѣло на него; что онъ сомнѣвался и представлялъ начальству сомнѣнія въ законности дѣйствій, но потомъ увлекся дѣломъ и, какъ и во всемъ, что онъ дѣлалъ, былъ послѣдователенъ и рѣшителенъ. Точно также, когда онъ узналъ, что Царевна отреклась отъ нихъ, онъ рѣшилъ, что спасенія нѣтъ и отдался.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n144">
     <div rend="section" xml:id="n144">
      <head>
       <ref target="#backn144">
        144
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Абзац редактора.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Ѳедоръ Леонтьевичъ, что же путать. Вѣдь дѣло какъ въ зеркалѣ видно. Развѣ мы себя справимъ, что вилять будемъ. Я говорю, какъ передъ Богомъ, потому знаю, что мой смертный часъ пришелъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Послѣ того, какъ онъ все разсказалъ и Шакловитый сознался во всемъ и повторилъ свое увѣреніе написать завтра, когда онъ опамятуется, все что онъ говорилъ и дѣлалъ, бояре для подтвержденія рѣчей Обросима велѣли пытать его.
   </p>
   <p rend="left">
    У Обросима дрогнуло лицо, когда онъ услыхалъ приказъ, и онъ поблѣднѣлъ, но не сказалъ ни слова. Онъ только перекрестился. Онъ зналъ впередъ, что ему не избѣжать пытки, но онъ обдумалъ уже то, что пытка будетъ легче, если онъ скажетъ всю истину, и на дыбѣ и подъ кнутомъ ему придется повторять только то, что онъ все уже сказалъ. Вся длинная рѣчь, такая простая и послѣдовательная, была имъ загодя внимательно обдумана и приготовлена. —
   </p>
   <p rend="left">
    Когда палачъ сталъ надѣвать ему на руки петли, Обросимъ нагнулся къ его уху и проговорилъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Дядя Филатъ! Всѣ помирать будемъ, пожалѣй.
   </p>
   <p rend="left">
    И оттого ли, что онъ это сказалъ, отъ того ли, что онъ былъ силенъ на боль, онъ не издалъ ни однаго звука, стона во время пытки и только повторялъ то, что все уже имъ сказано. Когда его сняли, съ рубцами на спинѣ и выломанной одной рукой, лицо его было тожъ. Также расходились мягкіе волной волоса по обѣимъ сторонамъ лба, тоже, какъ бы кроткая, спокойная улыбка была на губахъ, только лицо было сѣро-блѣдное и глаза блестѣли болѣе прежняго. —
   </p>
   <p rend="left">
    Въ то время, какъ повели Чернаго на дыбу, къ дверямъ застѣнка подошелъ молодой человѣкъ въ стольничьемъ дорожномъ платьѣ и сталъ что-то на ухо шептать Голицыну. Голицынъ вскочилъ и вмѣстѣ съ молодымъ человѣкомъ поспѣшно вышелъ изъ застѣнка.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Молодой человѣкъ былъ Царицы Марфы Матвѣевны братъ, Андрей Апраксинъ, ближній стольникъ Царя Петра Алексѣевича. — Онъ только что пріѣхалъ изъ опаснаго въ то время порученія Князя Бориса Алексѣича къ двоюродному брату Василію Васильичу. — Василій Васильичъ Голицынъ,
    <hi rend="opdelimiter">
     главный
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     173
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     174
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     заводчикъ
    </hi>
    смуты, какъ всѣ говорили, не ѣхалъ къ Троицы и сидѣлъ въ своемъ селѣ Медведкахъ подъ Москвой. Князь Борисъ Алексѣичъ давно разошелся съ братомъ. Они ненавидѣли другъ друга, но дѣло доходило уже до того, что Голицыну, Василію Васильичу, какъ говорили Лопухины и Нарышкины, не миновать пытки и казни, и Борисъ Алексѣичъ хотѣлъ спасти родъ свой отъ сраму, и; хоть не любилъ брата, хотѣлъ спасти его. Но спасти его было трудно. Было опасно послать кого-нибудь съ вѣстью къ Василію Васильичу Голицыну. Послать письмо, — могли перехватить и замѣшать самаго Бориса Алексѣича въ дѣло враги его — Нарышкины, Лопухины, Долгорукіе. Враговъ было много у Бориса Алексѣича, потому что онъ былъ дядька Царя, и до сихъ поръ Царь Петръ Алексѣевичъ дѣлалъ все только по его совѣту. — Послать вѣрнаго человѣка, умнаго, который бы на словахъ все передалъ, было некого. Всѣ боялись ѣхать. — На счастье юноша честный, добрый, Андрей Апраксинъ, котораго особенно любилъ, ласкалъ и училъ Князь Борисъ Алексѣичъ, самъ вызвался поѣхать. Андрей Апраксинъ зналъ, что это было опасно, но онъ былъ обязанъ Князю Василію Васильичу, и мысль, что онъ дѣлаетъ опасное дѣло только потому, что онъ не такъ, какъ другіе въ опасности бросаетъ друга, радовала
    <note n="n145">
     <div rend="section" xml:id="n145">
      <head>
       <ref target="#backn145">
        145
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       радовало
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    — Вотъ, довелъ таки,
    <note n="n146">
     <div rend="section" xml:id="n146">
      <head>
       <ref target="#backn146">
        146
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        На полях против слов:
       </hi>
       Вотъ, довелъ таки, —
       <hi rend="em">
        написано:
       </hi>
       Царь его головы ищетъ.
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     братца
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     174
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     175
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     своего
    </hi>
    Василья Васильича, вспомнилъ, какъ передавали ему люди, что Василій Васильичъ называлъ его не иначе, какъ пьяницей, вспомнилъ, какъ съ молодыхъ ногтей они съ нимъ равнялись въ жизни и какъ во всемъ въ жизни Василій Васильичъ былъ счастливѣе его: и на службѣ и въ милости Царей, и въ женитьбѣ — красавицу жену его, Авдотью Ивановну, онъ вспомнилъ, — и въ дѣтяхъ. У Василья Васильича была жена, дѣти. Онъ еще при Царѣ Ѳедорѣ Алексѣичѣ былъ первымъ человѣкомъ, а теперь 7 лѣтъ прямо царствовалъ, съ тѣхъ поръ, какъ связался съ Царевной. А у него, Бориса Алексѣевича, ничего не было: жена померла, дѣтей не было, и во всей службѣ своей, чтожъ онъ выслужилъ? Кравчаго, да двѣ вотчины въ 400 дворовъ, да и тѣхъ ему не нужно было. Въ немъ проснулось чувство той сопернической злобы, которая бываетъ только между родными. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Такъ нѣтъ же, вотъ онъ погубить меня хотѣлъ, а я спасу его, — сказалъ себѣ Борисъ Алексѣевичъ, и быстрыми шагами, не видя никого и ничего, пошелъ, куда надо было.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n147">
     <div rend="section" xml:id="n147">
      <head>
       <ref target="#backn147">
        147
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Абзац редактора.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n148">
     <div rend="section" xml:id="n148">
      <head>
       <ref target="#backn148">
        148
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слов:
       </hi>
       Б. А. уже цѣлый мѣсяцъ
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       во всемъ.
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       Голицынъ ослабѣлъ, самъ не ждалъ, что онъ такъ великъ. Ротъ когда пьетъ.
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n149">
     <div rend="section" xml:id="n149">
      <head>
       <ref target="#backn149">
        149
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слов:
       </hi>
       Б. А. уже цѣлый мѣсяцъ
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       во всемъ.
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       Голицынъ ослабѣлъ, самъ не ждалъ, что онъ такъ великъ. Ротъ когда пьетъ.
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n150">
     <div rend="section" xml:id="n150">
      <head>
       <ref target="#backn150">
        150
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       какъ къ единственной тогда сильной власти сбѣгались всѣ лучи самаго разнороднаго государственнаго управленія.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n151">
     <div rend="section" xml:id="n151">
      <head>
       <ref target="#backn151">
        151
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Абзац редактора.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     любовь
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     175
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     176
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     которой,
    </hi>
    слишкомъ простая и откровенная, стѣсняла иногда Бориса Алексѣевича. — Одно стѣсняло Бориса Алексѣевича, это то, что ему надо было пить меньше, чѣмъ обыкновенно. Хотя онъ и былъ одинъ изъ тѣхъ питуховъ, которые никогда не валятся съ вина и про которыхъ сложена поговорка: пьянъ, да уменъ — два угодья въ немъ — онъ зналъ ту степень трезвости, когда онъ былъ вялъ и нерѣшителенъ, и зналъ ту степень пьянства, когда онъ становился слишкомъ добръ, а этаго нельзя было, и онъ старался пить все это время меньше, чѣмъ сколько ему хотѣлось.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n152">
     <div rend="section" xml:id="n152">
      <head>
       <ref target="#backn152">
        152
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Абзац редактора.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n153">
     <div rend="section" xml:id="n153">
      <head>
       <ref target="#backn153">
        153
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       всего
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Куда, Алексашка? — сказалъ Борисъ Алексѣевичъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Въ мастерскую, приказалъ наточить, да такую круглую спросить, выбирать пазы, — отвѣчалъ Алексашка,
    <note n="n154">
     <div rend="section" xml:id="n154">
      <head>
       <ref target="#backn154">
        154
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Против слов:
       </hi>
       отвѣчалъ Алексашка.
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       <hi rend="Razradka">
        губы сладки
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Что дѣлаетъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Столярничаетъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Съ кѣмъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Францъ Иванычъ, да Ѳедоръ Матвѣичъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Борисъ Алексѣевичъ уже хотѣлъ входить, когда въ другую дверь вышла старушка, мамка Царицына, поклонилась низко Борису Алексѣевичу и сказала:
   </p>
   <p rend="left">
    — Царица къ себѣ зоветъ. Ужъ она сама не въ себѣ, золото мое, серебряный. Приди, отецъ, скажи ей слово.
   </p>
   <p rend="left">
    Борисъ Алексѣевичъ понялъ, что изъ окна ужъ видѣли его, и Царица Наталья Кириловна, находившаяся все время въ ужасѣ, звала къ себѣ. Нечего дѣлать. Онъ пошелъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ Царицыной горницѣ стояли двѣ верховныя боярыни М. В. и А. И. и она, Царица, въ собол[ь]ей шапочкѣ съ бѣлымъ и въ тѣлогрѣѣ черной, между ними. Бѣлое пухлое лицо было заплакано, глаза, кроткіе, тихіе, смотрѣли умоляюще, маленькія пухлыя ручки сжаты были, какъ когда молятся; несмотря на толщину ея живота, заставлявшую ее всегда ходить выгнувшись назадъ и высоко носить голову, она нагибалась впередъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="opnumber">
     176
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     177
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n155">
     <div rend="section" xml:id="n155">
      <head>
       <ref target="#backn155">
        155
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Абзац редактора.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Чтожъ ты, Князь, не пришелъ сказать. Вѣдь измучалъ. Что злодѣи наши, что мое дитя милое, я вдова безсчастн[ая]. — Всю ты мнѣ правду скажи, на кого жъ и надѣяться, что не на тебя, другъ ты нашъ вѣрный, слуга неизмѣнный; одинъ ты остался. Что сказалъ злодѣй?
   </p>
   <p rend="left">
    — Не печалься, была печаль, теперь миновала, все разсказалъ; всѣ злодѣи побраты, все змѣя подколодная, Софья Царевна, подговаривала.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, слава Богу. Да ты чтожъ пришелъ, не дождамшись, одинъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Князь Василій Васильичъ пріѣхалъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Лицо Царицы, доброе, вдругъ измѣнилось.
   </p>
   <p rend="left">
    — Чего онъ? Онъ обманетъ. Ты ужъ защити.
   </p>
   <p rend="left">
    — То-то, я пришелъ спросить Царя, принять ли его и когда?
   </p>
   <p rend="left">
    — Батюшка, ты обдумай, наше дѣло женское. Вѣдь онъ колдунъ. Поди къ нему и я приду.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Когда Князь Борисъ вышелъ, Наталья Кириловна пошла къ невѣсткѣ, шившей кошелекъ, и стала цѣловать ее. Евдокія была весела, счастлива. Она бы желала такихъ смутъ каждый день. Мужъ былъ съ ней, спалъ съ ней каждую ночь. И нынче — радость: навѣрно узнала, что она брюхата: ребенокъ затрепыхался, и она сказала свекрови. Наталья Кириловна
    <note n="n156">
     <div rend="section" xml:id="n156">
      <head>
       <ref target="#backn156">
        156
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Н. К. Кириловна
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Борисъ Алексѣевичъ вошелъ къ Царю. Царь — огромное длинное тѣло, согнутое въ три погибели, держалъ между ногъ чурку и строгалъ; голова рвалась, дергалась вмѣстѣ съ губами налѣво.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, чтожъ, такъ теперь, — сказалъ онъ, показывая выстроганное высокому Нѣмцу.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ничаво, латно, — сказалъ Нѣмецъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Царь посмотрѣлъ на Бориса Алексѣевича и, видимо, не видалъ его, а слушалъ Нѣмца.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, а у тебя, — онъ обратился къ Ѳедору Матвѣичу.
   </p>
   <p rend="left">
    Тотъ только кончилъ строгать и владилъ конецъ въ пазъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Экой чортъ ловкій, лучше моего.
   </p>
   <p rend="left">
    Ѳедоръ Матвѣичъ — полузакрытые глаза, тонкія, ловкія руки и
    <hi rend="opdelimiter">
     кротость.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     177
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     178
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     —
    </hi>
    Ну что? Отпытали? — спросилъ Царь. — Что говорять?
   </p>
   <p rend="left">
    — Много говорятъ, все скажу завтра. Теперь вотъ что. Князь Василій Васильичъ пріѣхалъ. Надо принять его.
   </p>
   <p rend="left">
    Лицо Царя затряслось больше.
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;— Куда, въ застѣнокъ&gt; Онъ помнилъ только, что Василій Васильичъ не далъ ему пушекъ и за то не любилъ его.
   </p>
   <p rend="left">
    — Чтожъ мнѣ съ нимъ говорить?
   </p>
   <p rend="left">
    — Да пустить къ рукѣ, потому...
   </p>
   <p rend="left">
    Въ это время отворилась дверь и дядя Царя, Нарышкинъ, вбѣжалъ въ горницу блѣдный и съ трясущейся нижней челюстью. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Вишь ловокъ! Къ рукѣ пустить. Знаю, что убѣжалъ изъ замѣтки [?] чтобъ здѣсь намутить. Какже, твои хитрости. Не къ рукѣ его, а туда же, гдѣ братья мои отъ стрѣльцовъ, благо въ рукахъ.
   </p>
   <p rend="left">
    —
    <note n="n157">
     <div rend="section" xml:id="n157">
      <head>
       <ref target="#backn157">
        157
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слов:
       </hi>
       — Да ты чего жъ.
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       Онъ погубить всѣхъ.
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       Н. К. противурѣчитъ себѣ.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Пьяная твоя морда. —
   </p>
   <p rend="left">
    Вошла Царица.
   </p>
   <p rend="left">
    — Хоть ты скажи сыну. Если его пустятъ. Онъ погубить — всѣхъ.
    <note n="n158">
     <div rend="section" xml:id="n158">
      <head>
       <ref target="#backn158">
        158
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Со слов:
       </hi>
       — Да ты чего жъ.
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       Онъ погубить всѣхъ.
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       Н. К. противурѣчитъ себѣ.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Какъ Борисъ Алексѣевичъ скажетъ, такъ и быть.
   </p>
   <p rend="left">
    — Да ужъ ты никогда мою руку не потянешь, тебѣ чужой ближе брата, онъ своихъ то, небось, жалѣетъ, измѣнщика не выдастъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Погоди обзывать измѣнщикомъ то.
   </p>
   <p rend="left">
    — А, правнукъ измѣнничій.
   </p>
   <p rend="left">
    — Будетъ, говорю, — вдругъ крикнулъ Борисъ Алексѣевичъ, наступая на него и сжалъ кулаки. — Убью, сукина сына. — И къ Царю, — велишь уйти, такъ уйду, ссылай. —
   </p>
   <p rend="left">
    Царь смотрѣлъ то на того, то на другаго, голова его тряслась больше прежняго; вдругъ движенье Бориса Алексѣевича быстро сообщилось ему.
   </p>
   <p rend="left">
    — Молчать — крикнулъ онъ на дядю. — Кому велю говорить, тотъ говори.
   </p>
   <p rend="left">
    Нарышкинъ умолкъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, матушка, приказывай, что дѣлать.
   </p>
   <p rend="left">
    Наталья Кириловна посмотрѣла на Бориса Алексѣевича умильно.
   </p>
   <p rend="left">
    — Все бы сдѣлалъ Борисъ Алексѣевичъ, да его, да ее не могу къ своему дѣтищу пустить. Пущай его станетъ на посадъ, а тамъ бояръ позовемъ, обсудимъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Такъ и быть, — сказалъ Царь.
   </p>
   <p rend="left">
    — А онъ уйдетъ. Стрѣльцамъ прикажи.
   </p>
   <p rend="left">
    — Такъ и
    <hi rend="opdelimiter">
     сдѣлаю.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     178
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     179
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Борисъ
    </hi>
    Алексѣевичъ поклонился и пошелъ къ воротамъ у которыхъ ждалъ Василій Васильичъ. —
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001003007">
   <head rend="left">
    * № 9.
   </head>
   <p rend="left">
    Только что ударили въ большой колоколъ къ вечерни; наканунѣ праздника Рожества Богородицы къ воротамъ Троицо Сергіевскаго монастыря, звѣня уздовыми цепями конныхъ и громыхая колесами колымагъ и телѣгъ, подъѣхалъ длинный поѣздъ — изъ Москвы. Въ передней каретѣ, окруженной конными людьми въ богатыхъ уборахъ, сидѣлъ главный бояринъ и печати оберегатель Василій Васильевичъ, Князь Голицынъ, съ молодымъ сыномъ. Навстрѣчу отъ воротъ монастырскихъ вышелъ урядникъ стрѣлецкій и узнавъ, кто пріѣхалъ, побѣжалъ въ калитку, вывелъ съ собой сотника и вмѣстѣ съ нимъ вышелъ въ калитку.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ каретѣ стукнуло, дернулось слюденое оконце и опустилось. Худая бѣлая рука съ длинными пальцами легла на окно и вслѣдъ за рукой высунулось и знакомое сотнику бритое, продолговатое, моложавое съ усиками лицо — Главнаго Боярина и оперлось подбородкомъ, подъ которымъ оставалась невыбритая борода, на бѣлую, худую съ синими жилами руку. Сотникъ подошелъ къ окну и, снявъ съ лис[ь]ей опушкой суконную шапку, въ поясъ поклонился.
   </p>
   <p rend="left">
    — Что-жъ ворота не отпираешь, — сказалъ тонкимъ женскимъ голосомъ Князь Василій Васильевичъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ворота приказаны Полковнику, сейчасъ къ нему побѣжали.
   </p>
   <p rend="left">
    — Развѣ ты не знаешь меня?
   </p>
   <p rend="left">
    — Когда же Князь Василья Васильеча не знать, — отвѣчалъ сотникъ улыбаясь и вглядываясь въ лицо боярина и въ лицо его сына въ глубинѣ кареты. Лицо боярина было такое же, какъ всегда, тихое, тонкое и задумчивое, только оно сѣро показалось сотнику отъ пыли ли, залегшей съ лѣва вдоль по
    <note n="n159">
     <div rend="section" xml:id="n159">
      <head>
       <ref target="#backn159">
        159
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       горбатому
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     смотрѣть
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     179
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     180
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     и
    </hi>
    не показывать волненія; но онъ не могъ мгновенья усидѣть смирно; то онъ облакачивался назадъ на подушки за спиной, то вытягивался прямо, оборачивался то къ тому, то къ другому окну, то застегивалъ, то разстегивалъ пуговицу на кафтанѣ у шеѣ. Лицо его было красно, брови нахмурены и дыханіе, слышно, давило его.
   </p>
   <p rend="left">
    — А что Ѳедоръ.... здѣся? — спросилъ Василій Васильевичъ, не глядя на сотника.
   </p>
   <p rend="left">
    — Нынче на разусвѣтѣ привезли, — отвѣчалъ сотникъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Повели пытать, — прибавилъ стрѣлецъ стоявшій близко.
   </p>
   <p rend="left">
    Василій Васильевичъ будто не слыхалъ словъ стрѣльца, принялъ руку и, подозвавъ своего человѣка, сталъ приказывать что-то. Но въ это время калитка отворилась, народъ разступился, и вышелъ полковникъ стрѣлецкій и дьякъ. Дьякъ подошелъ къ окну, поклонился, снялъ шапку и проговорилъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Государь и Великій Князь, самодержецъ... Петръ Алексѣевичъ не приказалъ тебѣ, Боярину Василію Васильевичу, Князь Голицыну, быть въ монастырѣ, а приказалъ тебѣ ѣхать и стать на посадѣ и ждать Его Царскаго указа, а оттуда никуда не отбывать.
   </p>
   <p rend="left">
    Голицынъ, приподнявъ шапку, поклонился и приказалъ своему человѣку везть на посадъ къ Посадскому человѣку, гдѣ онъ знаетъ дворъ получше.
   </p>
   <p rend="left">
    Люди хотѣли трогаться, когда къ окну подошелъ Полковникъ и, низко кланяясь, сказалъ: Князь Борисъ Алексѣевичъ приказывалъ подождать — самъ къ тебѣ выдти хотѣлъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Лицо Василья Васильевича вспыхнуло огнемъ при словахъ Полковника.
   </p>
   <p rend="left">
    — Пошолъ, — крикнулъ онъ. — Мнѣ его видѣть не зачѣмъ, я не къ нему... — видно съ трудомъ онъ подавилъ ругательство, просившееся въ прибавку къ упоминанію о врагѣ, — а къ Царю пріѣхалъ, пошелъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Человѣкъ, сидѣвшій на козлахъ, замахалъ кнутомъ передов[ому[?]], зачмокалъ. Карета тронулась, закачалась, повернулась и покатилась къ посаду. За каретой пошли стрѣльцы.
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>