<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     [«Начала» романа «Сто лет»]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       [«Начала» романа «Сто лет»]
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       17
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1897" notBefore="1877">
     1877-1897
    </date>
    <rs type="Россия">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.роман" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.
     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding
     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000011006002">
   <head rend="center">
    [«НАЧАЛА» РОМАНА «СТО ЛЕТ».]
   </head>
   <div>
    <p rend="center Razradka">
     (1877—1879 гг.)
    </p>
   </div>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006002002">
   <head rend="left">
    * № 26.
   </head>
   <p rend="center Razradka">
    Карней Захаркинъ и братъ его Савелій.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ 1723 году жилъ въ Мценскомъ уѣздѣ въ деревнѣ Сидоровой въ Брадинскомъ приходѣ одинокій мужикъ Карней Захаркинъ. Есть пословица — одинъ сынъ не сынъ, два сына — полсына, три сына — сынъ. Такъ и было съ старикомъ Захаромъ, отцомъ Карнея и Савелья. Было у него три сына — Михайло, Карней и Савелій, а подъ старость его остался у него одинъ средній Карней: Михайлу убило деревомъ, Савелья отдали въ солдаты и солдатка сбѣжала и остался старикъ съ однимъ сыномъ. Но когда старикъ померъ, Карней остался въ домѣ совсѣмъ одинъ съ женой, 3-мя дѣвченками и старухой матерью. —
   </p>
   <p rend="left">
    Домъ при старикѣ Захарѣ былъ богатый, были пчелы, 7 лошадей, 20
    <note n="n230">
     <div rend="section" xml:id="n230">
      <head>
       <ref target="#backn230">
        230
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Цыфра:
       </hi>
       20
       <hi rend="em">
        ошибочно зачеркнута.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Но послѣ старика домъ сталъ опускаться. Какъ ни бился Карней, — онъ не могъ поддержать дома. Годъ за годомъ изъ 7 продалъ 4 лошадей, оставилъ 3, коровы выпали, продалъ половину овецъ, чтобы купить корову, пчелы перевелись. Помѣщикъ ихъ былъ
    <note n="n231">
     <div rend="section" xml:id="n231">
      <head>
       <ref target="#backn231">
        231
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       князь Вяземской, но потомъ они перешли къ Нестерову.
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n232">
     <div rend="section" xml:id="n232">
      <head>
       <ref target="#backn232">
        232
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       ели ели
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     таже
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     216
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     217
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     была,
    </hi>
    какъ и при отцѣ, съ утра до поздней ночи, когда не было ночнаго или карауловъ, а когда бывали караулы, ночное или подводы, то приходилось и день и ночь работать. — Работа была все одна, больше работать нельзя было, но и работой онъ не скучалъ, но тяжело было то, что и работать и обдумывать и собирать всякую вещь надо было ему же. Бывало соберетъ и обдумаетъ старикъ, а теперь все одинъ и одинъ. Тяжело ему было то, что не могъ поддержать отцовскаго дома. Съ тѣхъ поръ, какъ опустился его домъ, и перевелъ онъ пчелъ и лишнюю скотину, — онъ уже лѣтъ 7 жилъ все въ одной порѣ, не
    <note n="n233">
     <div rend="section" xml:id="n233">
      <head>
       <ref target="#backn233">
        233
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       ни
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Мужицкая работа самая тяжелая бываетъ отъ Ильина дни и до Успенья. &lt;Въ эту пору трудно бывало Карнею, особенно какъ случится, что въ эту пору жена не проста. Такъ случилось и въ этомъ году. Все надо было обдумать и повсюду поспѣть.&gt; Еще покосы не докошены и не довожены, поспѣваетъ рожь. Только возьмутся за рожь, ужъ овесъ сыпется, а паръ надо передвоить, сѣмена намолотить, и сѣять и гречиху убирать. Случилось въ этомъ году — еще ненастье постояло недѣлю, отбило отъ работъ и еще круче свалилось все въ одно время. Корней все не отставалъ отъ людей. Рожь у него была свожена и разставлена для молотьбы, паръ передвоенъ, овса нежатаго оставалось полосьминника на дальнемъ полѣ. Торопился онъ свозить послѣдній овесъ съ ближняго поля, куда хотѣли скотину пускать. Возилъ онъ весь день съ Марѳой и прихватилъ ночи. Ночь была мѣсячная, видная, и онъ довозилъ бы весь, кабы на второй послѣ ужина поѣздкѣ жена не отказалась. Она въ полѣ, подавая снопы изъ копны, начала мучать[ся]. Корней самъ наклалъ, увязалъ одинъ возъ, а на другую, пустую телѣгу посадилъ ее и свезъ ее домой. Дома послалъ мать за бабкой, а самъ отпрегъ и поѣхалъ въ ночное. &lt;Ему въ этотъ день былъ чередъ стеречь ночное съ сосѣдомъ Евстигнѣемъ. И съ вечера заходилъ повѣщать Выборной.
    <hi rend="opdelimiter">
     —&gt;
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     217
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     218
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Спутавъ
    </hi>
    своихъ двухъ замученныхъ лошадей и пустивъ ихъ, Карней &lt;пересчиталъ съ Евстигнеемъ всѣхъ лошадей,&gt; помолился Богу и подошелъ къ мужикамъ, лежавшимъ подъ шубами и кафтанами надъ лощиной у пашни, и сѣлъ у огонька, который развели мужики. Чередные караульщики съ дубинами, покрикивая ходили около лошадей въ лощинѣ, а остальные уже спали. Не спалъ только старикъ и Щербачъ.
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Одинъ изъ мужиковъ, караулившихъ лошадей, лежавшихъ подъ тулупами, поднялся, почесался и подошелъ къ огню и присѣлъ на корточки.&gt; Они говорили про солдатъ. Весь этотъ мѣсяцъ шли [?] солдаты [
    <hi rend="em">
     1 неразобр.
    </hi>
    ]
   </p>
   <p rend="left">
    — Мало ли ихъ пропадаетъ. Топерь сказываютъ, въ Перми что ихъ сгорѣло. Пришли на такое мѣсто, что изъ земли огонь полыхаетъ. Всѣ и погорѣли, — сказалъ этотъ мужикъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Мужикъ этотъ былъ сосѣдъ Корнею, звали его
    <note n="n234">
     <div rend="section" xml:id="n234">
      <head>
       <ref target="#backn234">
        234
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Анисимъ Жидковъ, Павелъ Шинтякъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Куда ужъ онъ ихъ, сердешныхъ, не водилъ. — &lt;Царь то.&gt; И то сказываютъ, что не заправскій онъ Царь, a подмѣненый. Въ Стекольномъ городу.
   </p>
   <p rend="left">
    — Буде, пустое болтать, чего не знаешь, — сказалъ Евстигней. Вѣрно служивый сказывалъ, вчера стояло у меня въ дому 6 человѣкъ и набольшій — капралъ — называется. У тѣхъ суда зачесаны виски, а у этаго длинные, здѣсь какъ вальки. А человѣкъ ученый. Я его про нашего барина спрашивалъ. Онъ знаетъ, да говоритъ, онъ нынче въ бѣдѣ. Какъ бы, говоритъ, васъ у него не отобрали.
   </p>
   <p rend="left">
    — А намъ чтоже, отберутъ, за другимъ запишутъ, — сказалъ Евстигней. Все одно подати платить. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну все разница.
   </p>
   <p rend="left">
    — Да мы и не видали этого. Чтожъ, обиды нѣтъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Поговоривъ такъ, Щербатый отошелъ и остался одинъ Карней съ Евстигнеемъ.
    <note n="n235">
     <div rend="section" xml:id="n235">
      <head>
       <ref target="#backn235">
        235
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Благодаря вставке, включенной в текст, оказалось неприуроченное место:
       </hi>
       Дядя Евстигней &lt;накинувъ тулупъ,&gt; подсѣлъ къ старику. Онъ скоблилъ ножемъ лыку, сидѣлъ у огня. Карнею не хотѣлось спать. &lt;Мѣсяцъ еще не заходилъ, и лошади видны были въ логу и мужики разговорами стали коротать уже не лѣтнюю, не короткую ночь — Корней говорилъ: Да такъ вотъ и живешь, дядя Евстигнѣй&gt;
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Довозилъ что ли? — спросилъ онъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Осталось 7 крестцовъ, — &lt;махнувъ рукой,&gt; сказалъ
    <hi rend="opdelimiter">
     Карней.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     218
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     219
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Онъ
    </hi>
    хотѣлъ было сказать, отчего, но вспомнилъ, что говорить про это не годится, что радительница хуже мучается, когда люди знаютъ, и сказалъ, что лошади стали.
   </p>
   <p rend="left">
    — Заморилъ совсѣмъ, перемѣны нѣтъ: и возить, и пахать, и скородить; изъ хомута не выходятъ, сердечные. Все одинъ. Такъ вотъ и живешь, крестный. Люди уже отсѣялись, а я еще не зачиналъ, да хлѣбъ въ полѣ. Эхъ, крестный, плохая моя жизнь, — и Корней насупился, глядя на огонь.
   </p>
   <p rend="left">
    Рѣдко ему доходило такъ тошно, какъ нынче. И такъ въ избу не заходилъ бы. Крики, визгъ, дѣвчонки эти, та — убилась, та — хлѣба проситъ, а теперь въ самую нужную пору еще родитъ — гляди опять дѣвчонку, да сляжетъ, какъ съ тѣмъ брюхомъ. Не то, что помога, а обуза. Плохая моя жизнь, — повторилъ онъ. — Головешка одна, сколько ни чади, и та затухнетъ. &lt;А вотъ все не хочется домъ упускать.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    — То то, я чай, жилъ старикъ, убилъ бы его, a нѣтъ, купилъ бы, — сказалъ Евстигней. —
   </p>
   <p rend="left">
    Корней оглянулся на старика.
   </p>
   <p rend="left">
    — Нѣтъ, Крестный, чтожъ, я противъ родителя никогда не грубилъ, — сказалъ онъ. — И при родителѣ трудно бывало, вся бывало работа на мнѣ, да я этимъ не брезгавалъ. Хоть онъ меня и не любилъ противъ Михайлы или Савелья, никогда не версталъ, а я грубить не могъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Пуще всего, милый, родителей поминай. Родительское благословенье во всякомъ дѣлѣ спорину даетъ. А ты не тужи, Богъ труды любитъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Да не работа, забота сушитъ, дядюшка. Все какъ будто не хочется домъ упустить, а чтоже сдѣлаешь одинъ. Бьешься, какъ рыба объ ледъ, а толку нѣтъ ничего. Все то я распродалъ, пчелъ перевелъ, кобылу продалъ, а и приждать то нечего. Однѣ дѣвки ростутъ. Отъ нихъ помоги не приждешь.
   </p>
   <p rend="left">
    — А ты вотъ что, Корней, ты малый крѣпкій и не дуракъ, ты не грѣши. Такъ то сказывалъ Бсжій человѣкъ лѣтось, у насъ ночевалъ, про святаго отца что ли. Былъ такой-то на навозѣ, говоритъ, 10 годовъ лежалъ, весь въ гною, тѣло все сопрѣло, червь напалъ на него, такъ его Макарка безпятый, нечистый значитъ, смущалъ: — «пожалься, говоритъ, на Бога, тебѣ, говоритъ, легче будетъ терпѣть» — на грѣхъ его смущалъ, такъ онъ, значитъ, не поддался ему, говоритъ: Богъ, говоритъ, далъ, Богъ, говоритъ, и взялъ. А богатый допрежь того былъ. Скота, говоритъ, тысячи чтоли было. Семья тоже была, сыновья, жена — всѣ померли. Онъ говоритъ Макаркѣ безпятому, — ты, говоритъ, меня не наущай на Бога обижаться. Когда, говоритъ, мнѣ Богъ достатки посылалъ, я, говоритъ, не брезгивалъ, прималъ, надо и теперь, говоритъ, примать, чего посылаетъ — терпѣть, говоритъ, надо. Такъ-то сказывалъ хорошо, бабы наши наплакались, слушамши. Такъ то, Корнеюшка, терпѣть надо.
   </p>
   <p rend="left">
    Корней, &lt;начавшій перебуваться и парить на
    <hi rend="opdelimiter">
     огнѣ
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     219
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     220
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     подвертку,&gt;
    </hi>
    бросилъ перебуваться и, повернувшись къ старику, слушалъ его. Старики мало спятъ и любятъ говорить. Евстигней разговорился, онъ покачалъ головой, задумавшись, и опять началъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, то святые отцы, я тебѣ про себя скажу. Тоже не завсегда и мы хорошо жили. Вотъ теперь ребята подросли, благодарю Бога. — Старикъ перекрестился, повернувшись на воcходъ, — а то тоже нужду видали. Охъ и видали же нужду. Про Андрея Ильича слыхалъ ли? Ну вотъ то-то. Были мы тогда Вяземскаго Князя. Онъ прикащикомъ у него былъ. Грузный, брюхо — во, на тройкѣ не увезешь. Было дѣло еще при томъ Царю, при Лексѣѣ Михалычѣ. Забунтовали на низу. Какой-то Степанъ Тимофеичъ проявился. До насъ только слухи были, что за старую вѣру поднимается народъ. Вотъ и случись, у насъ въ дому заночевали двое незнамо какіе люди. Схватили ихъ ужъ въ Рагожиномъ, во дворахъ, свезли во Мценской, позвалъ меня Андрей Ильичъ. А онъ на меня давно серчалъ, что я у него собаку убилъ. Я былъ годовъ 30, также, какъ ты — одинокій, безъ родителя остался, Егоръ еще и женатъ не былъ. Позвалъ, сказывай, говоритъ, что прохожіе люди съ тобой говорили. А чего говорили. Поужинали, покалякали объ Степанѣ Тимофеичѣ, что онъ городъ взялъ какой-то, больше и рѣчи не было, и легли, на утро проводилъ я ихъ за ворота. Съ Богомъ! Спасибо. Я сказываю. Нѣтъ, говоритъ, что еще говорили, все cказывай, а то раззорю. Ты и такъ, молъ, не работникъ. Возьму въ дворъ и бабу, а брата въ солдаты отдамъ. Говори. Да что говорить? Ничего не знаю. Сказывай, запорю. Все я сказалъ. Утаиваешь! Розогъ! Повели меня въ ригу. Ложись. Легъ. Принялись пороть. Двое держатъ, двое стегаютъ. Наше вамъ, наше вамъ. Только поворачиваешься. Сказывай. Чего сказывать. Ничего больше не знаю. Клади еще, наше вамъ. Такъ то отбузовали, что на кафтанѣ снесли. &lt;Мало того. Не скажешь, говоритъ, домъ твой раззорю.&gt; Да это бы ничто. Побои не на мнѣ — на немъ остались. Нѣтъ, собака, раззорилъ вѣдь. Взялъ во дворъ. Послали жену кирпичъ бить, а меня въ болото канаву копать, домъ разнесли, &lt;чисто сдѣлали,&gt; горно обжигалъ, самъ топилъ. &lt;Такъ то, собака, мучалъ насъ три года.&gt; Чтожъ прошло время, самъ же помиловалъ, отошло у него сердце. Да и тяголъ мало стало. Бѣжало много народа, опять построился, завелся, твой отецъ, кумъ помогнулъ. Вотъ живъ же.
   </p>
   <p rend="left">
    Корней покачалъ головой.
   </p>
   <p rend="left">
    Извѣстно дѣло, дядюшка. Развѣ я ропщу. Такъ ослабнѣшь другой разъ. А то извѣстно, мнѣ грѣхъ жаловаться. Чтожъ, слава Богу, ни холоденъ, ни голоденъ. Жить можно.
   </p>
   <p rend="left">
    — А вотъ ты баилъ, тебя отецъ съ братьями не версталъ.
    <hi rend="opdelimiter">
     Не
    </hi>
    <note n="n236">
     <div rend="section" xml:id="n236">
      <head>
       <ref target="#backn236">
        236
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       ни
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opnumber">
     220
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     221
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     моги
    </hi>
    родителевъ судить. Грѣхъ. Дороже всего родителей поминать. Тому человѣку всегда счастье.
   </p>
   <p rend="left">
    — Да я, дядюшка, не то, что съ попрекомъ. Я самъ знаю, что мнѣ до Савелья далёко. Тотъ малый былъ и ловкій и обходителенъ и ухватистъ. Родитель покойникъ серчалъ, что я не пошелъ въ службу, а Савелья взяли. Вѣдь это не моя причина. Матушка меня жалѣла, а батюшка его. Я отцовскаго приказа не ослушивался. Пришелъ тогда выборный сказывать, что съ нашего двора ставить однаго, а везти обѣхъ, который годится. Насъ обѣхъ батюшка повезъ. Только пріѣхалъ онъ, пошелъ батюшка въ воеводскую, a Савелій мнѣ и говоритъ: «Ты, говоритъ, Карней, не тужи. Я охотой пойду. Я тутъ не жилецъ. Мнѣ постыла эта жизнь. Я охотой, говоритъ».
   </p>
   <p rend="left">
    Какъ ввели насъ въ Приказъ, только крикнули Захаркиныхъ. Онъ впередъ сунулся. Я, говоритъ, охотой иду. А, чай, помнишь, малый то былъ какой статный, бравый, смѣлый. Воевода и говоритъ: ай молодецъ. Вотъ такъ солдатъ будетъ, такихъ Царю нужно. Мѣть! — Съ той поры батюшка на меня и серчать сталъ. Ты, говоритъ, его съ бабой своей упросилъ. А я ничѣмъ не причиненъ. Онъ самъ захотѣлъ. Пожалѣлъ меня съ малыми дѣтьми. — Ну да и поминаю я его. Кажется, приди онъ вотъ, скажи: Карней, полѣзай въ огонь, для меня нужно. Полѣзу.
   </p>
   <p rend="left">
    — Чтожъ, нѣтъ слуховъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Нѣтъ, то говорили, что онъ бѣжалъ и за женой присылалъ, что она къ нему ушла, а теперь какъ въ воду кануло, 6-й годъ. Либо померъ.
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Въ это время лошади шарахнулись и мужики закричали.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    Старикъ неохотно слушалъ разговоры Ѳеофана; онъ поднялся, оглядѣлъ звѣзды.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ужъ не рано, — сказалъ онъ. Воздохнулъ, повернулся къ сторонѣ и помолился, и легъ, укрываясь съ головой тулупомъ. Корней сдѣлалъ тоже.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вотъ, — подумалъ онъ, — умный то человѣкъ слово скажетъ — дороже денегъ. Складно какъ разсказалъ крестный про святаго отца, что на навозѣ прѣлъ. Есть что послушать, а это что, зубы чесать.
   </p>
   <p rend="left">
    И онъ потянулся, зѣвнулъ и только сталъ засыпать, какъ услыхалъ, что собака дяди Евстигнѣя не путемъ брешетъ, — бросается къ дорогѣ.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006002003">
   <head rend="left">
    * № 27.
   </head>
   <p rend="left">
    Тому назадъ 150
    <note n="n237">
     <div rend="section" xml:id="n237">
      <head>
       <ref target="#backn237">
        237
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       250
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     пословицѣ
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     221
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     222
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     —
    </hi>
    одинъ сынъ — не сынъ, два сына — полсына, три сына — сынъ. Прошло 6 лѣтъ, и остался у отца одинъ средній сынъ Карней. Меньшаго Савелья въ первый наборъ 17... [года] при царѣ Петрѣ сдали въ солдаты. Старшаго убило въ лѣсу деревомъ, сноху выдали замужъ за вдовца въ орловскую вотчину. Прошло еще 4 года, самъ старикъ Iона захворалъ и умеръ; и остался одинъ Карней со старухою-матерью, съ женою и тремя дѣвчонками: самъ шёстъ кормиться, а самъ другъ съ женою работать. При старикѣ дворъ Захаркиныхъ былъ богатый: было семь лошадей, три коровы, больше двухъ десятковъ овецъ, были и пчелы. Кромѣ своей жеребьевой земли каждый годъ старикъ бралъ у помѣщиковъ своего села землю. Въ селѣ было 5 помѣщиковъ, и вся земля была черезполосная: на гумнѣ у старика Іоны всегда хлѣбъ за хлѣбъ заходилъ и были у старика зарыты деньги. Но померъ старикъ, остался Карней на одномъ жеребью и лошадей, коровъ осталось у него: двѣ лошади, корова и пять овецъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Работалъ онъ не покладая рукъ, но, какъ ни хлопоталъ онъ, дворъ все опускался и опускался, и только только онъ кормился и справлялъ мирскія, государевы и помѣщичьи подати и кормился съ семьею. Такъ случилось въ 1723-мъ году въ самую уборку. Съ недѣлю времени шли дожди и отбили отъ работы, такъ что къ Заговенамъ вся работа свалилась въ одно время; какъ только разведрилось, мужики всѣ дружно взялись за свозку съ поля оставшихся сноповъ. Возили день и ночь. Урожай яроваго въ этомъ году былъ хорошъ. Карней на пяти осьминникахъ нажалъ девяносто шесть крестцовъ. Наканунѣ Спаса мужики свозили ужъ послѣдній овесъ и на завтра хотѣли запускать скотину въ яровое поле, но у Корнея еще оставались не свожены два осминника. Скотину уже выгнали. Мужики поужинали и поѣхали въ ночное, а Корней все еще возилъ. Стали уже приставать лошади — кобыла съ жеребенкомъ, но Корней все еще возилъ. Хотѣлось ему довозить послѣднее, чтобы не разбила копны скотина, но еще и не поздно было, какъ отказалась не лошадь, a Марѳа брюхатая, на сносѣ, жена его, подававшая ему на возъ снопы изъ крестовъ. Снопы ссохлись послѣ дождя, свясла закалянѣли и разрывались; Марѳѣ, что ни снопъ, надо было перевязывать, а то всѣ разрывались на вилкахъ. Сначала шло дѣло споро, она и перевязывала, и подавала, и Корней только успѣвалъ укладывать снопы, которыми заваливала его ловкая къ работѣ Марѳа. Но возъ ужъ былъ до половины наложенъ, какъ вдругъ Марѳа остановилась, оперлась на вилки и застонала.
   </p>
   <p rend="left">
    — Силъ моихъ нѣту, Карнеюшка, видно нынче я тебѣ не работница.
   </p>
   <p rend="left">
    — Э! Дуй тебѣ горой! — проговорилъ Корней. И сообразивъ, что баба родить собирается, онъ плюнулъ, соскочилъ съ воза, самъ увязалъ его, молча подсобилъ присѣвшей у
    <hi rend="opdelimiter">
     колеса
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     222
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     223
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     и
    </hi>
    стонавшей бабѣ влѣзть на пустую телѣгу и свезъ накладенный возъ и бабу домой.
   </p>
   <p rend="left">
    Вдвинувъ телѣги въ дворъ, онъ кликнулъ мать, высадилъ бабу, и сталъ выпрягать лошадей. Старшая дѣвченка Аксютка его 10 лѣтъ, бѣгавшая за бабкой, вышла къ нему на дворъ, когда онъ, ужъ снявъ хомуты съ лошадей, привязывалъ ихъ къ грядкѣ телеги, чтобы вести въ ночное.
   </p>
   <p rend="left">
    — Аксютка! Аксютка. Поди у бабки хлѣба возьми, да шубу вынеси, — сказалъ онъ дѣвчонкѣ. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Я тебѣ, батюшка, сюда на крылечко и вынесу ужинать. Бабушка велѣла.
   </p>
   <p rend="left">
    Босоногая шустрая дѣвочка живо вынесла отцу хлѣбъ, чашку и кувшинчикъ съ квасомъ и огурцовъ за пазухой. Поставивъ на крылечко, сбѣгала за столешникомъ, солью и ножикомъ. Какъ большая, собравъ ужинъ, стала у двери. Помолясь Богу, Корней поѣлъ и, вставъ отъ ужина, взялъ у дѣвчонки шубу и погладилъ ее по головѣ и пошелъ къ лоша[дямъ].
   </p>
   <p rend="left">
    — Гляди, опять дѣвку родитъ, — сказалъ онъ себѣ, вслушиваясь къ доносившимся до него изъ избы стонамъ. И, кинувъ шубу на мерина, отвязалъ лошадей и повелъ къ воротамъ. Затворивъ за выведенными на улицу лошадьми скрипучія ворота, онъ взвалился, чуть поднявшись на ципочки своимъ худымъ длиннымъ тѣломъ на чалаго потнаго подъ мѣстомъ сѣделки мерина, и, перекинувъ усталую ногу, усѣлся половчѣй на худомъ, остромъ хребтѣ лошади и, доставъ стоявшую въ углѣ чекушку, погналъ въ ночное.
   </p>
   <p rend="left">
    Ночное сидоровскіе мужики стерегли сообща съ пашутинскими и стерегли строго, потому что въ это лѣто въ округѣ много отбито было разбойниками лошадей у мужиковъ и помѣщиковъ. Выѣзжая за околицу, Корней вспомнилъ о томъ, какъ подъ Ильинъ день слышно было: разбойники ограбили Троицкаго помѣщика и увезли семь подводъ награбленнаго добра. О томъ, какъ на прошлой недѣлѣ въ лѣсу бабы, ходя за малиной, наткнулись на недобрыхъ людей, какъ вчерась Терентій — лѣсникъ встрѣтилъ троихъ съ ружьемъ и на-силу ушелъ, и задумался о томъ, гдѣ ночуютъ нынче мужики; вчера ночевали въ Скородномъ и толковали о томъ, что голодно стало для лошадей и хотѣли назавтра гнать въ Барсуки. Карней пріостановилъ лошадь и сталъ прислушиваться и приглядываться на правую сторону къ Барсукамъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Слухомъ ничего разслышать не могъ Корней. Послышалось ему, что ржутъ лошади въ Скородномъ, да разобрать нельзя было изъ за собакъ, которыя, хотя и отстали отъ него, но все, встревоженныя его проѣздомъ, еще лаяли у околицы.
   </p>
   <p rend="left">
    — Да и то, — подумалъ Корней, — можетъ наши лошади ржутъ, а можетъ дорожныя.
   </p>
   <p rend="left">
    Большая дорога изъ Мценска въ Ефремовъ проходила мимо самаго Скороднаго и лѣтней порой проѣзжіе на ней
    <hi rend="opdelimiter">
     отпрягали
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     223
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     224
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     и
    </hi>
    ночевали. Видѣть тоже нельзя было изъ за пару, который поднимался въ лощинѣ. &lt;Ночь была свѣтлая и на бугрѣ, какъ днемъ, видно было.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    — Все одно, — подумалъ Корней, — прежде заѣду въ Скородный, окликну ребятъ, коли нѣтъ, и до Барсуковъ переѣхать не далече.
   </p>
   <p rend="left">
    И трясясь рысцой на добромъ меринѣ, Корней сталъ спускаться въ лощину въ молочный туманъ къ мосту. — Послѣ ужина вся тяжелая работа цѣлаго дня сказалась Корнею, онъ не чуялъ ни рукъ, ни ногъ: ѣхалъ и спалъ. Спустившись въ лощину, Корней, почувствовавъ, что кобыла дернулась, открылъ глаза и оглянулся: на десять шаговъ передъ собой не видать было, но слышно было, что у моста жеребенокъ, забѣжавъ подъ кручь,
    <note n="n238">
     <div rend="section" xml:id="n238">
      <head>
       <ref target="#backn238">
        238
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       и
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Псе. Псе. Псе, — долго покрикивалъ, пока наконецъ не услыхалъ топотъ жеребенка по бревнамъ моста. Дожидаясь у моста и надѣвая шубу, Карней услыхалъ крики мужиковъ на право въ Барсукахъ и тамъ же увидалъ огонекъ, краснѣющій сквозь туманъ и тронулъ прямо туда. Но тутъ съ нимъ случилось чудное. Направо онъ
    <note n="n239">
     <div rend="section" xml:id="n239">
      <head>
       <ref target="#backn239">
        239
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Слово:
       </hi>
       онъ
       <hi rend="em">
        по ошибке написано дважды.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Карней, ты что ль?
   </p>
   <p rend="left">
    Онъ остановилъ лошадей и постоялъ, соображая, почудилось ли ему это или точно это голосъ, и вглядываясь въ туманъ, туда, откуда былъ голосъ; но голосъ затихъ и сквозь туманъ не могъ онъ разобрать, что такое высокое чернѣетъ, человѣкъ ли, или такъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Должно почудилось, — подумалъ Карней и поѣхалъ дальше и громкимъ, звонкимъ голосомъ окликнулъ мужиковъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Корнюха! — опять послышалось ему сзади, но голосъ былъ знакомый, но не мужицкой.
   </p>
   <p rend="left">
    Корнею жутко стало, и онъ, махая ногами, погналъ мерина по направленію къ голосамъ, откликнувшимся на его крикъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Кто идетъ? — крикнулъ на Корнея грубый веселый голосъ, который онъ узналъ тотчасъ же за Макаркинъ, — говори крещена ли душа?
   </p>
   <p rend="left">
    И одинъ изъ 2-хъ караульныхъ нынѣшней ночи — Макаръ, въ шубѣ и треухѣ съ дубиной подошелъ къ нему.
   </p>
   <p rend="left">
    — Аль не призналъ? — тихо сказалъ Корней, слѣзши съ лошади и снимая оброти.
   </p>
   <p rend="left">
    — Чтожъ не окликаешься, я было убилъ, шалый право. Что
    <hi rend="opdelimiter">
     поздно?
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     224
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     225
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     —
    </hi>
    Овесъ доваживалъ. Э! Кормъ то, кормъ-то, — сказалъ Корней, путая лошадь и проведя рукой по высокой густой отавѣ и прислушиваясь къ звучному срыву длинной травы.
   </p>
   <p rend="left">
    — А что не видалъ недобрыхъ людей?
   </p>
   <p rend="left">
    — А Богъ е знаетъ, кто то окликнулъ меня у острова.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вре?
   </p>
   <p rend="left">
    — Пра.
   </p>
   <p rend="left">
    — A гдѣ мужики то?
   </p>
   <p rend="left">
    — А вонъ ребята баловали, огонь развели. —
   </p>
   <p rend="left">
    Корней, перекинувъ на спину одну ременную, другую пенечную узды, тихими шагами усталыхъ ногъ пошелъ на гору.
    <note n="n240">
     <div rend="section" xml:id="n240">
      <head>
       <ref target="#backn240">
        240
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        По ошибке не зачеркнуто:
       </hi>
       На краю жневья и вершины.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Что поздно? — спросилъ старикъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Овесъ довозить хотѣлось.
   </p>
   <p rend="left">
    — Что же, довозилъ что-ли?
   </p>
   <p rend="left">
    — Нѣ, — лѣниво отвѣчалъ Корней, повернулся на восходъ къ высожарамъ, только выходившимъ изъ тумана и, снявъ шапку, сталъ молиться: Іесусу, Богородицѣ, Николи, Херувими, за родителей и, поклонившись, зѣвая, легъ подъ шубу. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Эхъ, народъ нынче, — говорилъ Евстигнѣй подошедшему Макару. — Ночка захватитъ, ужъ и валится. — Приди теперь воръ.
   </p>
   <p rend="left">
    — А я то что? — сказалъ Макаръ. — Я этаго сна, чтобы и знать, — не знаю.
   </p>
   <p rend="left">
    — Толкуй больше, ты, я чай, на возу день пролежалъ, за двумя сыновьями въ старикахъ, а какъ я нони 3 осьмини смахалъ гречи, солнце еще во гдѣ было, да возилъ, такъ руки то не знаю мои ли, чужія ли.
   </p>
   <p rend="left">
    — Эка диво! слабъ ты больно.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ослабѣешь. Ты не ослабнешь. Вишь курдюкъ то наѣлъ, съ тебя портки не стащишь, а съ меня ползутъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Да ужъ ты завистливъ больно на работу. Сталъ бы я биться, отдалъ бы землю, али безъ отдачи собралъ повозку, темной
    <note n="n241">
     <div rend="section" xml:id="n241">
      <head>
       <ref target="#backn241">
        241
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       темный
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Чтожъ, ступай, ктожъ тебя держитъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    — А то и держитъ, что мнѣ слава Богу есть причемъ жить. Ай, ай, держи, — закричалъ Макарка на крикъ товарища и пошелъ подъ гору.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006002004">
   <head rend="left">
    * № 28.
   </head>
   <p rend="left">
    Какихъ бы мы ни были лѣтъ — молодые ли старые, — куда мы ни
    <note n="n242">
     <div rend="section" xml:id="n242">
      <head>
       <ref target="#backn242">
        242
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зачеркнуто:
       </hi>
       по
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     прежде
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     225
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     226
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     насъ
    </hi>
    жившихъ людей, мы увидимъ одно и одно удивительное и страшное &lt;явленіе&gt; — люди родятся, ростутъ, радуются, печалуются, чего то желаютъ, ищутъ, надѣются, получаютъ желаемое и желаютъ новаго или лишаются желаемаго и опять ищутъ, желаютъ, трудятся, и всѣ — и тѣ, и другіе — страдаютъ, умираютъ, зарываются въ землю и изчезаютъ изъ міра и большей частью и изъ памяти живыхъ, — какъ будто ихъ не было и, зная что ихъ неизбѣжно ожидаютъ страданія, смерть и забвеніе, продолжаютъ дѣлать тоже самое.
   </p>
   <p rend="left">
    Зачѣмъ? Къ чему? трудиться, достигать желаемаго, когда все кончится болѣзнью, страданіемъ, смертью и забвеніемъ. Мой удѣлъ страдать, мучаться и умереть. Если уже это неизбѣжно, то не лучше ли скорѣе, чѣмъ обманываться и ждать этаго? И какая разница между 80
    <note n="n243">
     <div rend="section" xml:id="n243">
      <head>
       <ref target="#backn243">
        243
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Цыфра:
       </hi>
       80
       <hi rend="em">
        переделана из:
       </hi>
       70
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Для того, чтобы продолжать жить, зная неизбѣжность смерти, (а знаетъ эту неизбѣжность и 10 лѣтній ребенокъ) есть только два средства; одно — непереставая такъ сильно желать и стремиться къ достиженію радостей этаго міра, чтобы все время заглушать мысль о смерти, другое — найти въ этой временной жизни, короткой или долгой, такой смыслъ, который не уничтожался бы смертью. — И всѣ люди, которыхъ я зналъ и знаю, я самъ въ разныя времена моей жизни, всѣ люди прошедшаго, жизнь которыхъ я знаю, жили и живутъ или отдаваясь страстямъ, чтобъ заглушить мысль о смерти, или направляя жизнь такъ, чтобы дать ей смыслъ, неуничтожаемый смертью.
   </p>
   <p rend="left">
    Только какъ исключеніе являются тѣ, всегда и всѣмъ ужасающіе, люди, которые не въ силахъ стремленіями страстей заглушить мысль о смерти и не въ силахъ найти смыслъ жизни, &lt;сами&gt; убиваютъ себя.
   </p>
   <p rend="left">
    Желанія, заглушающія мысль о смерти, всегда свойственны человѣку, всегда однѣ и тѣже, особенно ярко они видны у дѣтей, для которыхъ такъ естественно изъ за вѣчно новыхъ, само собою возникающихъ желаній не видѣть предстоящей смерти, что этотъ путь жизни понятенъ всякому.
   </p>
   <p rend="left">
    Другой путь, направляющій стремленія человѣка такъ, чтобы жизнь получала смыслъ, неуничтожаемый смертью — точно также простъ и естествененъ для человѣка, не разрушившаго тѣ вѣрованія, которыя были внушены ему при его воспитаніи и ростѣ. Путь этотъ есть вѣра. Нѣтъ народа изъ тѣхъ, которыхъ мы знаемъ и можемъ знать, въ которыхъ дѣти въ особенности матерями не воспитывались въ извѣстныхъ вѣрованіяхъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Вѣрованія же, всякая вѣра есть объясненіе смысла жизни, — такое, при которомъ смерть не нарушаетъ его, и указаніе
    <hi rend="opdelimiter">
     на
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     226
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     227
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     то,
    </hi>
    какое должно быть направленіе этой жизни, т. е. какъ человѣкъ долженъ направлять свою свободную волю для приданія своей жизни такого внѣвременнаго значенія, не исчезающаго со смертью, — указаніе, что добро и что зло. Усвоеніе извѣстныхъ вѣрованій также естественно, неизбѣжно даже, какъ увлеченіе желаніями и страстями. Точно также, какъ желанія и страсти, не дожидаясь нашего выбора, втягиваютъ и влекутъ за собою, точно также, не дожидаясь нашего выбора, извѣстное объясненіе смысла нашей жизни, — такого, который не разрушается смертью, — передается намъ вмѣстѣ съ нашимъ ростомъ и воспитаніемъ.
    <note n="n244">
     <div rend="section" xml:id="n244">
      <head>
       <ref target="#backn244">
        244
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Объясненіе этаго смысла нашей жизни, — такое, которое не уничтожается смертью, — есть вѣра.
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n245">
     <div rend="section" xml:id="n245">
      <head>
       <ref target="#backn245">
        245
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       имѣющее
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    (Когда объясненіе это не дается, какъ несомнѣнное знаніе, имѣющее сверхъестественное происхожденіе, то оно доказывается и объясняется, и тогда оно становится наукой — философіей.) Но такъ какъ ребенку и юношѣ нельзя передать философскаго ученія, не насилуя его, ибо по нетвердости своего ума и діалектики онъ, не будучи въ силахъ отрицать, приметъ всякое [ученіе], то философія никогда не могла быть передаваема и не передавалась растущимъ поколѣніямъ, а всегда передавалась вѣра.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    Вездѣ, всегда, сколько я видѣлъ и понималъ въ моей 50-лѣтней жизни, сколько я могъ понять въ изученіи жизни далеко живущихъ отъ меня и прежде жившихъ, я видѣлъ, что люди не могутъ жить и не живутъ внѣ этихъ двухъ путей жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Всегда и вездѣ также неизбѣжны желанія и страсти человѣка, какъ и передача ему извѣстныхъ вѣрованій, объясняющихъ для него &lt;вѣчный&gt; невременный смыслъ жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Одинаково невозможенъ и непонятенъ представляется человѣкъ, не имѣющій страстей и желаній, какъ и человѣкъ, не имѣющій вѣрованій, объясняющихъ для него смыслъ жизни и уничтожающій смерть.
   </p>
   <p rend="left">
    Случай тѣхъ дикихъ, о которыхъ пишутъ путешественники, какъ неимѣющихъ никакихъ вѣрованій и тѣхъ, между нами живущихъ людей, которые, отрицая всякое вѣрованіе, полагаютъ, что воспитываютъ дѣтей внѣ всякаго объясненія смысла жизни, не уничтожаемаго смертью, могутъ казаться намъ исключеніями только по тому, что мы по отношенiю дикихъ, слишкомъ мало зная и языкъ и воззрѣнія дикихъ, не умѣемъ для
    <hi rend="opdelimiter">
     себя
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     227
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     228
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     выразить
    </hi>
    ихъ вѣрованій, по отношенію же отрицающихъ вѣру въ нашемъ обществѣ изъ за отрицанія внѣшнихъ формъ, не замѣчаемъ тѣхъ вѣрованій, который они кладутъ въ основу своих объясненій смысла жизни. —
   </p>
   <p rend="left">
    Всякій дикій считаетъ или не считаетъ хорошимъ и дурнымъ что нибудь, кромѣ удовлетворенія своихъ страстей. Если нѣтъ, если онъ не знаетъ различія хорошаго и дурнаго, кромѣ въ своихъ тѣлесныхъ вкусахъ, то онъ не человѣкъ; если же онъ считаетъ по мимо и противно своимъ страстямъ одно — хорошимъ, другое — дурнымъ, — хотя бы убійство своего врага онъ считалъ хорошимъ, — у него есть вѣрованія, которыя даютъ вѣчный смыслъ его жизни, и, какъ онъ получилъ ихъ отъ предковъ, такъ и передаетъ своимъ потомкамъ. Если мыслящій человѣкъ, мысленно отвергающій всякія вѣрованія, знаетъ различіе между добромъ и зломъ,
    <note n="n246">
     <div rend="section" xml:id="n246">
      <head>
       <ref target="#backn246">
        246
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       зло,
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Пускай онъ думаетъ, что онъ отвергъ всякую вѣру, что одинъ разсудокъ открылъ ему это, &lt;хотя и легко бы убѣдиться, что разумомъ можетъ быть доказано, что причина и что слѣдствіе, но то, что добро и что зло, не можетъ быть доказано разумомъ,&gt; но все таки, полагая, что человѣкъ, жертвуя своими стремленіями и поборая страсти въ пользу общаго блага, дѣлаетъ хорошо, онъ &lt;только&gt; вѣруетъ въ то, что стремленіе къ общему благу есть то, что даетъ его жизни такой смыслъ, который не уничтожается смертью. И принявъ невольно это вѣрованіе отъ другихъ, онъ также невольно передаетъ его своимъ дѣтямъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Вездѣ и всегда, куда ни посмотришь, — борьба, несмотря на угрожающую смерть, — [борьба] между слѣпымъ стремленіемъ къ удовлетворенiю страстей, вложенныхъ въ человѣка,
    <note n="n247">
     <div rend="section" xml:id="n247">
      <head>
       <ref target="#backn247">
        247
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       человѣку
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n248">
     <div rend="section" xml:id="n248">
      <head>
       <ref target="#backn248">
        248
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зачеркнуто:
       </hi>
       между совѣстью
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Бываютъ въ жизни отдѣльныхъ людей времена, когда [человѣкъ]
    <note n="n249">
     <div rend="section" xml:id="n249">
      <head>
       <ref target="#backn249">
        249
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       онъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Съ безчисленныхъ сторонъ можно разсматривать жизнь человѣка и народовъ, но я не знаю болѣе общаго, широкаго и заключающаго въ себѣ все, чѣмъ живетъ человѣкъ, какъ
    <hi rend="opdelimiter">
     тотъ
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     228
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     229
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     взглядъ
    </hi>
    на него, при которомъ главный вопросъ составляетъ эта борьба между страстями и вѣрой въ добро.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ отдѣльномъ человѣкѣ борьба этихъ двухъ началъ производитъ безчисленныя положенія, въ которыя онъ становится, точно тоже и въ народахъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Но въ народахъ въ продолженіе извѣстнаго времени, какъ во всѣхъ явленіяхъ, переносимыхъ отъ частнаго къ общему, различія положеній этихъ, безконечно видоизмѣняющіяся въ отдѣльныхъ лицахъ, упрощаются и получаютъ извѣстную правильность и законченность.
   </p>
   <p rend="left">
    Такъ въ послѣднія два столѣтія жизни русскаго народа при безконечно разнообразныхъ положеніяхъ отдѣльныхъ лицъ къ вопросу о вѣрѣ, во всемъ народѣ за это время ясно выразилось одно продолжительное и опредѣленно ясное движеніе.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    И объ этой борьбѣ между похотью и совѣстью отдѣльныхъ лицъ и всего русскаго народа я хочу написать то, что я знаю.
    <note n="n250">
     <div rend="section" xml:id="n250">
      <head>
       <ref target="#backn250">
        250
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Я буду писать о частныхъ лицахъ, о государственныхъ лицахъ, но и тѣхъ я буду описывать и буду судить о нихъ только по отношенію того вѣчнаго вопроса всякаго человѣка, на сколько онъ служилъ Богу или мамонѣ.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Судить людей я не буду. Я буду описывать только
    <note n="n251">
     <div rend="section" xml:id="n251">
      <head>
       <ref target="#backn251">
        251
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       тольку
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    И для того, чтобы описаніе этихъ лицъ не представилось ложнымъ, одностороннимъ, мнѣ необходимо устранять
    <note n="n252">
     <div rend="section" xml:id="n252">
      <head>
       <ref target="#backn252">
        252
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зачеркнуто:
       </hi>
       составившiяся и
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n253">
     <div rend="section" xml:id="n253">
      <head>
       <ref target="#backn253">
        253
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       о
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n254">
     <div rend="section" xml:id="n254">
      <head>
       <ref target="#backn254">
        254
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       положены
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     которой
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     229
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     230
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     я
    </hi>
    говорилъ, — между похотью и совѣстью, спорить, отрицать или утверждать противное тому, что утверждается описывавшими уже тѣхъ же лицъ;
    <note n="n255">
     <div rend="section" xml:id="n255">
      <head>
       <ref target="#backn255">
        255
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       тѣ же лица
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Причины, побуждающія насъ составлять преждевременныя и всегда ложныя сужденія объ историческихъ дѣятеляхъ, троякія, и всѣ ведутъ къ одной и той же цѣли, къ преувеличенному и ложному значенію, придаваемому нами этимъ лицамъ.
    <note n="n256">
     <div rend="section" xml:id="n256">
      <head>
       <ref target="#backn256">
        256
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Против слов:
       </hi>
       этимъ лицамъ.
       <hi rend="em">
        на полях написано:
       </hi>
       1) Герои — власть 2) Приближенные историки выгоды 3) государственное
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    1-я причина есть присущее человѣку, въ особенности первобытному, свойство приписывать значеніе и даже достоинство силѣ и власти. Человѣкъ имѣетъ власть. Онъ можетъ жечь, убивать, лишать свободы и имущества, и первобытный человѣкъ естественно дѣлаетъ разсужденіе: если онъ имѣетъ власть, то онъ
    <note n="n257">
     <div rend="section" xml:id="n257">
      <head>
       <ref target="#backn257">
        257
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зачеркнуто:
       </hi>
       имѣлъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Несмотря на очевиднѣйшіе примѣры пріобрѣтенія власти по наслѣдству, по любовнымъ интригамъ, по случайности, разсужденіе такъ естественно, что нетолько первобытный человѣкъ, но и образованный человѣкъ легко впадаетъ въ это заблужденіе, какъ только способъ пріобрѣтенія власти хотя нѣсколько скрытъ отъ глазъ наблюдателя, когда власть пріобрѣтается не однимъ, двумя, тремя очевидно случайными событіями, но когда случайностей этихъ много, и условія болѣе усложняются. —
   </p>
   <p rend="left">
    Въ возвышеніи Мазарини,
    <note n="n258">
     <div rend="section" xml:id="n258">
      <head>
       <ref target="#backn258">
        258
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Мазарина
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n259">
     <div rend="section" xml:id="n259">
      <head>
       <ref target="#backn259">
        259
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Аракчеевъ уже опре[дѣленно] пpя[мо]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Указывая на это, я не хочу сказать, что пріобрѣтеніе власти всегда исключаетъ достоинство, но я только прошу о томъ, чтобы не попадать въ обычную ошибку сужденія. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Человѣкъ властвуетъ надъ другими, стало быть онъ имѣетъ что то особенное, давшее ему власть. И это особенное есть его достоинство — сила характера, умъ, геніальность, высота душевная и т. д. Я прошу помнить только то, что власть есть таинственнѣйшее изъ таинственныхъ явленій, о которой сказано, поэтому, что она отъ Бога. И что обладаніе властью есть
    <hi rend="opdelimiter">
     одно
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     230
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     231
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     явленіе,
    </hi>
    а достоинство — другое и что одно вовсе не вытекаетъ изъ другаго и не имѣетъ даже ничего, связующаго ихъ. Люди съ огромными достоинствами теряютъ власть, люди безъ достоинства пріобрѣтаютъ и удерживаютъ ее, и на оборотъ. Я прошу только о томъ, чтобы наблюдать оба явленія отдѣльно. Человѣкъ имѣетъ власть — хорошо. Теперь, независимо отъ власти, посмотримъ, имѣетъ ли онъ достоинство. Я только прошу помнить, что не все то золото, что блеститъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Эта причина — ошибка логическая.
   </p>
   <p rend="left">
    2-я причина — психологическая. Люди, находящіеся около человека, имѣющаго власть, и раздѣляющіе ея выгоды, суть тѣ самые, черезъ которыхъ
    <hi rend="em">
     однихъ
    </hi>
    переходятъ въ массы и въ потомство свѣденія о владыкѣ. Люди эти должны складывать все черное и выставлять одно бѣлое, вопервыхъ для того, чтобъ оправдать передъ самимъ собой тѣ выгоды, которыми они пользуются, во 2-хъ, для того, чтобы оправдать свое подчиненіе и униженiе. Эти то люди передаютъ свѣденія и пишутъ исторію.
   </p>
   <p rend="left">
    3-я причина — всегда ложнаго и преувеличенно похвальнаго сужденія о владыкахъ состоитъ въ томъ, что сами люди, облеченные властью, въ особенности, если они тщеславны, какъ Людовикъ XIV, Наполеонъ, Петръ, Екатерина, и при продолжительныхъ царствованіяхъ, сами пишутъ свою исторію или подготавливаютъ для нея матерьялы, старательно устраняя все невыгодное и разглашая очень часто ложное въ свою пользу. Чему очевидно содѣйствуютъ, пересаливая въ своемъ усердіи, ихъ льстецы. Какъ ни старается потомъ историческая критика разобрать истину, она не можетъ этаго сдѣлать, ибо очень часто оставшіеся матерьялы для исторіи всѣ прошли черезъ руки владыкъ или ихъ льстецовъ. При Петрѣ не велѣно было давать бумаги и чернилъ монахамъ.
   </p>
   <p rend="left">
    4-ю причину ложнаго восхваляющаго сужденія о достоинствахъ владыкъ я назову причиной діалектической. Пишутъ о владыкахъ люди науки исторической. Мнимая наука эта имѣетъ своимъ предметомъ изслѣдованіе жизни народовъ и государствъ, и потому мѣрило достоинства, прилагаемое историками къ дѣятельности правителей, есть совсѣмъ не то, которое прилагается всѣми людьми ко всѣмъ людямъ, т. е. мѣрило борьбы между похотью и совѣстью, но совсѣмъ другое, мѣрило большаго или меньшаго содѣйствія извѣстнымъ государственнымъ или народнымъ цѣлямъ, которыя предположилъ себѣ историкъ. Не говоря уже о томъ хаосѣ мнѣній, который существуетъ въ сужденіяхъ историковъ о задачахъ исторіи и томъ мѣрилѣ, которое должно прикладываться къ изслѣдованію историческихъ явленій, т. е., что должно считаться дурнымъ, что хорошимъ, несомнѣнно уже то, что мѣрило историческое не можетъ совпадать съ мѣриломъ человѣческимъ, что то, что хорошо &lt;и полезно&gt; для процвѣтанія Германскаго народа, не можетъ быть хорошо для Франц[узовъ] и т.
    <hi rend="opdelimiter">
     п.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     231
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     232
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Самое
    </hi>
    раздѣленіе Вавилонской башней рода человѣческаго на народы и государства уже исключаетъ возможность совпаденія народнаго государственнаго добра съ добромъ общимъ. Между тѣмъ историки, пользуясь уже односторонне подготовленнымъ матерьяломъ, о которомъ говорено, дѣлаютъ тутъ еще
    <note n="n260">
     <div rend="section" xml:id="n260">
      <head>
       <ref target="#backn260">
        260
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зачеркнуто:
       </hi>
       тутъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Какъ въ первомъ случаѣ, ошибки логической, гдѣ дѣлается ложный выводъ о томъ, что, если есть власть, то и есть достоинство, я не отрицаю возможность достоинства при власти, но прошу различать, такъ и въ этихъ послѣдующихъ случаяхъ ошибокъ я ничего не отрицаю, но прошу различать. Я прошу помнить то, что, если для приближенныхъ Наполеона III
    <note n="n261">
     <div rend="section" xml:id="n261">
      <head>
       <ref target="#backn261">
        261
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зачеркнуто:
       </hi>
       б[ыло]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Точно также я прошу помнить, что восхваленіе историками не отрицаетъ и не доказываетъ его.
   </p>
   <p rend="left">
    По отношенію же къ историкамъ, сливающимъ въ одно достоинство дѣятеля государственнаго съ человѣкомъ, надо быть тѣмъ болѣе осторожнымъ, что дѣятельность государственная по существу своему большей частью противуположна требованіямъ совѣсти. И по тому, не отрицая заслугъ дѣятеля, какъ государственнаго слуги,
    <note n="n262">
     <div rend="section" xml:id="n262">
      <head>
       <ref target="#backn262">
        262
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       слугу
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    И такъ, совершенно отрѣшившись отъ тѣхъ, вслѣдствіе ряда заблужденій, ложныхъ представленiй
    <note n="n263">
     <div rend="section" xml:id="n263">
      <head>
       <ref target="#backn263">
        263
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       представленіяхъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="opnumber">
     232
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     233
    </hi>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006002005">
   <head rend="left">
    * № 29.
   </head>
   <p rend="center Razradka">
    Конспектъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Предисловіе. —
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Страхъ смерти отбиваетъ охоту жизни. Одно спасеніе — или забыть смерть или найти въ жизни смыслъ, не уничтожаемый смертью.
   </p>
   <p rend="left">
    Забыть смерть можно, отдаваясь страстямъ, возбуждая ихъ. Смыслъ жизни, не уничтожаемый смертью — вѣра и подчиненіе ея ученію своей жизни. Въ борьбѣ между этими двумя направленіями воли — весь смыслъ и интересъ какъ всякой частной жизни, такъ и жизни народовъ.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Хочу описать эту борьбу за 100
    <note n="n264">
     <div rend="section" xml:id="n264">
      <head>
       <ref target="#backn264">
        264
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Цыфра:
       </hi>
       100 переделана из: 150
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Въ числѣ этихъ лицъ будутъ лица историческіе, правительственные, Цари, управители. Цари и правители представятся иначе, чѣмъ они представляются историками.
   </p>
   <p rend="left">
    Различіе произошло отъ многихъ причинъ. Историки подчиняются обману, подготавливаемому правителями, власть всегда восхволяема, но главная причина: это то, что историки, смыслъ жизни, не уничтожаемый смертью, видятъ въ государственномъ усиленіи, обособленіи.
    <note n="n265">
     <div rend="section" xml:id="n265">
      <head>
       <ref target="#backn265">
        265
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       обасобленіи
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="center Razradka">
    I часть. I Глава.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ 1723 году въ концѣ Царствованія Петра I, въ тогдашней огромной Московской губерніи въ 200 верстахъ отъ Москвы, въ 15 верстахъ отъ Мценска въ деревенской глуши у одинокаго мужика Онисима родился сынъ. Онисимъ Марковъ жилъ одинъ съ старухой матерью и еще не старой женой, отъ которой до сихъ поръ у него все рожались дѣвочки.
   </p>
   <p rend="left">
    Онисимъ былъ второй сынъ у отца, a всѣхъ было трое. Старшаго въ первый наборъ отдали въ солдаты. Отецъ умеръ и скоро послѣ смерти отца меньшой братъ бѣжалъ, и Онисимъ остался одинъ съ женой и матерью. Онисимъ былъ мужикъ черный и грубый, и голосъ и обхожденье у него были грубые. Ростомъ онъ былъ большой, широкоплечій, волоса были кудрявые, всегда лохматые, и борода небольшая, такая кудрявая, что ее пальцами разобрать нельзя было. Брови у него всегда бывали нахмурены, и носъ большой, съ горбомъ. Во хмѣлю онъ былъ еще сумрачнѣе и сердитѣе, и пьянаго его всѣ боялись. Говорить онъ много не любилъ и всегда бывалъ за работой. И рѣдко
    <hi rend="opdelimiter">
     кто
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     233
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     234
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     противъ
    </hi>
    него могъ сработать. Старуха Кириловна, мать Онисимова,
    <note n="n266">
     <div rend="section" xml:id="n266">
      <head>
       <ref target="#backn266">
        266
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Онисимого
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n267">
     <div rend="section" xml:id="n267">
      <head>
       <ref target="#backn267">
        267
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       не
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Жилъ Онисимъ одинъ уже 8 лѣтъ. Была у него одна изба старая, сѣни и клѣть плетневая съ &lt;рундукомъ&gt;,
    <note n="n268">
     <div rend="section" xml:id="n268">
      <head>
       <ref target="#backn268">
        268
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        На полях написано:
       </hi>
       рундукъ?
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Въ прошломъ 22 году рожь вовсе не родилась, и кое какъ прокормились, гдѣ въ займы взялъ 5 осьминъ, гдѣ овсомъ, но скотину не продали. Въ нынѣшнемъ, 23-мъ году урожай былъ хорошъ, и озимое, и яровое, и сѣно родилось, такъ что Онисимъ надѣялся долгъ отдать, прокормиться и пустить на зиму лишнія двѣ головы.
   </p>
   <p rend="left">
    Только уборка въ нынѣшнемъ году задержалась. Спожинками пошли дожди, и хлѣбъ отбился отъ рукъ. Съ Успенья опять стало ведро. Въ то время, какъ родился у него сынъ, Онисимъ доваживалъ послѣдніе снопы съ поля. —
   </p>
   <p rend="left">
    Онисимъ въ этотъ день до зори пріѣхалъ изъ ночнаго. Бабы уже были вставши и издалека еще онъ увидалъ въ туманѣ дымъ изъ своей избы. Изба его была 2-я съ края. Бабы ставили хлѣбы. Марѳа выбѣжала, отворила ворота, и Онисимъ
    <note n="n269">
     <div rend="section" xml:id="n269">
      <head>
       <ref target="#backn269">
        269
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       собрался только, закусилъ хлѣбушка теплаго съ квасомъ и
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     лошадей
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     234
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     235
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     на
    </hi>
    улицу. Марѳа, ходившая къ сосѣдкѣ за
    <note n="n270">
     <div rend="section" xml:id="n270">
      <head>
       <ref target="#backn270">
        270
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       верев[кой]
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n271">
     <div rend="section" xml:id="n271">
      <head>
       <ref target="#backn271">
        271
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        На полях написано:
       </hi>
       кафтанъ?
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Митюха! Постой. Вилы забыли.
   </p>
   <p rend="left">
    — На дворѣ, въ саняхъ! — крикнулъ мужъ.
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Баба&gt; сбѣгала &lt;и&gt; принесла вилы, и они поѣхали рысью. &lt;И они выѣхали за околицу.&gt; Но какъ ни рано они выѣхали — еще солнушко не выходило изъ за Барсуковъ,
    <note n="n272">
     <div rend="section" xml:id="n272">
      <head>
       <ref target="#backn272">
        272
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Поповой горы
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Не сыра? Дядя Нефедъ! — крикнулъ Онисимъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Сверху росно,
    <note n="n273">
     <div rend="section" xml:id="n273">
      <head>
       <ref target="#backn273">
        273
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Росно
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Заворотивъ съ дороги на свою пашню, Онисимъ выскочилъ изъ телѣги, завернулъ за оглоблю подласаго мерина и, поддвинувъ чалую къ самымъ крестцамъ, перевернулъ, ощупалъ снопъ и — господи благослови — скидалъ верхніе снопа, которые были сыры, и сталъ укладывать сплющившіеся отъ дождя снопы волотью внутрь, гузомъ наружу, — тяжелые снопы. Марѳа подтаскивала изъ другаго крестца знакомые ей, ею нажатые, ею навязанные снопы. Какъ только ящикъ былъ полонъ, Онисимъ влѣзъ на телѣгу, и Марѳа, доставь &lt;вилы изъ задней телеги&gt;, подтаскивала ловко снопъ за снопомъ, подкидывала ему такъ скоро, что онъ не успѣвалъ съ ними разбираться.
   </p>
   <p rend="left">
    — Будетъ чтоли?
   </p>
   <p rend="left">
    — На ужъ, всю забирай.
   </p>
   <p rend="left">
    И Марѳа, взявъ вилы изъ другой телѣги, всадила ихъ подъ свясла, дала послѣдніе 6 сноповъ, подлезла подъ ось, достала веревку и перекинула. Увязавъ возъ, Онисимъ спрыгнулъ, завернулъ Чалую и подвелъ подласаго къ другой копнѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    Другую копну Марѳа также перекидала почти всю, но вдругъ остановилась и оперлась на вилы, вложивъ локоть въ развилину.
   </p>
   <p rend="left">
    — Кидай чтоль? — крикнулъ мужъ. — Аль
    <hi rend="opdelimiter">
     умираешь.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     235
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     236
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     —
    </hi>
    Держи, — крикнула баба, вдругъ тряхнувъ головой, чтобы поправить кичку и докидала послѣдніе снопы.
   </p>
   <p rend="left">
    Опять они увязали и другой возъ и вывели лошадей по неровной пашнѣ на прибитую, усыпанную зернами дорогу. Солнце уже взошло и со всѣхъ сторонъ мужики, которые накладывали, которые выѣзжали, которые уже увозили снопы. Выѣхавъ на дорогу, они попали въ
    <note n="n274">
     <div rend="section" xml:id="n274">
      <head>
       <ref target="#backn274">
        274
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Переделано из:
       </hi>
       на
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Савоська разсказывалъ двумъ шедшимъ съ нимъ мужикамъ, какъ вчерась пріѣзжалъ на барскій дворъ воеводскій писарь описывать. Дмитрій подошелъ къ нимъ, послушалъ, но, замѣтивъ, что подласый щипетъ изъ воза, онъ большими шагами пошелъ мимо воза, поднялъ выбившіеся колосья, глянулъ искоса на Марѳу изъ подъ черныхъ насупленныхъ бровей. Она была красна и потна, какъ будто въ самую жару и шла неровно.
   </p>
   <p rend="left">
    — Полѣзай на возъ чтоль? — сказалъ Онисимъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Марѳа, не отвѣчая, взялась за снопы.
   </p>
   <p rend="left">
    — Эй, Митюха, останови мерина то, бабу посадить.
   </p>
   <p rend="left">
    — Тпруу. — И почти на ходу Онисимъ подсунулъ перебиравшую по веревкѣ руками бабу и, когда она скрылась отъ него вверху, пошелъ къ передней лошади.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вишь бабу то жалѣешь, — крикнулъ Митюха.
   </p>
   <p rend="left">
    — Нельзя же.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда они своротили съ слободы проулкомъ на гумно и подъѣхали къ одному конченному круглому овсяному, другому ржаному и 3-му начатому одонью, Марѳе отлегло, она встала на возу,
    <note n="n275">
     <div rend="section" xml:id="n275">
      <head>
       <ref target="#backn275">
        275
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        По ошибке не зачеркнуто:
       </hi>
       раз
       <hi rend="em">
        зачеркнуто:
       </hi>
       вязала
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n276">
     <div rend="section" xml:id="n276">
      <head>
       <ref target="#backn276">
        276
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       опять боль въ поясницѣ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n277">
     <div rend="section" xml:id="n277">
      <head>
       <ref target="#backn277">
        277
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       не могла больше пить, она сѣла къ одонью въ холодокъ и застонала. —
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Я до двора пойду, Митя.
    <note n="n278">
     <div rend="section" xml:id="n278">
      <head>
       <ref target="#backn278">
        278
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Онисимъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Э! Дуй тебя горой! Поди, да Матушку пошли, — сказалъ &lt;Онисимъ&gt;, — докидать
    <hi rend="opdelimiter">
     надо.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     236
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     237
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     И
    </hi>
    Марѳа побрела по тропинкѣ черезъ гумно ко двору.
    <note n="n279">
     <div rend="section" xml:id="n279">
      <head>
       <ref target="#backn279">
        279
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       — Матушка, поди подай съ другаго воза, мочи моей нѣтъ. — Сказала она, входя въ избу. Старушка оправила платокъ на головѣ и пошла на гумно.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Проходя мимо току, Марѳа подмела раскиданныя ворошки и загнала куръ. Потомъ зашла въ конопи и подняла яичко. Кириловны не было въ избѣ, она пошла на рѣчку съ бѣльемъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Поди, матушку посылай и Машку
    <note n="n280">
     <div rend="section" xml:id="n280">
      <head>
       <ref target="#backn280">
        280
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Машки
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Когда старуха пришла, Марѳе опять полегчило, и она хотѣла опять идти на гумно. — Но свекровь не велѣла ей.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ты хоть хлѣбушки вынь, а ужъ видно я съѣзжу. А коли что, ты за Сидоровной Машку пошли.
   </p>
   <p rend="left">
    Во вторую поѣздку Онисимъ взялъ съ собой мать.
   </p>
   <p rend="left">
    Они сѣли въ одну телѣгу съ матерью.
   </p>
   <p rend="left">
    — Самая пора нужная, а она рожать! Такое мое счастье. —
   </p>
   <p rend="left">
    — А ты, Онисимушка, не грѣши, — сказала мать. Все отъ Бога. А ты какъ думаешь? Вѣдь и ей не легко. Значитъ Богу они нужны, коли родятся. —
   </p>
   <p rend="left">
    — На кой ихъ лядъ. Дѣвокъ то.
   </p>
   <p rend="left">
    — A грѣхъ! Развѣ она виновата. Такъ Богъ даетъ. Другой и съ ребятами мучается, а другой &lt;отъ дѣвокъ[?]&gt;. Вотъ Петра зятя принялъ, лучше сына почитаетъ, такъ то. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Думали сыра, а она такъ провяла, &lt;что какъ сткло&gt;. Только теперь не упустить, — сказалъ Онисимъ про рожь.
   </p>
   <p rend="left">
    Съ старухой накладывать дѣло шло не такъ споро, какъ съ Марѳой. И они до обѣда провозились съ другой поѣздкой.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда они съ матерью вернулись съ возомъ изъ другой поѣздки, Дунька выбѣжала имъ навстрѣчу.
   </p>
   <p rend="left">
    — Бабушка, поди къ мамушки. Она умираетъ. Я за Сидоровной бѣгала, да она въ Пашутина ушла.
   </p>
   <p rend="left">
    Старуха слѣзла на улицѣ и пошла въ избу, а Онисимъ одинъ повелъ воза на гумно.
   </p>
   <p rend="left">
    — Гдѣ жъ бабы то? — крикнулъ ему сосѣдъ, вывершивавшій свое одонье.
   </p>
   <p rend="left">
    — Недосугъ! — отвѣчалъ Дмитрій. — Ему хорошо, какъ самъ шестъ, а одному и одонья не скласть. Небось не придетъ подсобить.
   </p>
   <p rend="left">
    — Эй, Максимъ, поди дядѣ Онисима поскидай воза то, — какъ бы отвѣчая на его мысли, сказалъ сосѣдъ сыну. — Ничего. Обѣдать то еще рано, а мы всю привезли. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну спаси тебя Богъ, — сказалъ Онисимъ и сталъ развязывать возъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Что кумъ? Али опять крестить?
   </p>
   <p rend="left">
    — Да &lt;должно&gt;, видно, что такъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — То то пословица: всѣмъ бы молодецъ, да дѣвичей отецъ.
    <hi rend="opdelimiter">
     —
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     237
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     238
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Дмитрій
    </hi>
    нахмурился и не отвѣчая, стоя на возу, заваливалъ снопами Максимку такъ, что онъ не успѣвалъ разбираться.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Оставшись одна, Марѳа достала хлѣбы, но вдвинуть назадъ кочаргу не могла. Она даже не могла подойти къ окну, чтобы позвать дѣвочку, она легла и болѣе не вставала, пока у ней не родился ребенокъ. На нее нашелъ было страхъ, но, помолившись на образа, она успокоилась. «Быть живой — буду жива и безъ бабки». — Когда боли отпустили ее, и ребеночекъ закричалъ, она взяла его, осмотрѣла и, увидавъ, что мальчикъ, еще разъ помолилась Богу и хотѣла вставать, но ослабѣла и, застонавъ упала на спину.
   </p>
   <p rend="left">
    — Матушка — свекровушка, жалосливая сударушка, приди, помоги мнѣ горькой. Чтобы не пропало мое дитятко, подъ сердцемъ ношеное, у Бога моленое.
   </p>
   <p rend="left">
    Только что она стала завывать, какъ услыхала
    <note n="n281">
     <div rend="section" xml:id="n281">
      <head>
       <ref target="#backn281">
        281
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       услухала
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Дитятко ты мое, болѣзная ты моя касатушка. О-охъ, милая моя. —
   </p>
   <p rend="left">
    Увидавъ, что Богъ простилъ уже ее, старуха взялась за дѣло, повила ребенка, снесла на лавку, послала соломки, вымыла и потомъ убрала дрожавшую всѣмъ тѣломъ невѣстку и свела ее въ клѣть и тамъ положила на полу, подстлавъ ей шубу.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ты, матушка, пошли Митрія то за попомъ. Еще нынче окрестить можно, — сказала родильница, — ей хотѣлось окрестить и хотѣлось больше всего, чтобы мужъ узналъ, что мальчикъ. Старуха послушалась ее и, убравъ невѣстку и отдавъ ей спеленутаго ребеночка, пошла на гумно. Дмитрій, вывершивъ одонье, обивалъ его гребломъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, Митюха, молись Богу, — сказала старуха.
   </p>
   <p rend="left">
    — Аль малаго родила?
   </p>
   <p rend="left">
    — Молись Богу, говорю, да ступай за попомъ. Сынишку родила.
    <note n="n282">
     <div rend="section" xml:id="n282">
      <head>
       <ref target="#backn282">
        282
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Дмитрій снялъ шапку.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Вре? — сказалъ Дмитрій, но сказавъ это, перекрестился. — Вишь ты! Ну не чаялъ, — сказалъ онъ, улыбаясь. И живо отпрегъ лошадей и повелъ ихъ, чтобы пустить на выгонъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Что жъ, аль плохъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Все лучше, Митюха, окрестить. Да и попъ то, сказывали &lt;бабы&gt;, у Баскачихи. Еще солнышко
    <note n="n283">
     <div rend="section" xml:id="n283">
      <head>
       <ref target="#backn283">
        283
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       солнышку
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     высоко.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     238
    </hi>
    <note n="n284">
     <div rend="section" xml:id="n284">
      <head>
       <ref target="#backn284">
        284
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Придя домой, онъ послушалъ въ сѣняхъ, какъ кричалъ мальчикъ, улыбнулся и ничего не сказавъ женѣ, прошелъ въ избу. Умывшись и помолившись, Онисимъ сѣлъ за столъ. Мать подала ему щи, накрошила хлѣба и квасу съ лукомъ. Когда не нашли ножа, мать отворила
      </p>
      <p rend="left">
       дверь и спросила у Марѳы ножъ. «На шесткѣ, матушка», — прокричала изъ клѣти Марѳа, — да онучи то на дворѣ въ саняхъ.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     239
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     —
    </hi>
    Ишь ты! Не чаялъ, — все твердилъ про себя Дмитрій, покачивая [головой и] не переставая ухмыляться. Чтожъ, матушка, хорошъ малый то?
   </p>
   <p rend="left">
    — Хорошъ! въ чемъ душа держится, — отвѣчала &lt;умная&gt; старуха. И хорошіе мрутъ и плохіе живутъ. Какъ Богъ дастъ да матушка владычица. Въ христіанскую вѣру привести надо, а тамъ что Богъ дастъ. Ты дѣвокъ то вотъ избываешь, а они живутъ, а малаго то и радъ бы оживить, да какъ Господь Богъ не захочетъ, ничего не сдѣлаешь. То то ты не грѣши, Митюха. Чтоже ты лошадь то выдвинулъ бы къ воротамъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Дай срокъ, матушка, пообѣдать. Тоже намотался, ѣсть хочется.
   </p>
   <p rend="left">
    Хоть и понялъ Дмитрій умныя слова матери, не велѣвшей ему загадывать, но онъ не могъ удержаться отъ радости и все шелъ, ухмылялся. И, остановившись въ сѣняхъ противъ клѣти, откуда онъ слышалъ пискъ ребеночка, онъ окликнулъ жену.
   </p>
   <p rend="left">
    — Марѳа! A Марѳа! Малый что ль? —
   </p>
   <p rend="left">
    — Сыночекъ, Митюха. Сыночка Богъ далъ, — отвѣчалъ ему жалостный, тихій голосъ Марѳы.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ишь ты! Не чаялъ. За попомъ ѣду. Дай пообѣдаю только, брюхо подвело, — и онъ прошелъ въ избу.
   </p>
   <p rend="left">
    Мать хлопотала наскоро собрать ему пообѣдать. Въ избѣ было все не прибрано еще.
   </p>
   <p rend="left">
    Мать подала сыну щей свекольныхъ, забѣленныхъ молокомъ. Онъ поѣлъ, подозвалъ Дуньку и, лаская, покормилъ ее. И, вылѣзши изъ за стола и помолившись Богу,
    <note n="n285">
     <div rend="section" xml:id="n285">
      <head>
       <ref target="#backn285">
        285
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Бога
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Я къ тебѣ, кумъ. Приведи сына въ Христіанскую вѣру. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Когда же крестить?
   </p>
   <p rend="left">
    — Да вотъ къ кумѣ зайду, да и за попомъ. Нынче, коль поѣдетъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Чтожъ; ладно.
   </p>
   <p rend="left">
    — Спаси тебя Христосъ, — отвѣчалъ онъ поклонившись, и пошелъ къ кумѣ. —
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006002006">
   <head rend="left">
    № 30.
   </head>
   <p rend="left">
    Въ то время, какъ родился въ Вяземской &lt;слободѣ&gt; Иванъ Онисимовъ, самое Вяземское и всѣ его обыватели перешли къ другимъ помѣщикамъ. — Въ Вяземскомъ узнали про это уже зимою, а перешли они отъ прежняго помѣщика Вяземскаго къ новымъ еще осенью, немного послѣ того, какъ родился Иванъ Онисимовъ. Одна половина, горная, перешла къ Горчаковой
    <hi rend="opdelimiter">
     къ
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     239
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     240
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Троицкой
    </hi>
    Баскачихѣ, а другая, зарѣчинская, къ немцу Брантову, такъ что Иванъ Онисимовъ родился ужъ не Вяземскому, а новому барину Бранту. Рѣшилось это дѣло — кому достаться послѣ Вяземскаго имѣнью въ Петербургѣ въ 1723 году &lt;3-го Сентября въ день мученника Онисима&gt;. Одну половину имѣнья этаго выпросила себѣ у Царя Петра Алексѣевича Княгиня Настасья Ѳедоровна Горчакова, урожденная Баскакова, отъ чего и звали ее Баскачихой. Она чуть не выпросила всего, и Царь ужъ было далъ ей, да Императрица другую половину попросила для своего служителя Монсова. А Монсовъ подарилъ своему повару Бранту.
   </p>
   <p rend="left">
    Баскачиха уже 25 лѣтъ вдовѣла, и были у нея два сына: старшій Романъ и Иванъ меньшой. Мужа ея имѣнье было въ Каширскомъ и въ Московскомъ уѣздѣ, ея же собственное имѣнье было въ Чернскомъ, Новосильскомъ и Мценскомъ уѣздахъ. И жила она съ меньшимъ сыномъ Иваномъ въ Мценскомъ имѣньи селѣ Троицкомъ. Старшаго Романа она съ молоду отдала дядѣ Прову Ѳедоровичу Баскакову; и дядя выучилъ его грамотѣ и ариѳметики и отдалъ въ службу, меньшаго же Иванушку мать не отпускала отъ себя и до 26 лѣтъ, гдѣ откупала, a гдѣ силомъ отбивала отъ службы. Въ прошломъ, 22-мъ году поссорилась она съ Вяземскимъ Мценскимъ воеводой, и Вяземской забралъ ея сына и представилъ въ Москву; а изъ
    <note n="n286">
     <div rend="section" xml:id="n286">
      <head>
       <ref target="#backn286">
        286
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике ошибочно не зачеркнуто:
       </hi>
       въ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Баскачиха
    <note n="n287">
     <div rend="section" xml:id="n287">
      <head>
       <ref target="#backn287">
        287
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       не оставила этого дѣла взахалась, да ужъ поздно
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n288">
     <div rend="section" xml:id="n288">
      <head>
       <ref target="#backn288">
        288
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       крестному отцу
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     приказъ.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     240
    </hi>
    <note n="n289">
     <div rend="section" xml:id="n289">
      <head>
       <ref target="#backn289">
        289
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Баскачиха выѣхала отъ себя послѣ Святой, но покуда доѣхала до Москвы, пока въ Москвѣ погостила, поѣздила по своимъ милостивцамъ, пока доѣхала въ Петербургъ, опять Государь уѣхалъ въ море съ кораблями, такъ что только въ Сентябрѣ въ самое то время, когда былъ большой маскарадъ &lt;и&gt; праздновали миръ съ Швеціей, ей удалось добраться до Государя.
      </p>
      <p rend="left">
       Въ первый разъ ей удалось видѣть Государя 3-го числа въ саду у Князя Меньшикова, куда ее провелъ сынъ крестный Ѳедоръ Матвѣевичъ Апраксин.
      </p>
      <p rend="left">
       Она и въѣхала прямо въ домъ Апраксина со всѣми людьми и у него и стояла. Она одарила всѣхъ людей Апраксина. Деньщику его, Савоськѣ, подарила 10 рублей, любезной его Матренѣ Марковнѣ подарила шапку и деревенскіе гостинцы, меду 5 пудовъ....
      </p>
      <p rend="left">
       Ѳедоръ Матвѣичъ обѣщалъ ей сказать объ ней Царю 2-го числа, когда Царь былъ у него со всеми гостями, да не успѣлъ и велѣлъ ей пріѣзжать 3-го въ садъ Меньщикова съ Матреной Марковной. Для представленія этаго Матрена Марковна нарядила Баскачиху по нѣмецки, надѣла ей самару красную и парикъ завитой и башмаки нѣмецкіе съ каблуками. Въ саду Менщикова Настасья Ѳедоровна насмотрѣлась на все и Царя видѣла много разъ вблизи, но не вышло ей ни разу подойти къ нему. Да и Ѳедоръ Матвѣичъ велѣлъ ей сказать, чтобы не подходила, что Царь сердитъ, а еще бъ выждала.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     241
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Баскачиха
    </hi>
    выѣхала изъ дома въ Іюлѣ, пробыла въ Москвѣ
    <hi rend="em">
     н
    </hi>
    едѣлю и 3-го Сентября выѣхала въ Петербургъ. Баскачиха ѣхала сама 12-я на 4 повозкахъ, въ которыхъ были впряжены 14 лошадей. Спереди шолъ
    <note n="n290">
     <div rend="section" xml:id="n290">
      <head>
       <ref target="#backn290">
        290
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зачеркнуто:
       </hi>
       въ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n291">
     <div rend="section" xml:id="n291">
      <head>
       <ref target="#backn291">
        291
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Слово:
       </hi>
       съ
       <hi rend="em">
        ошибочно повторено два раза.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n292">
     <div rend="section" xml:id="n292">
      <head>
       <ref target="#backn292">
        292
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зач.:
       </hi>
       На
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n293">
     <div rend="section" xml:id="n293">
      <head>
       <ref target="#backn293">
        293
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зач.:
       </hi>
       вста
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Сворачивай, не велѣно! — кричалъ онъ.
   </p>
   <p rend="left">
    И [
    <hi rend="em">
     1 неразобр.
    </hi>
    ]
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="opnumber">
     241
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     242
    </hi>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006002007">
   <head rend="left">
    *№ 31.
   </head>
   <p rend="left">
    156 лѣтъ тому назадъ въ Царствованіе Петра I у крестьянина села Вяземскаго Чернскаго уѣзда родился ребенокъ — мальчикъ. — Мальчикъ этотъ родился 3-го Сентября послѣ обѣда въ то время, какъ никого не было дома. Хозяинъ и отецъ Онисимъ Петровъ былъ въ полѣ, доваживалъ послѣднюю рожь съ своей матушкой Кириловной, а въ домѣ оставались только двѣ дѣвочки — одна 7, а другая — 3 лѣтъ и брюхатая Марѳа. Она хотѣла ѣхать съ хозяиномъ за снопами, да свекровь не велѣла ей, а приказала выбрать послѣднюю конаплю. —
   </p>
   <p rend="left">
    Набравъ 9 снопочковъ, перевязавъ и сложивъ ихъ, Марѳа хотѣла еще брать, но только хотѣла согнуться, какъ почуяла, что ей нынче ужъ больше не работать. Дѣвчонки ея обѣ были съ нею, старшая тоже помогала, дергала замашки, а маленькая сидѣла на межѣ и забавлялась съ гороховой плетью.
   </p>
   <p rend="left">
    — Дунька! А Дунька! — крикнула мать на старшую дѣвочку, стараясь безъ стона выговорить слово, — возьми Машку на руки, &lt;да&gt; снеси въ избу, а сама бѣги телятъ загони.
   </p>
   <p rend="left">
    Пока Дунька убиралась съ Машкой и ея стручьями, Марфа зашла въ середину конапель, туда, гдѣ она знала была лежка (Скотина еще съ весны тамъ лежала.) и, съ трудомъ, пригнувшись, стала разгребать руками рыхлую, теплую и сырую
    <note n="n294">
     <div rend="section" xml:id="n294">
      <head>
       <ref target="#backn294">
        294
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       сырую и
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Марѳа мучалась недолго. Еще Дунька не прибѣжала назадъ съ улицы, какъ уже въ лункѣ лежалъ ребеночекъ и Марѳа крестилась на востокъ, благодаря Бога за то, что онъ скоро простилъ ее.
   </p>
   <p rend="left">
    — Матушка пресвятая &lt;Пятница,&gt; Батюшка ты мой Господи, Угоднички Божіи, батюшки. Спаси помилуй, спаси помилуй, спаси помилуй! — проговорила она, радуясь за себя и за ребеночка, который копошился въ лункѣ и кричалъ. Присѣвъ надъ ребенкомъ, Марѳа разсмотрѣла его и, увидавъ, что мальчикъ, еще разъ привстала и еще перекрестилась. Потомъ она сѣла тутъ же на землю, засучила узкіе рукава рубашки до локтя, достала рукою конопельку, смяла ее между ногтей, отбила кострику, ссучила, послюнявила ниченку и, какъ она много разъ видала, перевязала пупочекъ
    <note n="n295">
     <div rend="section" xml:id="n295">
      <head>
       <ref target="#backn295">
        295
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       попучекъ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n296">
     <div rend="section" xml:id="n296">
      <head>
       <ref target="#backn296">
        296
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       заломила
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     вывела
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     242
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     243
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     мѣсто.
    </hi>
    Теперь уже она положила ребенка на занавѣску, поднялась съ нимъ и босыми ногами закопала мѣсто въ лунку.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну Господи благослови! — и она, раздвигая плечомъ зеленую сверху и желтую снизу конопель, тяжело висѣвшую полнымъ зерномъ, выбралась на тропинку и понесла свою прибыль черезъ дворъ въ избу. — Ребеночекъ кричалъ и сосѣдка услыхала его, но теперь Марѳа не боялась того, чтобы узнали люди, она радовалась. Когда она подошла къ двору, она оглянулась на солнце. Оно уже заходило за ракиту.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну теперь свекровь не будетъ корить — мужика родила, — подумала Марѳа, — и Онисимъ мой Ѳедорычъ радъ будетъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Проходя сѣнями, Марѳа подхватила одной рукой мальчика, а другой захватила соломки свѣжей молотьбы, которая была принесена для постели, и, отворивъ избу, вошла въ избу. Постеливъ соломки на лавку, Марѳа положила на него сына, достала изъ чугуна воды, стростила ее съ холодной въ ведеркѣ, и вымыла сына, потомъ достала изъ сундучка рубаху чистую и занавѣску, и полотна стараго, завернувъ въ него мальчика съ ногами, сѣла на
    <note n="n297">
     <div rend="section" xml:id="n297">
      <head>
       <ref target="#backn297">
        297
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       лавку
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Дунька помогала ей и Дунька же первая разсказала свекрови и мужу о томъ, что мамушка родила Павлушку другаго. —
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006002008">
   <head rend="left">
    * № 32.
   </head>
   <p rend="left">
    Онисимъ &lt;Бодровъ&gt; родился въ 1721 году въ вотчинѣ, бывшей до самаго этаго же 21 года Гагаринскою. Въ самый годъ его рожденія права на эту вотчину перешли въ другія руки. Дѣдъ Онисима въ самое это время былъ въ
    <note n="n298">
     <div rend="section" xml:id="n298">
      <head>
       <ref target="#backn298">
        298
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Москвѣ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006002009">
   <head rend="left">
    * № 33.
   </head>
   <p rend="center">
    1.
   </p>
   <p rend="left">
    Съ тѣхъ поръ, какъ онъ сталъ себя помнить, Онисимъ Ивановъ Бодровъ помнилъ себя въ домѣ и во второмъ съ края дворѣ отца своего Ивана Бодрова, &lt;на краю большой деревни, сидѣвшей на большой дорогѣ&gt;. Прежде всего онъ выучился называть себя — просто Аниска, а потомъ выучился называться и всѣмъ полнымъ именемъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну ка, Аниска. Чей ты, скажи? — спрашивалъ его, бывало, отецъ, сидя послѣ обѣда на лавкѣ подъ святыми и притягивая его къ себѣ рукою. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Скажи, Анисушка. Не робѣй, свѣтикъ, скажи батѣ, какъ тебя звать, — говорила бабушка, выучившая его
    <hi rend="opdelimiter">
     этому.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     243
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     244
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     И
    </hi>
    онъ помнилъ, что и отецъ, и бабушка, и мать, сбиравшая со
    <note n="n299">
     <div rend="section" xml:id="n299">
      <head>
       <ref target="#backn299">
        299
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Слово:
       </hi>
       со
       <hi rend="em">
        написано дважды
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Ай молодецъ! — говорилъ отецъ, гладя его своей огромной рукой по головѣ. И только что отецъ выпускалъ его, онъ бѣжалъ къ бабушкѣ, и бабушка тоже ласкала его и давала либо лепешки кусокъ, либо корку кашки.
   </p>
   <p rend="left">
    Бабушка же выучила его молиться, прежде еще, чѣмъ онъ зналъ, какъ зовутъ отца и мать и мѣсто, въ которомъ онъ живетъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Каждое утро, какъ только его будили, онъ спалъ съ бабушкой, — когда на печкѣ, когда на конникѣ, когда на полу въ холодной, — бабушка разглаживала ему волосы, становила его лицомъ къ
    <note n="n300">
     <div rend="section" xml:id="n300">
      <head>
       <ref target="#backn300">
        300
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       святымъ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n301">
     <div rend="section" xml:id="n301">
      <head>
       <ref target="#backn301">
        301
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       касатикъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="opnumber">
     244
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     245
    </hi>
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>