<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     [«Начала» романа времен Петра I. Семья Алексея Михайловича и происхождение Петра I]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       [«Начала» романа времен Петра I. Семья Алексея Михайловича и происхождение Петра I]
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       17
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1879" notBefore="1870">
     1870-1873, 1879
    </date>
    <rs type="Россия">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.роман" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.
     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding
     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001">
   <head rend="center">
    <hi rend="em">
     *,
    </hi>
    ** [«НАЧАЛА» РОМАНА ВРЕМЕН ПЕТРА I.]
   </head>
   <div>
    <p rend="center">
     (1870—1873, 1879 гг.)
    </p>
   </div>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001002">
   <head rend="center">
    А.
    <lb/>
    [СЕМЬЯ АЛЕКСЕЯ МИХАЙЛОВИЧА И ПРОИСХОЖДЕНИЕ ПЕТРА I.]
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001002001">
   <head rend="left">
    * № 1.
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Стрѣльцы.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    17 Марта 1629 года &lt;отъ Рожества Христова, а по старому счету лѣтъ отъ начала міра индикта 7184 года&gt;, у избраннаго на царство послѣ московской смуты Царя Михаила Ѳедоровича, родился сынъ Алексѣй. 12 Іюля 1645 по смерти отца воцарился Царь Алексѣй Михаиловичъ.
    <note n="n100">
     <div rend="section" xml:id="n100">
      <head>
       <ref target="#backn100">
        100
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       сынъ Михаила Ѳедоровича Романова, избраннаго на царство въ 1612 году послѣ большой Московской смуты. Царь Алексѣй Михайловичъ царствовалъ 30
       <hi rend="em">
        Слово:
       </hi>
       лѣтъ
       <hi rend="em">
        по ошибке не зачеркнуто.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n101">
     <div rend="section" xml:id="n101">
      <head>
       <ref target="#backn101">
        101
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       Марѳа
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    &lt;Пускай и плохо дѣткамъ безъ родной матушки, но, казалось, надо бы Царю только Бога благодарить и, впередъ загадываючи, только радоваться на свое семейство. —&gt; Самъ Царь былъ не старъ, хотя и толстъ брюхомъ и,
    <hi rend="opdelimiter">
     казалось,
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     151
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     152
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     ему
    </hi>
    шутя дожить надо, пока онъ сына женить, къ Царству приготовить и всю семью на ноги поставить.
   </p>
   <p rend="left">
    Но &lt;то самое, на что надежду полагать надо было по человѣческому сужденію — нестарые еще года Царевы, — отъ того самаго не польза и радость отродилась, а пагуба семьѣ Царской,&gt; пословица говоритъ: сѣдина въ бороду, бѣсъ въ ребро.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     &lt;
    </hi>
    Человѣконенавистникъ дьяволъ и добра губит[ель] и зла заводчикъ Дьяволъ соблазнилъ Царя.&gt; Царь былъ не старъ, жилъ въ нѣгѣ и въ соблазнѣ отъ человѣкоугодниковъ и льстецовъ и попалъ въ сѣти врагу.
   </p>
   <p rend="left">
    Не прошло года послѣ смерти жены, какъ онъ сошелся въ любовь съ 18 лѣтней незамужней дѣвкой &lt;Натальей&gt; и черезъ два года, чтобы прикрыть грѣхъ, женился на ней. Женился онъ на ней 22 Января, а въ Маѣ она родила незаконнаго сына. Отъ Царя ли былъ этотъ сынъ или отъ кого другаго, никто не зналъ. Свелъ его съ этой дѣвкой Артамонъ Матвѣевъ, бывшій подьячій сынъ, голова стрѣлецкій.
   </p>
   <p rend="left">
    Дѣвку звали Наталья, а потомъ ужъ по отцу стали называть ее Кириловой, а по прозвищу Нарышкиной, а никто не знаетъ теперь, какого она истинно была роду. Говорили одни, что прозвище ей было Ярыжкина и
    <note n="n102">
     <div rend="section" xml:id="n102">
      <head>
       <ref target="#backn102">
        102
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       что была она полюбовницей самаго старика Матвѣева. Знать этаго вѣрно нельзя
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="em">
     ж
    </hi>
    алѣлъ дѣвчонку, посадилъ ее съ собой и привезъ женѣ. Другіе говорили, что она была наложницей Матвѣева самаго и что потомъ уже онъ подманилъ на нее Царя, приворотилъ его къ ней и женилъ на ней. — Потомъ ужъ, какъ вышла она въ Царицы, стали говорить, что она роду Нарышкиныхъ, Кирилы Полуехтыча, стрѣлецкаго полуголовы дочь, &lt;но вѣрно узнать этаго нельзя, потому что и она и сынъ ея потомъ уже свой родъ выправляли и правду закрывали. Но встарину всѣ говорили, что была взята она изъ грязи, ходила въ лаптяхъ и была сирота, жила изъ милости у Матвѣева.&gt; Вѣрнѣе всего то, что была она въ родствѣ съ Нарышкиными и съ Матвѣева женой, а потомъ уже, какъ стала въ славѣ, то принята въ дочери Нарышкину.
   </p>
   <p rend="left">
    Какъ бы ни было, шла она замужъ не честью, и, вмѣстѣ съ мачихой, пошли бѣды за бѣдами на Царскую семью. Какъ только померла Царица Марья Ильинична и связался съ Натальей Царь Алексѣй Михайловичъ, померь у него 4-хъ лѣтній сынокъ, Симеонъ; прошло еще полгода, захворалъ и померъ Алексѣй Алексѣичъ, большій
    <note n="n103">
     <div rend="section" xml:id="n103">
      <head>
       <ref target="#backn103">
        103
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       большой
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     наслѣдникъ.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     152
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     153
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Немного
    </hi>
    время прошло, и, надежа и Царя и народа, захворали оба наслѣдника, оба Царевича — и Ѳедоръ и Іоаннъ, Стали у нихъ пухнуть десны — языки и глаза гноиться. —
    <hi rend="em">
     &lt;
    </hi>
    Называли эту болѣзнь цингой и скорбутикой. Какая точно болѣзнь, никто не зналъ. А говорили, что похоже на отраву. И нельзя было не думать. Были 4 сына, всѣ были здоровые. Какъ вошла въ домъ мачиха и принесла своего сына, такъ заболѣли всѣ сыновья отъ прежней матери, двое померли, а двое перевалились, но уже были не настоящіе люди, а слабые и больные. Какъ не подумать, что не безъ грѣха?&gt; То были всѣ дѣти здоровые, а то вдругъ заболѣли всѣ 4, мужеска пола, дѣти наслѣдники Царству, a дѣвицы Царевны всѣ остались здоровы. &lt;Царевны не были помѣхой, а чтобы своего сына произвести на царство, надо было всѣхъ переморить.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    Два Царевича померли, а два остались хворые. Ѳедоръ былъ старше и перемогся, a Іоаннъ &lt;какъ хватилъ яду&gt;, такъ испортился, что языкъ у него не ворочался, полонъ былъ ротъ слюни и глаза вытекли, такъ что онъ глазами
    <note n="n104">
     <div rend="section" xml:id="n104">
      <head>
       <ref target="#backn104">
        104
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       совсѣмъ обнищалъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Не долго пожилъ послѣ того и Царь Алексѣй Михаиловичъ. Черезъ 4 года послѣ женитьбы на молодой женѣ схоронили и его. Было ему 47 лѣтъ отъ роду, былъ мущина сильный, здоровый, такъ что ему бы надо еще 30 лѣтъ жить, а вдругъ свернулся и померъ,
    <note n="n105">
     <div rend="section" xml:id="n105">
      <head>
       <ref target="#backn105">
        105
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Клепать на мертвыхъ грѣхъ, но нельзя опять и про смерть Царя не подумать, чтобы было не просто.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Какъ только умеръ Царь Алексѣй Михаиловичъ, мачиха съ своимъ благодѣтелемъ Артамономъ утаили отъ бояръ то, что Царь благословилъ Ѳедора на Царство, подкупили стрѣльцовъ и уговаривали
    <note n="n106">
     <div rend="section" xml:id="n106">
      <head>
       <ref target="#backn106">
        106
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       уговоривали
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n107">
     <div rend="section" xml:id="n107">
      <head>
       <ref target="#backn107">
        107
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       такъ дѣло ея на этотъ разъ не выгорѣло. На Царство вступилъ Ѳедоръ, 15 лѣтъ отъ роду.
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n108">
     <div rend="section" xml:id="n108">
      <head>
       <ref target="#backn108">
        108
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Царь Ѳедоръ царствовалъ 6 лѣтъ, женился, но опять по волѣ ли Божьей или по злобѣ мачихиной, но родившійся отъ Царя Царевичъ Илья скоро послѣ рожденья померъ.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Недолго процарствовалъ и Ѳедоръ, и не далъ ему Богъ наслѣдниковъ. Родился отъ него Царевичъ, но скоро опять померъ и съ матерью. Царь женился другой разъ на Марѳѣ Матвеевнѣ Апраксиной и черезъ 3 мѣсяца и самъ померъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Остался поперегъ дороги мачихѣ одинъ законный наслѣдникъ
    <hi rend="opdelimiter">
     Іоаннъ.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     153
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     154
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Въ
    </hi>
    то время солдатскихъ наборовъ еще не бывало. Служили дворяне съ помѣстьевъ, казаки, да кромѣ того набирали по городамъ вольныхъ людей, ловкихъ къ стрѣльбѣ, записывали по полкамъ и называли стрѣльцами. Стрѣльцовъ такихъ было въ Москвѣ 22 полка, а въ каждомъ полку по 1000 человѣкъ. Начальниками въ полкахъ стрѣлецкихъ были десятники, пятидесятники, сотники, полуголовы и головы. Головы или полковники. Головъ сажали изъ дворянъ, дьяковъ и изъ нѣмцевъ.
   </p>
   <p rend="center">
    2.
   </p>
   <p rend="left">
    На святой, въ то время, какъ Царь Ѳедоръ Алексѣевичъ умиралъ, и съ часу на часъ ждали его смерти, 23 Февраля на Красную Горку, въ Стрѣлецкой слободѣ за Москвой рѣкой въ Грибоѣдовомъ полку въ приходѣ
    <note n="n109">
     <div rend="section" xml:id="n109">
      <head>
       <ref target="#backn109">
        109
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Бориса и Глѣба у стрѣлецкой съѣзжей избы собрались стрѣльцы
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n110">
     <div rend="section" xml:id="n110">
      <head>
       <ref target="#backn110">
        110
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Не зачеркнуто:
       </hi>
       по улицѣ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n111">
     <div rend="section" xml:id="n111">
      <head>
       <ref target="#backn111">
        111
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       сошлось человѣкъ съ 20 стрѣльцовъ, все больше старые и все еще и еще подходили и останавливались, слушая, что говорили старики,
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011006001002002">
   <head rend="left">
    *№ 2.
   </head>
   <p rend="left">
    7290 года &lt;27 Апрѣля&gt; въ четверкъ на Ѳоминой недѣлѣ померъ послѣдній Русскій Царь, Государь Ѳедоръ Алексѣевичъ. — Ѳедоръ Алексѣевичъ царствовалъ 6 лѣтъ и 3 мѣсяца. Онъ сѣлъ на царство послѣ отца своего Царя Алексѣя Михайловича 15 лѣтъ, а померъ 21 года. Заболѣлъ онъ незадолго передъ смертью родителя и, хоть и выздоровѣлъ послѣ, но всю короткую жизнь свою болѣлъ, изчахъ и померъ въ молодыхъ годахъ.
    <note n="n112">
     <div rend="section" xml:id="n112">
      <head>
       <ref target="#backn112">
        112
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        После слова:
       </hi>
       годахъ
       <hi rend="em">
        ошибочно написано:
       </hi>
       И.
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     дочерей.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     154
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     155
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Прошло
    </hi>
    20 с лишкомъ лѣтъ. Стала Царица Марья Ильинишна старѣться, сошелся Царь съ Артамономъ Матвѣевымъ, и рушилось счастье Царской семьи. Въ 7277 [году] отъ начала мipa и въ 1669 умерла Царица, черезъ 3 мѣсяца померъ сынъ Семенъ, черезъ полгода и старшiй сынъ Алексѣй, объявленный наслѣдникъ Царскiй. Черезъ годъ съ небольшимъ вдовый Царь женился на молодой 16 лѣтней дѣвице Натальи
    <note n="n113">
     <div rend="section" xml:id="n113">
      <head>
       <ref target="#backn113">
        113
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       дѣвицей Натальей
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Когда и простой человѣкъ помираетъ, то много бываетъ раздора и грѣха промежду родныхъ о томъ, кому достанется наслѣдство послѣ покойника; а послѣ Царей наслѣдство остается большое, — все царство, и грѣха бываетъ еще &lt;больше. Дьяволъ тутъ то радуется и сѣетъ свое зло промежду наслѣдниками и ихъ пособниками;&gt; говорили, что не безъ грѣха было дѣло. Матвѣева судили за отраву и говорили про мачиху. Мачиха Ѳедора Нарышкина съ своими родными прилаживалась посадить на Царство своего сына Петра, 4-хъ лѣтняго, помимо старшаго Ѳедора. И быть бы смутѣ во всемъ Царствѣ, кабы не застоялъ Патреархъ Iоакимъ и Князь Юpiй Алексѣичъ Долгоруковъ. Говорили тогда, что Артамонъ Матвѣевъ, дядя молодой Царицы, утаилъ отъ бояръ про смерть Царя и подговорилъ стрѣльцовъ, и посадилъ на престолъ 4 лѣтняго мальчика Петра, и уговаривалъ &lt;всѣхъ&gt; бояръ присягать ему. Но Патреархъ не польстился на лесть Матвѣева, сказалъ, что Царь благословилъ Ѳедора. И Долгорукiй Юрiй не поддался и прямо сказалъ, что Царь Алексѣй Михайловичъ Ѳедора благословилъ, а его, Долгорукаго, въ опекуновъ поставилъ. Прямое тогда дѣло было, осталось у Царя Алексѣя два сына отъ первой жены: Ѳедоръ, Iоаннъ, и одинъ отъ второй жены, — младенецъ Петръ, и самъ за живо Царь Алексѣй благословилъ по старинному порядку старшаго сына на царство, а и то чуть смуту не сдѣлали. Случилось тогда, что при смерти отца, Ѳедоръ боленъ былъ и Матвѣевъ сталъ говорить, что онъ въ Цари не годится, весь опухъ и что надо меньшаго помимо старшаго посадить на царство — видимое дѣло для того, чтобы изъ за малолѣтняго самому съ Царицей Царствомъ править. Затѣмъ и сказывалъ, что Ѳедоръ опухъ и в Цари не годится. А дѣломъ вышло такъ, что онъ не то, что не годился, а 6 лѣтъ съ мѣсяцами царствовалъ не хуже противу отца и дѣда, и зломъ его никто не поминаетъ, а добромъ и тогда поминали и всегда поминать будутъ. Померъ онъ 21 года и чахъ года три отъ скорби и отъ нея и умеръ, и тѣмъ же скорбѣлъ и другой братъ его,
    <hi rend="opdelimiter">
     Iоаннъ.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     155
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     156
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Говорили
    </hi>
    тогда, что его отравили. И грѣшить на людей страшно, а нельзя не думать, что болѣзнь и его, и брата была не спроста. Первое, что прежде при другихъ Царяхъ слуховъ объ отравѣ не бывало, а тутъ послѣ смерти Алексѣя Михайловича, стали говорить, что и его отравили, и судили за то и Матвѣева, и докторовъ. Тоже говорили и про Ѳедора,
    <note n="n114">
     <div rend="section" xml:id="n114">
      <head>
       <ref target="#backn114">
        114
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       &lt;про когда&gt; Ѳедоръ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n115">
     <div rend="section" xml:id="n115">
      <head>
       <ref target="#backn115">
        115
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике ошибочно:
       </hi>
       Нат
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>