<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     [Прения о вере в Кремле]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       [Прения о вере в Кремле]
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       17
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1878">
     1878
    </date>
    <rs type="Россия">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.отрывок" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.
     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding
     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000011">
   <head rend="center">
    <hi rend="strong">
     НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ
    </hi>
    <lb/>
    <hi rend="strong">
     И НЕОКОНЧЕННОЕ
    </hi>
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011005">
   <head rend="center">
    * [ПРЕНИЯ О ВЕРЕ В КРЕМЛЕ.]
   </head>
   <p rend="center">
    I.
   </p>
   <p rend="left">
    <note n="n74">
     <div rend="section" xml:id="n74">
      <head>
       <ref target="#backn74">
        74
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Нѣсколько разъ въ бытность свою въ Москвѣ я собирался побывать въ Кремлѣ во время Святой недѣли.
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Какъ и всегда бываетъ между
    <note n="n75">
     <div rend="section" xml:id="n75">
      <head>
       <ref target="#backn75">
        75
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       прежде
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n76">
     <div rend="section" xml:id="n76">
      <head>
       <ref target="#backn76">
        76
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач:
       </hi>
       личныхъ близкихъ сношеніяхъ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n77">
     <div rend="section" xml:id="n77">
      <head>
       <ref target="#backn77">
        77
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач:
       </hi>
       мы далеко разошлись духовно
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n78">
     <div rend="section" xml:id="n78">
      <head>
       <ref target="#backn78">
        78
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач:
       </hi>
       и что не было предмета отвлеченнаго, въ кот.
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n79">
     <div rend="section" xml:id="n79">
      <head>
       <ref target="#backn79">
        79
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       этихъ самыхъ взглядовъ
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n80">
     <div rend="section" xml:id="n80">
      <head>
       <ref target="#backn80">
        80
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Написано:
       </hi>
       обманувшихъ
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="opdelimiter">
     меня.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     145
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     146
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     Я
    </hi>
    не былъ матерьялистомъ, но и не могъ бы сказать, чѣмъ я собственно былъ. Я не успѣлъ составить себѣ никакихъ опредѣленныхъ убѣжденій. Одно, чѣмъ я былъ очевидно въ это время, это — врагомъ
    <note n="n81">
     <div rend="section" xml:id="n81">
      <head>
       <ref target="#backn81">
        81
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       матерьялизма
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Разница нашихъ съ Картавцевымъ убѣжденій и частые споры не мѣшали хорошимъ отношеніямъ.
    <note n="n82">
     <div rend="section" xml:id="n82">
      <head>
       <ref target="#backn82">
        82
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       между нами
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Картавцевъ зналъ, что я очень интересуюсь Кремлевскими преніями, и хотя считалъ это самымъ пустымъ, ничего незначущимъ явленіемъ — вымирающимъ остаткомъ грубѣйшихъ предразсудковъ, самъ мнѣ напомнилъ о Кремлевскихъ сборищахъ и предложилъ вмѣстѣ, вмѣсто послѣ обѣденной прогулки пойти въ Кремль. Святая была въ этомъ году поздняя — нигдѣ не было слѣдовъ снѣга, деревья уже были одѣты, и было такъ тепло, что намъ было жарко даже въ лѣтнихъ пальто. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Вотъ какъ разъ мы хорошо попали, — сказалъ мнѣ Картавцевъ, когда мы, пройдя Соборы, вышли на площадь, — нынче довольно народа. И вотъ онъ, Пафнутій — бывшій раскольничимъ архиреемъ, теперь обращающій раскольниковъ. Вотъ и Хомяковъ. Для васъ представленіе нынче въ полномъ сборѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    Издалека видна была толпа человѣкъ въ сорокъ въ чуйкахъ, сибиркахъ и пальто, тѣснившаяся около крыльца и лѣстницы Архангельскаго собора. На лѣстницѣ, на верху каменныхъ ступеней стоялъ худощавый бѣлокурый худой монахъ и, лежа почти на каменныхъ перилахъ, горячо
    <note n="n83">
     <div rend="section" xml:id="n83">
      <head>
       <ref target="#backn83">
        83
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач:
       </hi>
       док[азывалъ]
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n84">
     <div rend="section" xml:id="n84">
      <head>
       <ref target="#backn84">
        84
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач:
       </hi>
       слушатели
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Это Хомяковъ? — спросилъ я, указывая на него.
   </p>
   <p rend="left">
    — Нѣтъ, это камергеръ Бунинъ, дуракъ большой, — отвѣчалъ Картавцевъ. — Хомяковъ внизу. Вонъ онъ.
   </p>
   <p rend="left">
    И я увидалъ маленькаго человѣчка въ поддевкѣ съ золотой, выпущенной цѣпочкой, чернаго съ сѣдиной, съ низкимъ лбомъ, тонкими чертами плоскаго лица и общимъ выраженіемъ умной лягавой собаки, сверхъ котораго было еще выраженіе чего-то особенно яснаго, веселаго, тонкаго и вмѣстѣ съ тѣмъ твердаго. — Онъ стоялъ поодаль и прислушивался, очевидно легко нетолько понимая, но обсуживая все, что говорилось. Подлѣ него стоялъ Москвичъ, господинъ очевидно гордившійся близостью своей съ Хомяковымъ и только благодаря кротости Хомякова переносимый имъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Спорилъ съ О. Пафнутьемъ человѣкъ въ синей сибиркѣ,
    <hi rend="opdelimiter">
     бѣлокурый,
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     146
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     147
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     мрачный,
    </hi>
    <note n="n85">
     <div rend="section" xml:id="n85">
      <head>
       <ref target="#backn85">
        85
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       угловатый
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n86">
     <div rend="section" xml:id="n86">
      <head>
       <ref target="#backn86">
        86
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач:
       </hi>
       чисты ясны
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Я засталъ еще половину послѣдняго возраженія раскольника въ сибиркѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     .... —
    </hi>
    Потому что по тѣмъ книгамъ служили святые отцы. А безъ Святыхъ отцовъ перемѣны дѣлать въ вѣрѣ не положено. Отчего же собору не созвали? — сказалъ онъ и отвернулся.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     О. Пафнутій.
    </hi>
    Соборъ созывали.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Расколъникъ.
    </hi>
    Мѣстный, да и то не весь. И слушать не захотѣли.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     О. Пафнутій.
    </hi>
    Да какая же важность въ этихъ книгахъ? Если бы были опечатки. Вѣдь самъ ты понимаешь типографское дѣло, какъ печатаютъ книги.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Расколъникъ.
    </hi>
    Мы очень хорошо понимаемъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     О. Пафнутій.
    </hi>
    Ну, такъ для каждой коректуры надо соборъ собирать?
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Расколъникъ.
    </hi>
    Тутъ не опечатки, а все дѣло измѣнили. Что жъ, коли такъ. Ваши книги Никоновцы теперь возьмутъ перемѣнятъ всѣ. Развѣ хорошо будетъ?
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Другой расколъникъ.
    </hi>
    Да что жъ, ихніи книги уже мѣнять нечего. Они переводы подѣлали. Церкви прикрыли.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     О. Пафнутій.
    </hi>
    Въ сторону не бросай. Не о церквахъ рѣчь. А о книгахъ. Хорошо, книги. Ну, да развѣ въ книгахъ вся сила? Не въ книгахъ, а [въ] Богослуженіи, въ таинствахъ. А как-же у васъ совершаются таинства?
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Расколъникъ.
    </hi>
    По старому закону, какъ у Святыхъ Отцевъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     О. Пафнутій.
    </hi>
    Вотъ то-то и нѣтъ. А я тебѣ скажу, какъ. Я былъ въ Валахіи и въ Австріи. Совершаются тайны обманно. Литургія совершается безъ антиминса. Я былъ самъ. Къ нимъ Дьяконъ бѣглый пришелъ, принесъ антиминсъ. А потомъ сознался на духу, что тряпочка съ щепками, а не антиминсъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Расколъникъ.
    </hi>
    Да, тебѣ говорить хорошо, когда ты къ этому приставленъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Раскольникъ нахмурился, отвернулся, запахнулъ халатъ и, оглянувшись, но избѣгая взглядовъ, пошелъ достойно и медленно изъ толпы. Другой, черный купецъ, занялъ его мѣсто и сталъ отвѣчать О. Пафнутію. Онъ доказывалъ, что это несправедливо, что если есть одна такая церковь, то большинство церквей правильны.
   </p>
   <p rend="left">
    На это О. Пафнутій сталъ доказывать ему, что если и церкви правильны, то неправильно рукоположеніе. Хомяковъ вступилъ здѣсь въ споръ, уже обращаясь къ О. Пафнутію, и блестяще опровергалъ его мнѣніе въ томъ, что церковь зиждется внѣшнимъ устройствомъ. Разговоръ былъ интересенъ, но было
    <hi rend="opdelimiter">
     не
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     147
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     148
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     то,
    </hi>
    чего я искалъ и ожидалъ — беседы народной. Я прислушивался и искалъ глазами перваго купца раскольника въ сибирке. Въ его рѣчахъ было болѣе всего того народнаго, чего я ждалъ найти. Купецъ этотъ отошелъ къ...
    <note n="n87">
     <div rend="section" xml:id="n87">
      <head>
       <ref target="#backn87">
        87
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Многоточие в подлиннике.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    —
    <note n="n88">
     <div rend="section" xml:id="n88">
      <head>
       <ref target="#backn88">
        88
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Конечно
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n89">
     <div rend="section" xml:id="n89">
      <head>
       <ref target="#backn89">
        89
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       дары духа святаго
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Господинъ въ пальто.
    </hi>
    Такъ я и полагаю, что вопросъ тутъ не въ книгахъ и не въ отступленіи отъ преданій, а въ томъ, что[бы]
    <note n="n90">
     <div rend="section" xml:id="n90">
      <head>
       <ref target="#backn90">
        90
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       гдѣ;
       <hi rend="em">
        далее по ошибке не зачеркнуто:
       </hi>
       будетъ больше любви
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n91">
     <div rend="section" xml:id="n91">
      <head>
       <ref target="#backn91">
        91
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       и признать
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Купецъ
    </hi>
    , съ улыбкой уверенности, что онъ поймалъ его. Да какъ же ее признать, если она отступила?
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Господинъ въ пальто.
    </hi>
    Это будетъ судить Богъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Купецъ.
    </hi>
    Ну, а Лютеране тоже?
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Господинъ въ пальто.
    </hi>
    Тоже. Потому что...
   </p>
   <p rend="left">
    Господинъ въ пальто, все более и более интересовавшій и привлекавшій меня по мере того, какъ онъ говорилъ, не могъ продолжать, его перебилъ высокій офицеръ, недавно подошедший.
   </p>
   <p rend="left">
    — А я думаю, — сказалъ офицеръ съ торжествующей впередъ улыбкой, входя въ самую середину кучки и отъискивая достойнаго собеседника. Онъ взглянулъ на господина въ пальто; но, очевидно, не сочтя его достойнымъ, обратился къ высокому купцу.
   </p>
   <p rend="left">
    — А я думаю, что Богу некогда этими пустяками заниматься. Я считаю, что если человекъ будетъ работать, трудиться да никого не обижать, то онъ хоть ни во что не вѣруй, все будетъ хорошій человекъ....
   </p>
   <p rend="left">
    Купецъ запахнулся и, наморщивъ лобъ, сталъ разсѣянно смотреть за Москву реку на золотившіяся купола церквей.
   </p>
   <p rend="left">
    — Потому, что же мы здесь собираемся? О чемъ толкуемъ? — продолжалъ офицеръ. — Одинъ говоритъ — такъ надо креститься, другой — эдакъ. Одинъ говоритъ — по солнцу. Ведь это одно невежество и предразсудки. Хоть никакъ не крестись.
   </p>
   <p rend="left">
    Купецъ не слушая медленно сталъ выходить изъ толпы; чуть замѣтное сокращеніе губъ показывало презреніе.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ведь вотъ онъ думаетъ, что онъ знаетъ, какія книги у начетчиковъ надо читать, онъ и слушать меня не хочетъ, —
    <hi rend="opdelimiter">
     обратился
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     148
    </hi>
    <hi rend="npnumber">
     149
    </hi>
    <hi rend="npdelimiter">
     офицеръ
    </hi>
    къ господину въ пальто, — когда я дѣло заговорилъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — To-есть, если я такъ понялъ ваши мысли, — робко взглядывая на офицера, сказалъ господинъ въ пальто, — вы полагаете, что разговоры о вѣрѣ ни къ чему не ведутъ и что, если я такъ понялъ ваши мысли, нужны дѣла, а не вѣра.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, разумѣется, — съ презрѣніемъ сказалъ офицеръ, обращаясь къ Картавцеву, котораго онъ, очевидно, счелъ болѣе достойнымъ бесѣды.
    <note n="n92">
     <div rend="section" xml:id="n92">
      <head>
       <ref target="#backn92">
        92
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       Вотъ и
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Благодаря представительной фигурѣ офицера и нашему приближенію, толпа чуть стѣснилась около насъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — То-есть
    <note n="n93">
     <div rend="section" xml:id="n93">
      <head>
       <ref target="#backn93">
        93
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       какже
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n94">
     <div rend="section" xml:id="n94">
      <head>
       <ref target="#backn94">
        94
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       невѣжество. Если
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n95">
     <div rend="section" xml:id="n95">
      <head>
       <ref target="#backn95">
        95
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач:
       </hi>
       И потомъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Офицеръ.
    </hi>
    Праздное занятіе.
   </p>
   <p rend="left">
    — Извините. Вопросъ, занимающій насъ, самый не праздный. Мы, положимъ, хотимъ молиться Богу. И вотъ одна церковь, положимъ, тутъ православная, а тутъ старовѣрческая — въ какую мнѣ идти?
   </p>
   <p rend="left">
    — Ни въ какую, — громко засмѣявшись, сказалъ офицеръ. — Лучше заняться дѣломъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Господинъ въ пальто.
    </hi>
    To-есть никакой религіи не нужно?
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Офицеръ.
    </hi>
    Пожалуй, что и не нужно.
   </p>
   <p rend="left">
    — Положимъ, намъ съ вами не нужно, а кому нужно, тѣмъ, которые воспитаны такъ, что безъ церкви нельзя, какже быть?
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Офицеръ.
    </hi>
    Надо такъ воспитывать, чтобы искоренять предразсудки, а не вселять ихъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Господинъ въ пальто.
    </hi>
    <note n="n96">
     <div rend="section" xml:id="n96">
      <head>
       <ref target="#backn96">
        96
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач:
       </hi>
       Да что же коли съ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Офицеръ.
    </hi>
    Значить, стриженый — бритый.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Господинъ въ пальто. Я
    </hi>
    говорю: стриженый — бритый. Я, положимъ, говорю, что религія — дѣло, вы говорите — пустяки. Но я не одинъ говорю, со мной вмѣстѣ всѣ люди говорятъ и говорили.
   </p>
   <p rend="left">
    — А, пустое, одно невѣжество! — сказалъ офицеръ, очевидно не зная, что отвѣчать. И то, что онъ былъ разбить, было замѣчено всѣми. Картавцевъ,
    <note n="n97">
     <div rend="section" xml:id="n97">
      <head>
       <ref target="#backn97">
        97
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач:
       </hi>
       который удивлен
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Картавцевъ.
    </hi>
    Господинъ офицеръ могъ отвѣтить вамъ, что на вашей сторонѣ грубое человѣчество, а на его сторонѣ наука.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Господинъ въ пальто.
    </hi>
    Но
    <hi rend="opdelimiter">
     массы.
    </hi>
    <hi rend="opnumber">
     149
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="npnumber">
     150
    </hi>
    <hi rend="em">
     <hi rend="npdelimiter">
      Картавцевъ.
     </hi>
    </hi>
    Массами нельзя считать въ этомъ вопросѣ. Черты рѣзкой нельзя провести между вѣрой и невѣріемъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Картавцевъ говорилъ, сначала боясь, что собесѣдникъ не пойметъ его, но по мѣрѣ того, какъ онъ говорилъ, мы видѣли ясно, что Господинъ въ пальто не только понимаетъ, но умѣетъ слушать и понимать. Онъ формулировалъ самъ рѣчь Картавцева, какъ бы резюмируя ее.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вы говорите, что
    <note n="n98">
     <div rend="section" xml:id="n98">
      <head>
       <ref target="#backn98">
        98
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       вѣра есть
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n99">
     <div rend="section" xml:id="n99">
      <head>
       <ref target="#backn99">
        99
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       грубой
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>