<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>[Бессмысленные мечтания] Планы и варианты.</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
 лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">[Бессмысленные мечтания] Планы и варианты.</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 31 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1954"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">31</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1895">
     1895 </date>
    <rs type="country"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere"/>
    <catRef target="#публицистика.статья" type="type"/>
   <catRef target="#политика и общественная жизнь" type="domain"/></textClass>
   <preparedness>not finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber>ver73</versionNumber>
   <isFinished>not finished</isFinished>
   <isEdited>not edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
 Initiative) </ref>. </p>
  <fullBibliographicDescription>"Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 31, Москва, 1954."
</fullBibliographicDescription></xenoData>
 </teiHeader>
 <text> 
<div class="section" id="h000014">
<h1 class="center"><strong>ПЛАНЫ И ВАРИАНТЫ</strong></h1>
</div>
<div class="section" id="h000014007">
<h2 class="center">[БЕССМЫСЛЕННЫЕ МЕЧТАНИЯ]</h2>
</div>
<div class="section" id="h000014007001">
<h3 class=" left left">* № 1 (рук, № 1).</h3>
<p class="left">
<note n="n139"><div class="section" id="n139"><h2><a href="#backn139">139</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> он, ничего не знающий, не имеющий возможности знать, будет управлять сам и никому не дозволит мешаться в свое самодержавное правление. И все удивились, а между тем разве могло быть иначе. &lt;И разве можно винить в этом этого малообразованного, развращенного и сбитого с толку мальчика. Он поступил так, как он должен был поступить...&gt; Разве мог этот молодой человек поступить иначе после всего того, что с ним делали и что ему внушали. Кто он такой этот молодой человек? Как он воспитан?</p><p class="left"><em>На полях против этого зачеркнутого текста рукою Толстого было написано, а потом зачеркнуто:</em> Для чего же он делал это?</p></div></note></p>
<p class="left">
Все, очевидно, были удивлены, как бывают удивлены люди, когда они увидят непредвиденные ими последствия своих поступков, как бывает удивлен человек, когда он, не останавливаясь, шел вперед по болоту и вдруг почувствовал себя по пояс в воде и тине, из к[оторых] не знает, как <span class="opdelimiter">выбраться.</span><note n="n140"><div class="section" id="n140"><h2><a href="#backn140">140</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Люди были удивлены, но если бы они вдумались бы в причины, приведшие их к тому положению, которое их удивило, они увидели бы, что тут не только не было ничего удивительного, но было бы удивительно, если бы случилось что-нибудь другое. Это так же малоудивительно, как то, что человек чувствует, что ему мокро и холодно ногам и животу, когда он сидит по пояс в болоте.</p></div></note><span class="opnumber">251</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">252</span><span class="npdelimiter">И</span> так же, как бывает с человеком,<note n="n141"><div class="section" id="n141"><h2><a href="#backn141">141</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> испытывающим неожиданные им последствия своих поступков</p></div></note></p>
</div>
<div class="section" id="h000014007002">
<h3 class=" left left">№ 2 (рук. № 1).</h3>
<p class="left">
Сознание людей, просвещение идет вперед, нельзя остановить его, а формы жизни у нас в России идут назад и трудно себе представить, как и чем можно изменить их.
</p>
<p class="left">
Кто же такой этот молодой человек, как он воспитан и в какое он поставлен положение? 14 лет тому назад он был еще ребенком, но должен помнить это, убили в 81 году его деда. В том кругу, в котором вырос и воспитался этот молодой человек, не говорится о том, за что или почему был убит этот его дед, не говорится о том, что дед этот, самовластный человек, как и все они, сначала подчинившись общ[ественному] мнению своего времени, совершил освобождение крестьян, но потом, испугавшись того, что сделал, пошел назад и стал &lt;душить&gt; препятствовать освобождению народа и сотнями, тысячами приговаривал, через своих помощников, молодых людей, желавших только больше свободы, к виселицам и каторгам и был убит за это, за то, что не хотел отступиться от своей власти; в том кругу, в котором вырос и воспитан этот молодой человек, говорится, что дед его был убит какими-то звероподобными людьми, ищущими убийств для убийств, и злодеями,<note n="n142"><div class="section" id="n142"><h2><a href="#backn142">142</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> злодеев</p></div></note><note n="n143"><div class="section" id="n143"><h2><a href="#backn143">143</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> программу</p></div></note><note n="n144"><div class="section" id="n144"><h2><a href="#backn144">144</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> плачевное</p></div></note><note n="n145"><div class="section" id="n145"><h2><a href="#backn145">145</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> усилено</p></div></note><span class="opdelimiter">не</span><span class="opnumber">252</span> <span class="npnumber">253</span><span class="npdelimiter">уничтожено,</span> а введено в закон для крестьян; восстановлены кадетские корпуса и откуп; поднято страшное гонение на евреев, католиков, лютеран и всех сектантов; уничтожены многие образовательные заведения и во всех введены одуряющие требования дисциплины и преподавание диких суеверий. Уничтожена последняя свобода цензуры,<note n="n146"><div class="section" id="n146"><h2><a href="#backn146">146</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> народ доведен до последней</p></div></note><note n="n147"><div class="section" id="n147"><h2><a href="#backn147">147</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> когда-нибудь в</p></div></note><note n="n148"><div class="section" id="n148"><h2><a href="#backn148">148</a></h2><p class="left"><em>В подлиннике</em>: раздают</p></div></note><note n="n149"><div class="section" id="n149"><h2><a href="#backn149">149</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> коронованных людей</p></div></note></p>
<p class="left">
Эпизод 17 января напоминает то,<note n="n150"><div class="section" id="n150"><h2><a href="#backn150">150</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> событие моего детства</p></div></note><note n="n151"><div class="section" id="n151"><h2><a href="#backn151">151</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> хочет зажечь лампу, поднимает ведро с водой, хочет править лошадью, хочет достать ручонкой упавшую в воду игрушку, нести сам горшок с молоком или т. п.</p></div></note><note n="n152"><div class="section" id="n152"><h2><a href="#backn152">152</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> хватается за ведро, спички, возжи, лезет рукой в воду, схватывает горшок молока, тянет возжи и, если большие уступят ему, &lt;послушают его&gt;, кончается тем, что он обжигает себе руки, разбивает лампу, падает за игрушкой в воду, разбивает и разливает молоко или летит вместе с нянькой торчмя головой из экипажа. Всё это поучительно бывает для капризного ребенка, если только это не слишком опасно и он этим полезным для себя опытом не губит себя и других, но когда от каприза и само[во]лия ребенка гибнут другие, этого нельзя допустить. — Я сам, сам, не мешайте мне, — капризным голосом кричит Николай Александрович, и это было бы очень хорошо и можно бы было предоставить ему действовать самому, когда дело касается его одного и тех, которые поощряют его в этом самовластии, но когда дело касается других, когда ребенок хочет править кораблем, в котором самоуверенность и неумелость ребенка губят здесь сотни, тысячи, миллионы человеческих жизней</p><p class="left"><em>Среди вышеприведенного зачеркнутого текста осталась по недосмотру незачеркнутой фраза:</em> Всё это очень хорошо, и можно предоставить ребенку забавляться. <em>Продолжением этой фразы являлся впоследствии зачеркнутый автором вышеприведенный нами текст: «когда дело касается его одного» и т. д.</em></p></div></note><span class="opdelimiter">водят</span><span class="opnumber">253</span> <span class="npnumber">254</span><span class="npdelimiter">руками</span> ребенка и делают за него, и он радуется, что он сделал сам. И ему кажется, что он делает всё сам. В действительности же это делают те,<note n="n153"><div class="section" id="n153"><h2><a href="#backn153">153</a></h2><p class="left"><em>В подлиннике:</em> то</p></div></note></p>
<p class="left">
Так что выходит, что управляемы мы не только не волей народа, не только не самодержавным царем, стоящим выше всех интриг и личных желаний, как хотят представить царя настоящие славянофилы, но управляемы мы несколькими десятками самых безнравственных, хитрых, корыстных людей, не имеющих за себя ни, как прежде, родовитости, ни даже образования и ума, как тому свидетельствуют разные Дурново, Кривошеины, Деляновы и т. п. Положение это оскорбительно, унизительно и просто глупо. Зачем и за что честные, бескорыстные, добрые люди будут повиноваться и делать волю людей самого низкого разбора, достигших своих положений упорной 20, 30-летней подлостью? Но как ни неприятно и ни глупо это положение, его бы можно было перенести, если бы дело шло только об унижении своем и о покорности в делах безразличных. Но, к сожалению, дело не в одном этом. Царствовать и управлять народом нельзя без того, чтобы не развращать, не одурять народ, не заставлять его делать дела дурные, без того, чтобы не развращать молодые поколения, детей, несмысленных, невинных детей народа. И это самое совершается и этого самого мы не можем, не имеем права допустить без противодействия.
</p>
</div> </text>
</TEI>