<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>И свет во тьме светит. Планы и варианты</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
 лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">И свет во тьме светит. Планы и варианты</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 31 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1954"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">31</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1900" notBefore="1896">
     1896—1897, 1900 </date>
    <rs type="country"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.драма" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>not finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber>ver70</versionNumber>
   <isFinished>not finished</isFinished>
   <isEdited>not edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
 Initiative) </ref>. </p>
  <fullBibliographicDescription>"Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 31, Москва, 1954."
</fullBibliographicDescription></xenoData>
 </teiHeader>
 <text> 
<div class="section" id="h000014">
<h1 class="center"><strong>ПЛАНЫ И ВАРИАНТЫ</strong></h1>
</div>
<div class="section" id="h000014004">
<h2 class="center">И СВЕТ ВО ТЬМЕ СВЕТИТ</h2>
</div>
<div class="section" id="h000014004001">
<h3 class=" left left">* № 1 (рук. № 1).</h3>
<p class="subtitle centerline">
Д[ЕЙСТВИЕ] I.
</p>
<p class="left">
Игра в lawn-tennis. &lt;Дочь бежит с телеграммой.&gt; Мать распоряж[ается] о помещении. Дочь &lt;узна[ет]&gt; приезжает. Игра в lawn-tennis. Отец приходит с деревни. Дочь с матерью.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Приезд ее брата</span> с женой дурой. Рассказы про него. — Отец при[ходит]. Записка. Нет, не могу. Не могу я так жить. Она. Да ты пой[ми]. Он. После никогда не будет времени. Раздражается, просит прощение. Отчаяние обоих.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Д[ЕЙСТВИЕ] II.
</p>
<p class="left">
Булыгин бесед[ует] с ней. Отчая[ние] матери. Отдача имения. Разлад. Духовное лицо. Он горячится. Отдает всё жене. Убегает. Мы никогда не поймем друг друга. Ее отча[яние]... Он возвращается.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Д[ЕЙСТВИЕ] III.
</p>
<p class="left">
Прием. Отказ. Упреки, ты погубишь, &lt;сумашедший дом&gt;, увещание попов. Свидание с матерью и матери с невестой. Упреки, ты его губишь. Сумашедший дом и батальон. Священник расстрига.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
[ДЕЙСТВИЕ] IV.
</p>
<p class="left">
Увещание. Дисц[иплинарный] батальон. Его смерть, отчаяние матери.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
[ДЕЙСТВИЕ] V.
</p>
<p class="left">
Отчаяние, что всё погибло. Свящ[енник] вернул[ся] один. — Мать убивает. Свящ[енник] вернулся и рассказывает про [<em>1 неразобр</em>.]<note n="n95"><div class="section" id="n95"><h2><a href="#backn95">95</a></h2><p class="left"><em>На полях:</em> Умирает, завещая.</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="opnumber">216</span> <span class="npnumber">217</span>
</p>
<p id="loi3">
</p>
<div class="image"><img alt="" class="image" src="./img/b00002933.png" style="width: 90%;"/></div>
<p class="center">
Первая страница первой редакции драмы «И свет во тьме светит»
</p>
<p class="right">
<em>Размер подлинника</em>
</p>
</div>
<div class="section" id="h000014004002">
<h3 class=" left left">* № 2 (рук. № 2).</h3>
<p class="subtitle centerline">
&lt;Свет мира.&gt; Закваска.
</p>
<p class="left">
1) Петр Иваныч Звездинцев, богатый человек 57 лет. Сильный, энергичный, одет во всё старое, когда-то хорошее.
</p>
<p class="left">
2) Марья Ивановна, его жена, еще красивая женщина 48 лет, добродушная, тихая. Одета просто,<note n="n96"><div class="section" id="n96"><h2><a href="#backn96">96</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> со вкусом</p></div></note></p>
<p class="left">
3) Люба, их дочь 21 года, красивая, энергичная, быстрая. Одета нарядно для деревни.
</p>
<p class="left">
4) Степан, студент 22 лет в костюме l[awn] t[ennis].
</p>
<p class="left">
5) Ваня, гимназист в небеленой блузе. Весельчак.
</p>
<p class="left">
6) Митрофан Ермилыч, учитель Вани. Кандидат университета, невзрачный, в пиджаке, либерал, спорщик.
</p>
<p class="left">
7) Анна Ивановна Петрищева; сестра Марьи Ивановны, помещица, толстая, спокойная, добродушная.
</p>
<p class="left">
8) Лизанька, ее дочь 27 лет, стареющая &lt;и резвящаяся&gt; девица, немного дурного тона.
</p>
<p class="left">
9) Управляющий из мелкопоместных дворян.
</p>
<p class="left">
10) Доктор, &lt;социалист,&gt; либерал.
</p>
<p class="left">
11) <note n="n97"><div class="section" id="n97"><h2><a href="#backn97">97</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> 10. <em>Следующие номера:</em> 11, 12, 13.</p></div></note></p>
<p class="left">
12) Ее сын Борис, только что кончивший курс в Петербургском университете, энергический, тихий и логически прямолинейный. Одет просто.
</p>
<p class="left">
13) Тоня. Веселая, быстрая, умная. Поет, играет хорошо. Очень элегантна.
</p>
<p class="left">
14) Мальчики, подбирающие мячи.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Сцена представляет балкон, перед ним лон-тенис, в к[отором] играют с одной стороны <span class="Razradka">Люба с Митр[офаном] Ерм[илычем]</span>, с другой, <span class="Razradka">Ваня с Лизанькой. Мальчики</span> босые подбирают шары. На балконе сидит <span class="Razradka">Анна Ивановна</span>, вяжет одеяло, глядя на играющих.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Лизанька.</span> Ou[t].
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митр[офан] Ерм[илыч]</span>. Нисколько — в черте.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Лизанька.</span> Мама, вы видели?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span>. Не видала, кажется, аут.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Ну полноте, всё спорить. Этакий вы, Митрофан Ерм[илыч]. Подавайте.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">М[итрофан] Е[рмилыч]</span>. Я не спорю, но справедливость...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Ну теперь будет спорить, что не спорит. Подавайте.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Играют.)
</p>
<p class="left">
<span class="opnumber">217</span> <span class="npnumber">218</span>
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Входит быстрыми шагами <span class="Razradka">Марья Ивановна</span> с телеграммой в руке.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Ну, так и есть, Черемшановы сейчас приедут. Вечно опаздывают с телеграммами.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span>. Одна?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Нет, вероятно, с сыном и с дочерью. Я очень рада ей, но немножко не во-время.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span>. Да ты, пожалуйста, не стесняйся, переведи нас вниз, а нашу комнату им отдай. Все-таки придворная дама, привыкла к роскоши.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Нет, это ничего. Я ее знаю. Я ее прекрасно помещу. Я про Пьера. Бог знает, что с ним делается.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span>. А что?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да то, что я теперь 23 год замужем, я никогда не видала его в таком состоянии.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span>. Да что же такое?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна</span> <em>(вздыхая)</em>. То, что он несчастлив. Я вижу, что он несчастлив.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span>. Да что же? Как же быть несчастливым от того, что стал религиозным.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да если бы он был, как другие люди, а то эта впечатлительность, это свойство увлекаться, всё забывать. Так это было с охотой, потом с земством, потом с музыкой, а теперь это что-то необыкновенное. Он вдруг решил, что так нельзя жить, что вся жизнь наша ложная, что всё надо изменить. И вот теперь он целый день на деревне или один ходит по лесу. А, главное, он прямо уже начал раздавать всё.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span>. То есть как?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да так. Кто у него попросит, он дает. Так что теперь к нам толпы идут. Я сейчас двух у крыльца нашла. Да вот они <em>(указывает на входящего на лон-тенис нищего)</em>. Чего тебе?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Нищий</span>. Христа ради, погорел.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Пройди, пройди туда, мальчик, проводи его. Мама, что же это вы говорите, я слышу, о папа. Где он?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да не знаю. Он тут был и куда[-то] он ушел. Вероятно, опять на деревню.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Да, да. Как же, он здесь сел и смотрел на нас, и вдруг явилась эта Матрена с записочкой. Он вскочил, и я видела, что его всего перевернуло, и ушел. Да вот и записочка <em>(поднимает с пола)</em>. Да, это от Константина <em>(читает)</em>: «Батюшка Петр Иваныч, помогите моей нужде, со вчерашнего дня не ели, ребята плачут». Ну так и есть. — Это ужасно. Теперь он целый день будет расстроен.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Лизанька.</span> Люба, тебе <span class="opdelimiter">подавать.</span><span class="opnumber">218</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">219</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Люба.</span></span> Сейчас. А это от кого телеграмма?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> От Черемш[ановой]. Сейчас будут.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба</span> <em>(читает)</em>. Отлично. Надеюсь, что и Борис и Тоня. А я испугалась, что одна princesse moustache.<note n="n98"><div class="section" id="n98"><h2><a href="#backn98">98</a></h2><p class="left"> [усатая княгиня.]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Вечно осуждать.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Не осуждаю, а говорю что есть, что princesse moustache особа тяжелая и в прямом и в переносном смысле, вы сами знаете, ее можно простить только за то, что у нее такие милые дети.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ваня.</span> Люба, качай. Что ты пристала? Валяй. Твой черед. Я говорю, что мы Ермилыча замордуем. Ну, иди.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Иду, иду. <em>(Идет, по дороге кричит.)</em> Вот, тетенька Анночка, княгиня вам все петербургские и моды и сплетни расскажет и новый pas de quatre в лицах покажет, вот так <em>(представляет па княгини)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span> <em>(смеясь)</em>. Ты всех на смех поднимешь. Уж тетку-то оставь.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Я ничего. Только говорю, что она грациозна, play.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Играют.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span>. Что же, точно, милые ее дети. Борис этот, кажется, ухаживал за Любой?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна</span> <em>(перебирая ягоды)</em>. Это давно уже. Теперь они давно не видались. По правде скажу, я бы желала лучше для Любы. В особенности, семья. Но молодой человек прекрасный. Прекрасно воспитанный, образованный, умный, кроткий, чистый. Я знаю это от своих мальчишек.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span>. А что же семья? Что она за женщина?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Княгиня? Они смеются над ней. И есть в ней смешные стороны. Elle est souvent ridicule,<note n="n99"><div class="section" id="n99"><h2><a href="#backn99">99</a></h2><p class="left"> [Она часто смешна,]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span>. Что же, верно, завел свою семью.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Ну, разумеется. Какая-то мещанка, он с ней пьет. И она брошенная, молодая, красивая женщина, почти без ничего и с двумя детьми, и она именно отдалась детям и вот воспитала прекрасно...
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Играющие, крича в один голос и хватая друг друга за ракеты и сердясь и смеясь, идут к балкону.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="opnumber">219</span> <span class="npnumber">220</span>
</p>
<table class="n">
<col width="70%"/>
<col width="5%"/>
<col width="25%"/>
<tr>
<td>
<p style="margin-left: 0.2em;">
<span class="Razradka">М[итрофан] Е[рмилыч]</span>. Не было, не было, руку даю на отсечение, не было.
</p>
</td>
<td class="middle" rowspan="5">
<p class="notindent"><span class="bracket7">}</span></p>
</td>
<td class="middle" rowspan="5">
<p class="notindent">
<em>Все вместе</em>
</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p style="margin-left: 0.2em;">
<span class="Razradka">Люба</span> <em>(хохочет)</em>. Было, было, было.
</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p style="margin-left: 0.2em;">
<span class="Razradka">Степа.</span><note n="n100"><div class="section" id="n100"><h2><a href="#backn100">100</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> Полноте</p></div></note></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p style="margin-left: 0.2em;">
<span class="Razradka">Ваня.</span> В черте, к черте. К чертям.
</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p style="margin-left: 0.2em;">
<span class="Razradka">Лизанька.</span> Нет, ни за что.
</p>
</td>
</tr>
</table>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Мама, тетя Анночка, будьте судьей. Мы начинали и играли.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ваня.</span> Нет, постой. Я скажу <em>(хватает горсть земляники и набивает себе рот. Мать защищает)</em>. Ну, пожалуй, говори ты.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Лиза[нька]</span>. Просто мы выиграли две, и надо было...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан [Ермилыч]</span>. Позвольте мне сказать. Совсем всё не так.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Ну, говорите <em>(тоже ест землянику)</em>. — <em>(Слышен звук экипажа и бубенчиков)</em>. Приехали..
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Люба, Ваня бросают ракеты. Ваня перепрыгивает через перилы и бегут за угол дома. Степа закуривает папиросу.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан [Ермилыч]</span>. Это просто недобросовестно. Любовь Николаевна всегда так. Они видели, что они проигрывают.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Я знаю только то, что я больше с вами не буду играть. Мама! <em>(обращается к матери)</em> что это вы говорили с тетей про папа?<note n="n101"><div class="section" id="n101"><h2><a href="#backn101">101</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Неужели всё это продолжается?</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> А всё то же. Его душевное состояние.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Да какое же душевное состояние? По-моему, это какое-то сумашествие.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Ты знаешь, что я не согласна с ним, но тебе все-таки нельзя и не должно судить отца.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Я все-таки не могу, не могу не видеть его заблуждений. Какое-то сантиментальное ребячество.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна</span> <em>(встает)</em>. Все-таки не тебе это говорить. Да и некогда. Надо пойти встретить. <em>(Уходит.)</em>
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(На сцене остаются Анна Ивановна, Степа и Лизанька с Митрофаном Ерм[илычем].)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span>. Да что же, я не пойму, сделалось с твоим папа?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> А то, что, вырастив, воспитав нас так, как он нас воспитал, он вдруг решил, что состояние не нужно, что продолжать мне и брату свое образование не нужно и что всё надо бросить, потому что он как-то по-своему толкует евангелие.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Анна Ивановна</span>. Да разве он это говорит?
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="opnumber">220</span> <span class="npnumber">221</span>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Это самое. Вчера он, когда я ему сказал, что образование возможно только при досуге, а досуг дает состояние, он прямо сказал, что и образование не нужно, что если живет 100 миллионов без моего образования, то и я могу жить без него.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Лиз[анька]</span>. Нет, он не так сказал, он сказал, что если образование строится на лишениях, страданиях народа, то его не нужно. Он сказал, что образование хорошо, но диплом скверно.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Да я знаю, что ты всегда была нигилистка.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Лиз[анька]</span>. Не нигилистка. А что правда, то правда. <em>(Обращается к Митрофану Ерм</em>[<em>илычу</em>]<em>.)</em> Правда, что дядя Коля говорил об дипломе, который поддерживает неравенство?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Ерм[илыч]</span>. Нисколько. Николай Ив[анович] говорил, что его возмущает неравенство людей, что его дети пользуются всеми выгодами образования, а вот такие несчастные <em>(указывает на мальчиков)</em> и такие, каким я был, — тоже босиком бегал...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Лиз[анька]</span>. Так ведь это самое я говорю. Вот спорщик-то.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Ерм[илыч]</span>. Нет, не это самое.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Всё это пустяки. Всё это какие-то мудрования. Жизнь гораздо проще. У мальчиков этих нет пряников. Им хочется пряников. И вот они превесело бегают и получают пряники, а мы не нагибаемся за шарами. А вот вы сами говорите, что бегали также босиком, а теперь кандидат естественных наук, стало быть, ничто вам не домешало образоваться. Также и этим мальчикам. <em>(Встает и идет за угол дома.)</em> Всё это гораздо проще.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Ерм[илыч]</span>. Нет, не проще. Дело в том, что разделение на различные группы...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Лиз[анька]</span>. Не понимаю этого аристократизма.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Совсем это не аристократизм.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Входят <span class="Razradka">княгиня с Марьей Ивановной</span>, за ней <span class="Razradka">Люба c Тоней</span>, за ними <span class="Razradka">Борис</span>. Марья Ивановна знакомит княгиню с сестрой и ее дочерью, представляет Митрофана Ерм[илыча]. Степа здоровается с Тоней и Борисом, знакомит Бориса с Митрофаном Ерм[илычем].)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Пойдемте позавтракать.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Нет, merci. Мы ели дорогой.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Ну, чаю.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Чаю пожалуй.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Хотите сюда. Ваня, скажи, чтоб сюда подали и кофе и чай.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба</span> <em>(к Тоне)</em>. Если ты точно не устала, то давай сейчас партию.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Тоня.</span> Я никогда не устаю,<note n="n102"><div class="section" id="n102"><h2><a href="#backn102">102</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> не устала,</p></div></note><span class="opdelimiter">кем?</span><span class="opnumber">221</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">222</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Люба.</span></span> Давайте девочки против мальчиков. <em>(</em>Митрофан Ермилыч встает.) Вы не мальчик.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Ермилыч</span>. Да и никто не мальчик, кроме этих мальчиков.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Ну теперь пойдет определение того, что такое мальчик, и спор. Тоня, рекомендую тебе Митрофана Ермилыча. Если ты хочешь подтверждение — говори обратное.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Ермилыч</span>. Вовсе нет.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Ну, как же. Я с Тоней, а Ваня с Борисом.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Я плохо играю.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Ну, с Лизанькой. Пойдемте.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Идут играть и играют.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа </span><em>(подает папиросочницу)</em>. Хочешь?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис </span><em>(смотрит на играющих)</em>. Нет, спасибо, не курю.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Когда же перестал?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Да вот уж 8-ой месяц. Подумал, что глупо, и бросил.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Отчего же глупо? Зачем же лишать себя лишнего удовольствия?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Мало ли что удовольствие.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Ер[милыч]</span>. Я думаю, вопрос в том только: законная или незаконная эта потребность.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Разумеется, незаконная.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Е[рмилыч]</span>. Это еще надо доказать.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Доказать можно тем, что жили и живут миллионы без этого. Тем еще, что миллионы десятин заняты посевом табака вместо хлеба и плодов.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Если заняты, значит есть выгода.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Это не доказательство. Заняты земли табаководством, потому что земли в руках крупных владельцев.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> А как же иначе? Как же ты распределишь?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Так, чтобы земли были в руках тех, кто кормится ими.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Как же ты сделаешь это? Уничтожишь всякий прогресс хозяйства. Посмотри, как обработано у крестьян и как у крупных землевладельцев.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис </span><em>(смотрит на Любу, и она смотрит на него)</em>. Вот с места спорим. Но что же делать. Я убежден, что владение землей есть преступление такое же, как рабство.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Как же ты устроишь иначе?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Single tax Henry George.<note n="n103"><div class="section" id="n103"><h2><a href="#backn103">103</a></h2><p class="left"> [Единый налог Генри Джорджа.]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан [Ермилыч]</span>. Но только, как вы сделаете это?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Разные способы. У нас в России это может сделать государь, если он поймет свои выгоды и не будет таким <span class="opdelimiter">же</span><span class="opnumber">222</span> <span class="npnumber">223</span><span class="npdelimiter">отсталым,</span> какие они все. В конституционном государстве это сделает палата, когда большинство будет...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Социал-демократы &lt;,хороша будет каша.&gt;
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Отчего же и не социал-демократы?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан [Ермилыч]</span>. Никогда не сделает этого ни государь, ни социал-демократы, буржуа, потому что и государи и буржуа первые крупные землевладельцы.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Так что же, революция?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан [Ермилыч]</span>. Я не говорю, революция для национализации земли. Задачи жизни слишком сложны и не решаются одной национализацией земли.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Да single tax совсем не национализация. Земля никому не может принадлежать, как воздух, солнечные лучи.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> С той разницей, что солнечные лучи не надо обрабатывать, чтобы они грели, а землю надо обрабатывать, чтобы она производила.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Выходит <span class="Razradka">Марья Ивановна</span>.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Ваня! Что же я просила тебя сходить к папа.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ваня.</span> Мамаша милая, забыл. Сейчас бегу. Всё равно мы. выиграли. Сдаетесь?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Тоня.</span> Сдаемся. Ну, Степа, хотите со мной?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Давайте. Митрофан Ер[милыч], вы с княжной, я с Любой.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Нет, я устала. — Лизанькой.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Идет. <em>(Сходит с террасы, берут ракеты. Ваня идет за угол. Марья Ивановна уходит. На террасе Борис и Люба.)</em>
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
&lt;Люба садится за стол.&gt;
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба</span> <em>(садится).</em><note n="n104"><div class="section" id="n104"><h2><a href="#backn104">104</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> Я устала. Я очень рада, что вы приехали.</p></div></note><em>(Молчит, опустив голову. Потом вдруг решительно поднимает и говорит в то же время, как и он начинает говорить.)</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Не хочу притворяться. Я ждала вас...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> А я ехал......
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Погодите, погодите, вы скажете всё.<note n="n105"><div class="section" id="n105"><h2><a href="#backn105">105</a></h2><p class="left"><em>На полях написано:</em> Люба вызывает на объяснение. Он не говорит, потому что она богата.</p></div></note><em>(смеется взволнованно)</em>. Но я только хотела сказать, что я не забыла прежнее, помню.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Как я рад, а я....
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Погодите.... я не всё сказала: помню и считаю для себя обязательным до сих пор. После не будет уже <span class="opdelimiter">обязательным.</span><span class="opnumber">223</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">224</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Борис.</span></span> Ах, как хорошо, как хорошо. А я не переставал считать для себя обязательным и ехал сюда с тем, чтобы сказать вам, сказать вашему отцу, матери, как я благодарен, как я счастлив <em>(жмет руку)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Постойте. Я еще не всё сказала. Ведь с тех пор прошло 2 года, 2 года &lt;пока вы были за границей&gt; я не видала вас, за это время я раз чуть было не влюбилась. Даже немножко влюбилась. Но ничего между им и мною не было сказано, и я думаю, он не знает. Даже наверно не знает. Можно не говорить, кто он?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Не надо, не надо. Ничего не надо. Это хорошо. Но у меня тоже признанье. За эти два года во мне тоже произошли перемены. Влюбиться я ни в кого не влюбился. Я не мог этого сделать &lt;,как нельзя налить воды в полный стакан&gt;. Но в моем положении или скорее в моих взглядах на жизнь произошли перемены &lt;,и перемены такие, что жизнь наша будет другая&gt;.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Да, что вы стали социалистом.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Я не социалист.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Знаю, что все не любят, когда их определяют. Но это всё равно. Я правду скажу, у меня нет убеждений. Хочу быть хорошей. Это у меня есть, но как?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Это надо знать. Неужели это правда? Как хорошо. Как хорошо. Так я буду говорить с Николаем Ивановичем.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Да, да, пойдем сейчас к нему. И я хочу пойти. Ты знаешь, в нем идет какая-то удивительная работа. Он очень трогателен и [<em>1 неразобр</em>.]. Пойдем.
</p>
<p class="subtitle centerline">
(<span class="Razradka">Лакей</span>, пока они говорят, приносит самовар. Они &lt;стесняются,&gt; замолкают в его присутствии. Из дома выходят <span class="Razradka">Марья Ивановна и княгиня</span>. Во время разговора дам Люба с Борисом тихо говорят, потом спускаются с террасы и уходят в сад.)
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня </span><em>(входя продолжает говорить)</em>. Ну, я говорю, если вы не можете дать мне купэ, то я сейчас телеграфирую начальнику дороги. Сейчас переменил тон: ваше сиятельство. <em>(Усаживаются.)</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да, я знаю ваш решительный характер.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Нельзя иначе в жизни. Борьба за существование. Где бы я была, если бы я в моем положении, как Борис говорит, не выработала в себе орудия борьбы.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да, &lt;разумеется,&gt; нам, матерям, приходится бороться не за себя, а за детей. И бороться иногда с самыми близкими.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> С ними-то и борьба самая тяжелая. Ведь вы знаете, каково было мое положение 11 [?] лет тому назад. &lt;Помощи никакой.&gt; Вся тяжесть жизни на мне одной. И не то, что помощи никакой, но помеха des bâtons dans les <span class="opdelimiter">roues</span><note n="n106"><div class="section" id="n106"><h2><a href="#backn106">106</a></h2><p class="left"> [палки в колеса]</p></div></note><span class="opnumber">224</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">225</span><span class="npdelimiter">во</span> всем и страх за него. Если бы я была одна, я бы ушла, а тут дети и уже начинающие понимать. И, главное, состояние всё в его руках, и он мотает так, что нынче, завтра ничего не останется. Да если бы не такой характер, как я, я не знаю, что бы было.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Как же вы сделали с состоянием?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Я пробовала говорить. Но что же можно говорить с таким человеком? А между тем именье его, а у меня нет ни копейки. Я заняла денег, схватила детей и уехала в Петербург и подала в комиссию прошений. Ах, это было ужасное время. Ну, что ж, чтò осталось, взяли под опеку. Но оставалось уж немного. &lt;И вот воспитала их.&gt;
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да, я всегда удивлялась вашей энергии. Что же Борис думает делать?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Ах, это опять мне испытание. Ведь вы знаете, он учился прекрасно в пажеском корпусе, вышел в офицеры.<note n="n107"><div class="section" id="n107"><h2><a href="#backn107">107</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> Наследник его любит. Он бывал у него.</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Кто?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Боря. Решил, что в военной службе служить нельзя, и он всё бросает, выходит в отставку и поступает в сельскохозяйственный институт учиться агрономии. Всё сначала. А ему 25 лет скоро. Вместо блестящей карьеры, вдруг управляющий или что-то такое. Ну, я это скоро покончила. Племянничка я прогнала. А Боре сказала, что он меня убьет, если сделает так. Ну, и я знаю, что он не сделает. Теперь я ничего не говорю и вижу, что уже у него проходит. Он хороший сын, но увлекающийся.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да это самое страшное, эти увлечения. Особенно, если они хорошие.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Что же тут хорошего заботиться о рабочих, которых не знаешь, и делать горе матери, как та у Дик[кенса], которая шьет фуфайки негр[ам], а дети раздеты.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span><note n="n108"><div class="section" id="n108"><h2><a href="#backn108">108</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Да, только матери знают всю ту работу</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Да вам хорошо, когда вы богаты, а вот когда еще надо всякую копейку беречь.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Ну, это всё равно. Те же болезни детей, те же шалости и те же <span class="opdelimiter">увлеченья.</span><span class="opnumber">225</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">226</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Княгиня.</span></span> Да, мне кажется, ваши очень тихие дети.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да это так кажется всякому про чужих. А тут всё та же борьба. Да и не дети одни. Так как же вы сделали с состоянием, чтоб удержать хоть что-нибудь?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Прямо поехала к министру, потребовала его видеть. Уж если я возьмусь, то...
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Входят <span class="Razradka">мужики и баба</span> и становятся на колени.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Это что же?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Это к Николаю. Вы что?
</p>
<p class="left">
Мужик. Насчет леса.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Какого леса?
</p>
<p class="left">
Мужик. В вашем лесе по нужде осинку подняли.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Так что же, вы к управляющему.
</p>
<p class="left">
Мужик. Да они нас к вашей милости прислали.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Мужа нет. Подите туда. Подождите.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Мужики уходят.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Да, я слышала, что Николай Иванович теперь очень много добра делает.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да, он всегда был очень добр.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Нет, мне говорили, что он стал очень религиозен.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна</span> <em>(вздыхает)</em>. Да он и всегда был религиозен в глубине души. Он только не придавал никогда значения внешним формам.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Вот нам нельзя и религиозными быть — некогда. Так, в Петербурге баронес[с]а Роден позвала меня на собранье. Они там псалмы поют, молятся — евангелики. Я говорю им: вы... лучше отдайте именье нищим, вот это будет настоящее. Я ведь никого не боюсь. Je leur dis leur fait à tous.<note n="n109"><div class="section" id="n109"><h2><a href="#backn109">109</a></h2><p class="left"> [Я им говорю — их деяние для всех.]</p></div></note></p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Входит <span class="Razradka">прикащик</span> в высоких сапогах.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Что вы, Василий Михайлович? <em>(Княгине.)</em> Василий Михайлович Темяшев, наш управляющий. <em>(Здоровается с княгиней.)</em> Садитесь, Василий Михайлович.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Василий Михайлович</span> <em>(стоя)</em>. Нет, я на минуту. Нельзя ли с вами одной поговорить?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> &lt;Хорошо.&gt; Я уйду. Кстати посмотрю их игру. Comme c’est gracieux<note n="n110"><div class="section" id="n110"><h2><a href="#backn110">110</a></h2><p class="left"> [Как изящна]</p></div></note><em>(сходит с террасы)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Василий Михайлович</span> <em>(взволнованно)</em>. Марья Ивановна, надо что-нибудь сделать. Так невозможно. Надо всё хозяйство бросить и бежать.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да что же такое случилось?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Василий Михайлович</span>. Да всё Николай Иванович продолжает раздавать всё всем, кто попросит, без <span class="opdelimiter">всякого</span><span class="opnumber">226</span> <span class="npnumber">227</span><span class="npdelimiter">толка.</span> Негодяю дает, пьянице. Они пропивают. Все кабаки торгуют, богатеют. Да это не мое дело. А мне нельзя. Сейчас приходил к вам мужик. Это первый негодяй, лесной вор. Его прошлое воскресенье поймали с лыками. Николай Иванович отдал ему лыки, пошел к нему и дал 5 рублей. Нынче он опять 7 осин срезал в Заречном и пришел просить. Я не могу так. Поговорите с Николаем Ивановичем.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Ах, боже мой, боже мой. Да что же мне делать? Я ведь знаю, он мне говорил про этого мужика, Ефима. Он пошел к нему, увидел жену чахоточную, детей без молока и дал ему 5 рублей. Теперь как же быть? Я понимаю, что это нельзя, но как же быть?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Василий Михайлович</span>. Одно из двух: или бросить всё, или хозяйничать и требовать и взыскивать, а так нельзя.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Я понимаю, но что же я сделаю? Я буду говорить. Ах, боже мой, боже мой. Вы отправьте этого Ефима, чтоб он не видел его.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Входит <span class="Razradka">Ваня</span>.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ваня.</span> Папа там у Елисея с Александром Петровичем и его совсем задавили. Народу пропасть. Забились в избу. И он раздает деньги и записки.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Что же, он придет?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ваня.</span> Сказал, что придет сейчас.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Что же, он расстроен?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ваня.</span> Как всегда. Он сказал, что придет. Спросил, кто приехал.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна</span> <em>(сходит в сад)</em>. Скажи, чтоб убирали чай.
</p>
<br/>
<p class="center">
Выходит из-за угла <span class="Razradka">Николай Иванович</span>, за ним те <span class="Razradka">мужики</span>, которые были, и еще <span class="Razradka">старуха и баба</span> с ребенком.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Подождите там. Я говорю, не ходите. Я сейчас. <em>(Проходит в дом.)</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Старуха</span> <em>(молодой)</em>. Марфе вчера трешницу дал.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Молодая</span>. Сказывала Семениха: здорово раздают. А у меня муж в остроге, двое детей.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(<span class="Razradka">Люба с Борисом</span> подходят.).
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Вот это каждый день. Он говорит, что не имеет права отказывать. Просящему дай.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис </span><em>(задумчиво)</em>. Странно.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба</span> <em>(к мужикам и бабам)</em>. Вы что?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Старуха</span>. Домишко завалился. Намеднись убило было берно. Так вот не пожертвуете ли на бедность.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Мужик</span>. Об нужде своей.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ефим</span>. Насчет ошибки своей.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Молодая</span>. Сироты остались. В замке <em>(плачет)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="opnumber">227</span> <span class="npnumber">228</span>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Да это я знаю, за самовар, кажется.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Молодая</span>. За напраслину.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Выходит <span class="Razradka">Николай Иванович</span>, подает деньги старухе. Она кланяется в ноги, удерживает ее.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">[Николай Иванович]</span> <em>(к молодой)</em>. Где записка твоя?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Молодая</span> <em>(подает из платка)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович </span><em>(читает)</em>. Сделаю, что можно. Пройдите туда. Подождите.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Молодая</span>. Отец. Пожалей сирот. Занапрасну. Он и видеть не видел и свидетели есть.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Хорошо, идите.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ефим</span>. Отец. Простите Христа ради.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Да я ничего и не хочу. Только вы бы лучше спросили, а то неприятности. Идите. Я скажу, чтоб отпустить.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Вдова с детьми</span> <em>(кланяются в ноги)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Что вам?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Вдова</span>. Остались от пожара, нет ничего.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович </span><em>(дает деньги)</em>. Да куда вы идете?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Вдова</span>. Сами не знаем. Переночевать хоть бы.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович </span><em>(садится)</em>. Нет, я не могу так больше...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба</span> <em>(выпроваживает просителей).</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна</span> <em>(подходит)</em>. Что ты, Коля?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Нет, я не могу так больше. Не могу так жить.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да что же?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович </span><em>(со слезами в голосе)</em>. Как что? Я нынче вышел сюда. Тут вы пьете кофе, лакеи, крендельки, lawn-tennis, встали в 11 часов, всё свежее, мытое... И ты видела, прибежала от Константина Машка с запиской. Второй день не ели. Я пошел туда. 2-й день не ели, он распух, жена беременная, и дети не ели, плачут. Бросились на хлеб, как зверьки. А мы здесь... Разве можно так жить. Если мы звери или мы дики, то так. А ведь мы христиане, веруем...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да что же делать?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Я знаю, что делать.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис </span><em>(хочет уйти)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Куда вы?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Я боюсь, что я мешаю.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Нет, вы свой человек, оставайтесь.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Они за кустом сидят и слушают.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Что же...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Нет, ты скажи: правда это или нет? Ведь можно этого не видеть, но когда глаза <span class="opdelimiter">открылись,</span><span class="opnumber">228</span> <span class="npnumber">229</span><span class="npdelimiter">кончено,</span> нельзя так жить, как мы живем. Ведь это мученье. Ведь разве неправда, что вон у этой старухи нет жилища, у женщины с тремя детьми посадили мужа в острог и им есть нечего, и разрушается то хозяйство, которое было. А эти двое сирот. Ведь это не на театре, а живые, настоящие, не евшие дети.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да ведь они много прибавляют, выдумывают, вон, Ефим...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Знаю я, знаю, что теперь они лезут, как мухи на мед, на те гроши, которые я раздаю. Но ведь от этого мое-то положение не лучше. Ты говоришь Ефим. Он украл, говорят, лес. Но отчего же он украл 2 бревна, которые ему нужны, чтоб укрыть семью, а не я, у которого тысячи таких бревен?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Но как же быть, ведь нельзя им всё отдать. Ведь нельзя пустить по-миру детей. Ведь пойми ты...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Я не знаю и не могу знать, что будет и с моими детьми, и с этими сиротами, а знаю то, что бог меня послал сюда, чтоб делать его волю, а воля его в том, чтобы мы любили братьев, а мы их ловим и сажаем в острог. Не могу я так жить и не должен. Закон для меня обязателен. Отчего же мои дети должны развращаться в роскоши, а эти чахнуть?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Что же, тебе всё равно, что свои дети, что чужие?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Всё равно.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Боже мой, что ж это? За что это? <em>(Плачет.)</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Как же быть, как же быть? Научи [?]. Подумай [?], но пойми меня, войди в меня. И не меня, а бога, вспомни и его закон. Он не сказал: своих детей люби, а сказал: люби бога и ближних. Просящему дай.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Нет, ты жесток.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Я жесток. Это ужасно, ужасно. Нельзя так продолжать. <em>(Хватается за голову и уходит.)</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня </span><em>(подходившая и всё слышавшая)</em>. Бедная Марья Ивановна, простите, я нечаянно услыхала и поняла всё. Вы страдаете, но ради бога не сдавайтесь. Если вы теперь сделаете шаги уступки, всё пропало. Я это знаю, опытом знаю. Вы должны стать за детей. Подайте на высочайшее имя. Он не имеет права раздавать именье. Оно детское.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">[Марья Ивановна.]</span> Я не знаю... Я после [?]... Простите меня. Я теперь ничего не могу сообразить. Мне его жалко. Он страдает. Но и так продолжаться это не может. <em>(Плачет.) (Встает и вместе уходят.)</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Вот и <span class="opdelimiter">рассудите.</span><span class="opnumber">229</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">230</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Борис.</span></span> Не могу. Но знаю, что это очень важно. Я бы желал понять его.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Как понять. Он принимает à la lettre<note n="n111"><div class="section" id="n111"><h2><a href="#backn111">111</a></h2><p class="left"> [буквально]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span><note n="n112"><div class="section" id="n112"><h2><a href="#backn112">112</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> Нет, тут что-то есть. Я бы желал поговорить с ним.</p></div></note><note n="n113"><div class="section" id="n113"><h2><a href="#backn113">113</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Но можно не видеть этого, этих сирот, но если увидел, тут что-то надо другое.</p></div></note><em>(раздумчиво)</em>, я не знаю<note n="n114"><div class="section" id="n114"><h2><a href="#backn114">114</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Какой славный человек твой отец.</p></div></note></p>
<p class="subtitle centerline">
Конец 1 действия.
</p>
</div>
<div class="section" id="h000014004003">
<h3 class=" left left">* № 3 (рук. № 3).</h3>
<p class="subtitle centerline">
ДЕЙСТВИЕ I
</p>
<p class="subtitle centerline">
Сцена представляет террасу богатого барского деревенского дома. На втором плане лон-тенис и цветники.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
ЯВЛЕНИЕ I
</p>
<p class="left">
На террасе сидит и вяжет одеяло <span class="Razradka">княгиня Черемшанова</span>, дама лет 40, не богато, но просто и элегантно одетая — в черном, решительная дама, и молодой <span class="Razradka">священник</span> еще с недлинными волосами. На лон-тенисе играя мелькают княжна <span class="Razradka">Тоня Черемшанова</span>, дочь княгини, хорошенькая, кокетливая девушка. <span class="Razradka">Степа</span> <span class="Razradka">Сарычов</span>, старший сын Николая Ивановича и Марьи Ивановны, с усиками, кончающий курс студент, в кителе и обтянутых штанах. <span class="Razradka">Ваня</span> Сарычов, второй сын Николая Ивановича и Марьи Ивановны, гимназист 16 лет, в русской рубашке, не играет, но, дожидаясь очереди, мешает всем. <span class="Razradka">Люба</span> Сарычева, 22-летняя девушка, старшая дочь Николая Ивановича и Марьи Ивановны, и <span class="Razradka">Митрофан Дмитрич</span>, кончивший курс студент, учитель Вани, в грязной тужурке. Деревенские <span class="Razradka">мальчики</span> босые подбирают шары.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
ЯВЛЕНИЕ I
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня Черемшанова</span>. Я потому вас спрашиваю, что, во-первых, как своих родных, люблю всю семью Сарычевых, и мне больно видеть, что у них какое-то расстройство.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник</span> <em>(улыбаясь)</em>. Какое же расстройство. Видите, как веселятся <em>(указывая на играющих, среди которых слышны крик и спор)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Эти не понимают. А разве я не вижу, что Маша, Марья Ивановна, сама не своя, и что с Николаем Ивановичем что-то удивительное делается. Он совсем на себя не похож. Так, во-первых, я их люблю, а, во-вторых, забыла, что во 2-х, ну, да всё равно... Я вас спрашиваю: что это <span class="opdelimiter">такое?</span><span class="opnumber">230</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">231</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Священник.</span></span> Я не усвою хорошенько ваш вопрос.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Ну, батюшка, перестаньте, пожалуйста, со мной хитрить. Вы очень хорошо понимаете, про что я спрашиваю. Спрашиваю я про то, какую такую веру новую нашел Николай Иванович, по которой выходит, что надо мужикам давать деньги на водку, а своих детей пустить по-миру. Он говорит, что это христианство, вы священник православный, стало быть, должны знать и должны сказать, что правильно, что неправильно. А то на что же вы священник и волосы длинные носите и рясу.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Да меня, княгиня, не спрашивают.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Как не спрашивают. Я спрашиваю, вы должны разъяснить, хорошо или дурно он поступает. Он вчера мне говорит, что в евангелии сказано: просящему дай. Так ведь это надо понимать в каком смысле?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Я объяснить не могу.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Да вы не хотите, потому что мне говорят, что и вы на его стороне и вместо того, чтобы образумить человека, вы его поддерживаете. Какая же это религия, когда он в церковь не ходит и не говеет сколько лет.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Очень вы мне вопросы затруднительные предлагаете, только я полагаю, что Николая Ивановича осуждать нельзя, особенно с христианской точки зрения, так как он движим истинно христианским духом. Позволите <em>(закуривает)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Ох, кабы я была архиерей, я бы вас... Да курите, курите. Мне всё равно.
</p>
</div>
<div class="section" id="h000014004004">
<h3 class=" left left">* № 4 (рук. № 3)</h3>
<p class="center">
Входит <span class="Razradka">Марья Ивановна</span>. (За ней <span class="Razradka">лакей</span> с блюдом земляники.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна</span> <em>(с телеграммой в руке)</em>. Здравствуйте, батюшка. Вы к Николаю?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Да, они просили посетить болящего в Старой Колпне.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня </span><em>(вздыхает)</em>. Что это не от Бори ли?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Нет. It never rains but it pours.<note n="n115"><div class="section" id="n115"><h2><a href="#backn115">115</a></h2><p class="left"> [Не бывает дождя без ливня (беда не приходит одна).]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Рожденная Голицына. Эта франтиха и ломака. Да что же ты, если &lt;тебе&gt; наши комнаты нужны, ты переведи нас.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Нет, поместить я ее помещу, но не до гостей мне теперь.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Да, я сейчас вот говорила с батюшкой. Да он мне ничего не <span class="opdelimiter">разъяснил.</span><span class="opnumber">231</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">232</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Священник.</span></span> Княгиня сами всё разъяснили <em>(встает и отходит)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Я все-таки думаю, что это пройдет. Это, вероятно, книги какие-нибудь. Эта поездка...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Нет, княгиня. Это не пройдет так. Я чувствую. Я его знаю. Если он увлекается чем, то он весь уходит в свою страсть. Так это было с охотой, с земством, с школами, с хозяйством, потом одно время своими сочинениями. А теперь это что-то необыкновенное.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Да что же ты замечаешь в нем?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> А то, что он вдруг потерял весь интерес к дому, к семье, ко всему на свете. Он весь живет только одним религиозным чувством, решил, что мы живем не так, как должно, что надо всю жизнь переменить. Главное, что надо не быть богатым, отдать всё. Он и отдает и отдает самым странным образом. Кому попало. Всем, кто просит, так что идут за 20, за 40 верст. Сейчас стоят, ждут его.
</p>
</div>
<div class="section" id="h000014004005">
<h3 class=" left left">* № 5 (рук. № 3).</h3>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Ты знаешь, что я тебе скажу. Ведь это так принято говорить, что мущина глава, и дьякон кричит на сватьбе; жена да подчинится мужу, <em>(батюш</em>[<em>ке</em>]<em>)</em> как это?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Жена да повинуется мужу.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Так это всё, милая, вздор, всё они мущины выдумали, самое слабое существо мущины, и если бы не мы, они бы давно погибли. Je suis payée pour le savoir.<note n="n116"><div class="section" id="n116"><h2><a href="#backn116">116</a></h2><p class="left"> [Я дорого заплатила за то, чтобы это узнать.]</p></div></note></p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Опять входит <span class="Razradka">баба</span>.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна</span>. К Николаю Ивановичу? Подожди там. Его нет.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Так я говорю и в твоем деле, это всё пройдет. Et puis c'est très heureux que la fortune vous appartient à vous.<note n="n117"><div class="section" id="n117"><h2><a href="#backn117">117</a></h2><p class="left"> [И потом это большое счастье, что состояние принадлежит вам.]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да это всё равно. Мы никак с ним не разбирали, что мое, что его.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Я этим погубила детей, что во-время не взялась за дело. Ведь ты знаешь, что он делал, мой муж, промотал всё в 5 лет, пьянство и потом эта семья. Хороша бы я была с детьми, если бы я не взялась за дела и не удержала бы хоть ту misère,<note n="n118"><div class="section" id="n118"><h2><a href="#backn118">118</a></h2><p class="left"> [ничтожную часть,]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да ведь это было совсем другое.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Да, пьянство, семья другая, две семьи, да я не знаю, сколько их. И я одна с двумя детьми. Но я не поддалась. Вытребовала то, что осталось, и <span class="opdelimiter">воспитала.</span><span class="opnumber">232</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">233</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Марья Ивановна.</span></span> Да я всегда восхищалась на твою энергию. Но ведь у меня другое. Меня мучит только то, что мы 28 лет жили одной душой, а теперь я не могу идти за ним. Не могу.
</p>
</div>
<div class="section" id="h000014004006">
<h3 class=" left left">* № 6 (рук № 3).</h3>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна Сарычева</span>. Красивая 40-летняя женщина, просто, но со вкусом одетая, сидит на террасе и перебирает землянику. С нею <span class="Razradka">Александра Ивановна Коховцева</span>, ее сестра, 50-летняя женщина, толстая, решительная и глупая. <span class="Razradka">Петр Семеныч Коховцев</span>, в чесунчевом одеянии, толстый, в pince-nez, курит. <span class="Razradka">Гувернантка-англичанка и Катя и Мисси</span>, две девочки 12 и 9 лет. На втором плане лон-тенис. На лон-тенисе мелькают играющие. <span class="Razradka">Ваня Сарычев</span>, сын Марьи Ивановны, гимназист в русской рубашке, 16 лет. <span class="Razradka">Люба Сарычева</span>, элегантная, красивая девушка 20 лет, и <span class="Razradka">Лизанька</span>, дочь Александры Ивановны, племянница Сарычевых, миловидная, скромно одетая девушка 28 лет, и <span class="Razradka">Митрофан Дм[итриевич]</span>, учитель Вани, 30 лет, в грязном белом пиджаке. <span class="Razradka">Мальчики</span> деревенские босые подбирают шары.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
ЯВЛЕНИЕ I
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Мисси, нельзя есть. Надо отбирать и класть в стакан.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Мисси.</span> Я только мякинькие, а то я отбрасываю [?].
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Катя</span>. В рот.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Англичанка</span>. You must be careful.....<note n="n119"><div class="section" id="n119"><h2><a href="#backn119">119</a></h2><p class="left"> [Вы должны быть осторожны.....]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Нехорошо сестру подводить. Не бойся, я тебя в обиду не дам. Quel charme que cet enfant.<note n="n120"><div class="section" id="n120"><h2><a href="#backn120">120</a></h2><p class="left"> [Что за прелесть этот ребенок.]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Лакей</span> <em>(входит)</em>. Николай Иванович приказали доложить, что они пошли в Колпну и к обеду не будут.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Кто это обедать не будет?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Муж. Опять ушел на деревню.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Да растолкуйте мне, что с ним.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Now you can go for a walk or play croket, what you prefer...<note n="n121"><div class="section" id="n121"><h2><a href="#backn121">121</a></h2><p class="left"> [Вы можете погулять или поиграть в крокет, во что хотите...]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Катя</span>. Лучше в крокет. Ну, пойдем <em>(захватывает земляники).</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Англичанка</span>. All right. Come along<note n="n122"><div class="section" id="n122"><h2><a href="#backn122">122</a></h2><p class="left"> [Хорошо. Пойдемте]</p></div></note><em>(встает и идет)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Мисси.</span> Мама ты мне оставь на баночку.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Хорошо. Хорошо. Это нельзя так растолковать. Надо его знать, как я знала, и любить, как я люблю, чтобы понимать.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Ну, положим, что он находит удовольствие делать shake hands<note n="n123"><div class="section" id="n123"><h2><a href="#backn123">123</a></h2><p class="left"> [здороваться за руку]</p></div></note><span class="opdelimiter">дело</span><span class="opnumber">233</span> <span class="npnumber">234</span><span class="npdelimiter">вкуса.</span> Я не нахожу в этом удовольствия, но растолкуйте мне ради бога, что это значит, что он мужикам велит рубить свой лес и благодарит их за это. Как же жить, если не отстаивать свою собственность? Вчера срубили десять деревьев — он простил. Ну, а завтра придут парк рубить, так и надо их оставить? Не понимаю.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Ты-то не понимаешь, это ясно, потому что у тебя мужики не срубят леса, ты сам его продашь прежде.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Это совсем не идет к делу. Я говорю, что я не понимаю этой новой lubie.<note n="n124"><div class="section" id="n124"><h2><a href="#backn124">124</a></h2><p class="left"> [причуды.]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Это не lubie.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Все-таки я думаю, что пройдет.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Нет, не пройдет. Я его знаю. Если он увлекается чем, то весь уходит в свою страсть. Так было с охотой, с хозяйством, с школами, с земством, так это теперь с евангелием. Он только и думает что про евангелие, про нагорную проповедь, всё видит с точки зрения евангельской.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Хорошо, евангелие, это всё я поникаю, но надо ведь самим жить.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Тебе главное, чтобы самому жить.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Слова нельзя сказать. Дай мне сказать. —
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Крик между играющими.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Out (аут).
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Дм[итриевич]</span>. Нисколько. В черте.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Когда я говорю, что аут... Мама, вы видели?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Нет, мы не видали.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Дм[итриевич]</span>. Я видел. Вот куда упал.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Ваня, аут, аут, аут.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ваня.</span> Аут, аут, аут.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Дм[итриевич]</span>. Неправда.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Во-первых, неучтиво говорить: неправда.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Дм[итриевич]</span>. А по-моему, неучтиво говорить неправду. Александра Ивановна, Петр Семенович, вы видели?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Не видал.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба</span> <em>(Лизаньке).</em> Он невозможен.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Лизанька.</span> Перестаньте спорить, ну, два и один. Митрофан Дмитриевич, подавайте.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Дм[итриевич] </span><em>(берет шары от мальчика)</em>. Я не спорю, но <span class="opdelimiter">справедливость...</span><span class="opnumber">234</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">235</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Люба.</span></span> Теперь будет спорить о том, что он не спорит. <em>(Идут к играющим.)</em>
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Входит молодой <span class="Razradka">священник</span>.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Здравствуйте, батюшка.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Я по поручению Николая Ивановича.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Какое поручение?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Они предложили посетить бедную семью в Колпне. Так я был.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Ну и что же?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Очень низкое положение.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Его нет теперь. Вы подождите.
</p>
<br/>
<p class="center">
Священник садится и курит. Входит <span class="Razradka">лакей</span> с телеграммой.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна</span> <em>(читает)</em>. Вот некстати.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> От кого?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Княгиня Черемшанова с дочерью и сыном. Не рада я гостям, по правде сказать.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Да ты не стесняйся с нами. Я сестра, свой человек, переведи нас вниз.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Нет, помещенье есть, но так, не до гостей.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Я понимаю.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Это какая же Черемшанова, рожденная Голицына?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да, жена этого несчастного Черемшанова.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Он пьяница и мот. Она почти без ничего осталась. Почтенная женщина.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Я ее знал в Риме. Мы певали вместе. Она прекрасно пела. Постарела, я думаю.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Только ты не стареешь.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Я-то не старею.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> А жена стареет.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Не смею спорить. Зачем же она едет к вам?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Не понимаю. Совсем мы не так близки. Правда, одно время жили вместе за границей. Дети играли вместе. Потом она писала, что, может быть, заедет. Я, разумеется, ответила учтивым письмом. И вот приезжает. Поезд приходит в 11-ть. Теперь сколько?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Второго 10. Они сейчас должны быть. Какая привлекательная была женщина.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Умная женщина. Другая пропала бы с таким муженьком, как ее. А она сразу решила: оставила его. Подала на высочайшее имя прошение, взяла детей и, говорят, прекрасно воспитала <span class="opdelimiter">их.</span><span class="opnumber">235</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">236</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Марья Ивановна.</span></span> Да, прекрасные дети. Дочь музыкантша прекрасная. Но удивительное дело. Я не видала никогда такой неровности. Она обожает сына, а дочь прямо не любит. Я этого не понимаю.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
<span class="Razradka">Степа</span> бойко въезжает на велосипеде и соскакивает, прислоняет к террасе и входит (мрачно).
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Ты откуда?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа </span><em>(мрачно)</em>. Ездил смотреть порубку.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Ну что же?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Это что-то непонятное. Михайло говорит, что этого никогда не бывало. Что могут срубить осенью, ночью, в лесу, но среди лета, почти на виду у всех вырубить 18 дерев. Это ужасно. И все знают, что это сделал Ефим мельничный. Срубил и повез в город...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Это верно.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Луг примят, сучья брошены. Весь Ванин участок.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Что это Ванин участок?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> А это когда наши дети рождались, мы в память каждого сажали пихты. Есть Любы, его и покойной Паши и вот Ванины. И их срубили.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> И всё срубят. И этот Ефим пришел к папа, и папа простил его. А в саду, вы знаете, нынешнюю ночь обломали все яблони.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Что же караульщики?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Что могут<note n="n125"><div class="section" id="n125"><h2><a href="#backn125">125</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> может</p></div></note></p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Входит <span class="Razradka">няня</span>.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">[Няня.]</span> Что же вы и не слышите, Николушка кричит. Пожалуйте кормить.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Иду, иду. Сердце неспокойно, а тут эти гости. <em>(Встает и быстро уходит.)</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Ужасно жаль сестру. Я вижу, как она мучается. Не шутка вести дом, 6 человек детей, один грудной, и эта какая-то вдруг фантазия. Я вижу, она всего боится, всего ожидает. И мне прямо кажется, что тут неладно.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Вот ты мне его всё в пример ставила. А теперь сама видишь.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна</span> <em>(к священнику)</em>. Нет, вы скажите, вы священник, что такое делается с Николаем Ивановичем?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Я не усвою хорошенько ваш <span class="opdelimiter">вопрос.</span><span class="opnumber">236</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">237</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> </span>Ну, батюшка, перестаньте, пожалуйста, со мной хитрить. Вы очень хорошо понимаете, про что я спрашиваю.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Да позвольте...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">[Александра Ивановна.]</span><note n="n126"><div class="section" id="n126"><h2><a href="#backn126">126</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> кн[ягиня]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Мне это неизв...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">[Александра Ивановна.]</span><note n="n127"><div class="section" id="n127"><h2><a href="#backn127">127</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> кн[ягиня]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Да меня...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> А то на что же вы священник и волосы длинные носите и рясу?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Да нас, Александра Ивановна, не спрашивают.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Как не спрашивают? Я спрашиваю. Он вчера мне говорит: что в евангелии сказано: просящему дай. Так ведь это надо понимать в каком смысле?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Да я думаю, в простом смысле.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> А я думаю не в простом смысле, а как нас учили, что всякому свое назначено богом.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Конечно, однако...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">[Александра Ивановна.]</span><note n="n128"><div class="section" id="n128"><h2><a href="#backn128">128</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> кн[ягиня]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник</span> <em>(в волнении)</em>. Весьма вы мне вопросы затруднительные предлагаете. Только я полагаю, что Николая Ивановича осуждать нельзя, особенно с религиозной точки зрения, так как он движим истинно христианским духом. Позволите? <em>(Достает папиросу.)</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">[Александра Ивановна.]</span><note n="n129"><div class="section" id="n129"><h2><a href="#backn129">129</a></h2><p class="left"><em>В рукописи:</em> кн[ягиня]</p></div></note><em>(Священник прячет папиросу.)</em> Да курите, курите. Мне всё равно.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Выходят из-за угла <span class="Razradka">мужик и баба</span>.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Вы что? милостыню?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Мужик</span>. Мы к барину, к Николаю Ивановичу, к благодетелю.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Да что <span class="opdelimiter">вам?</span><span class="opnumber">237</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">238</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Александра Ивановна.</span></span> Вы по-миру?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Мужик</span>. Помилуй бог. Мы об нужде. Как прослышали. Люба. Его нет. Вы подождите там.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Священник с мужиками уходит.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба</span> <em>(подходит к террасе)</em>. От кого телеграмма? Мама, от кого телеграмма?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Мама пошла к Николушке.
</p>
<br/>
<p class="center">
<span class="Razradka">Ваня</span>, увидав землянику, вскакивает на террасу и начинает есть одной горстью, другой берет телеграмму и читает.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Да полно, Ваня. Этак ты всё съешь. <em>(Смеется.)</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> От кого телеграмма, Ваня, от кого?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ваня </span><em>(с полным ртом)</em>. А от того, кого ты ждешь. А, смотрите, покраснела. Покраснела, покраснела.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Перестань, глупости. От кого, тетя?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна</span> <em>(передвигает блюдо от Вани)</em>. Княгиня Черемшанова с дочерью и сыном. Сейчас, приезжают.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> А-а.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ваня.</span> То-то. A-а! А зачем краснеешь?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Лизанька.</span> Иди, Люба, кончим.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Иду, иду.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Ваня, ухватив еще земляники, бежит за нею. Играют.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна</span> <em>(к священнику)</em>. А всё от того, что так принято говорить, что мущина глава, и дьякон кричит на сватьбе: жена да подчинится мужу. Как это?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Жена да повинуется мужу.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. А моя супруга желает, чтобы он провозглашал: и муж да повинуется жене и да не противоречит ей.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Разумеется, и было бы гораздо лучше, потому что самое слабое существо мущины, и если бы не мы, они бы давно погибли.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Опять входит <span class="Razradka">баба</span>.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> К Николаю Ивановичу? Подожди там, его нет.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
Играющие, крича в один голос и хватая друг друга за ракеты, крича и смеясь, идут к террасе.
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Дмитриевич</span>. Не было, не было, руку даю на отсечение, не было.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ваня </span><em>(смеясь)</em>. Было, было, было.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Что за манера кричать, надо разобрать. Постойте. Лизанька. По-моему, проиграно.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Ваня.</span> В черте, к черте, к чертям.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Мама, будьте судьей. Тетя, слушайте. Мы начинали и <span class="opdelimiter">играли.</span><span class="opnumber">238</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">239</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Ваня.</span></span> Нет, постой, я скажу <em>(хватает горсть земляники набивает себе рот)</em>. Ну, пожалуй, говори ты, вы...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Просто мы выиграли две, и надо было....
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Дмитриевич</span>. Позвольте мне сказать. Совсем всё не так.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Говорите <em>(тоже ест землянику)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Дмитриевич</span>. Мы начали...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Постойте. Мама не знает игры, а лучше всего к батюшке. Василий Никанорович, рассудите. <em>(Подходят к священнику, рассуждая. Слышен звук бубенчиков и экипажа.)</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Приехали <em>(бросает ракету и бежит за угол дома. Ваня перепрыгивает через перила и бежит туда же. На террасе остаются Александра Ивановна, Петр Семенович, священник, Митрофан Дмитриевич, Степа и Лизанька)</em>.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Митрофан Дмитриевич</span>. Это просто недобросовестно. Любовь Николаевна всегда так. Видят, что проигрывают, и бросают под каким-нибудь предлогом.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> А оттого, что вы, мой милый, слишком любезны с барышнями. Что же, надо бы сестре сказать.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Петр Семеныч</span>. Да, я понимаю, как ей гости некстати и старшие дети и грудной. Вот то ли дело мы, свободные люди.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Ты и всегда бы свободен был, хоть бы тебе Мафусаилово потомство.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Священник.</span> Какое же это Мафусаилово потомство. Нам известно только, что годов много жил патриарх.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Ну, всё равно, жил, так и народил много.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа </span><em>(смеется)</em>. Да ведь вот жили с дядей, а не народили.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Ну, всё равно. Пожалуйста, не умничайте с своей ученостью.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Тетя! Вы видели папа, где он?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Видела минуту, он прошел тут и был очень недоволен, что мальчики подбирают шары. Ведь его фантазии не угадаешь.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Он всем недоволен. Вчера я просил его дать мне денег для отъезда в Москву, он стал меня уговаривать бросить университет и остаться в деревне.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Александра Ивановна.</span> Ну, положим, денег-то ты уж слишком много брал. Да разве он тебе сказал, чтоб бросить университет?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Как же. Когда я ему сказал, что необходимо деньги не для пустяков, а для поездки в Москву к государственным экзаменам, — он прямо сказал, что государственные экзамены пустяки. Да не только экзамены, он сказал, что образование не <span class="opdelimiter">нужно.</span><span class="opnumber">239</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">240</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Лизанька.</span></span> Нет, он не так сказал, он сказал, что если образование строится на лишениях, страданиях народа, то его не нужно. Он сказал, что образование хорошо, но диплом не надо.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа.</span> Да я знаю, что ты всегда была нигилистка. <em>(Мальчики, которые подбирали шары, стоят дожидаясь.)</em> Однако надо им дать.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Лизанька.</span> Мама, это для них? <em>(Берет по прянику и дает им.)</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Степа </span><em>(мальчикам)</em>. Вы погодите, еще, может, будут играть. Да, ты нигилистка.
</p>
</div>
<div class="section" id="h000014004007">
<h3 class=" left left">* № 7 (рук. № 3).</h3>
<p class="left">
&lt;<span class="Razradka">Княгиня</span>. Борис? Ах, это удивительный мальчик. Ему, правда, уж 23-й год, но я не могу об нем говорить спокойно. Это такая доброта, такое сердце, такой ум! Я уверена, что бог мне послал его в вознаграждение за то, чтò я перенесла с его отцом. Вот тоже увлечется, но всё это у него так хорошо и так он покоит меня. Ведь он кончил в пажеском, не захотел в военные. Ну что же делать, поступил в академию и вышел с золотой медалью.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Кто?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Боря. Марья Ивановна, послушайте. <em>(Берет ее за руку.)</em> Вы заговорили про Борю. А я хотела сказать про него. Не знаю, как вы посмотрите на это. Но я люблю быть правдивой: Боря любит вашу Любу. Он мне не говорил, но я знаю. Что вы скажете, если она согласится?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Что же я могу сказать. Я Борю люблю. Это их дело.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Но вы, вы согласны?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Я?.. да, но...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Так вы согласны. <em>(Жмет ее руку.)</em>&gt;
</p>
</div>
<div class="section" id="h000014004008">
<h3 class=" left left">* № 8 (рук. № 3).</h3>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Мне говорили, что вы стали социалистом.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Нет, я не социалист, но правда, что я очень переменился с тех пор, как изучал гербы.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Знаю, что все не любят, когда их определяют. Но это всё равно. Так вы не социалист, но все-таки, в чем же перемена?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> В том, главное, что я бросаю службу и поступаю в земледельческий институт.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Когда же?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Осенью. Но дело в том, что это огорчает мама ужасно. А мне это больно. Я сказал ей. Она не согласилась, но как я ни люблю, ни ценю ее, я не могу продолжать. Всё это слишком мне противно и глупо — бесцельно. Я теперь не говорю, но я знаю, что она уступит, потому что не может же <span class="opdelimiter">она</span><span class="opnumber">240</span> <span class="npnumber">241</span><span class="npdelimiter">не</span> видеть, что я не могу. Я уже и замечаю, что она привыкает к мысли. Так вот я не дипломат, как мама меня видит, а земледелец. Что ж, ничего.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Ничего. <em>(Смеется.)</em>
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Так моя судьба интересует вас?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Да. Очень. Пусть слова эти мои не связывают ни вас, ни меня, но вы мне самый близкий человек после своих. Как были, так и остались.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Нет, это связывает меня. Не вас, но меня. Это мое дело.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Выходит <span class="Razradka">лакей</span>. Пока они говорят, приносит чайник серебряный и вещи к чаю. Они замолкают в его присутствии. Из дома выходят <span class="Razradka">Марья Ивановна и княгиня</span>. Во время разговора дам Люба с Борисом говорят, потом спускаются с террасы и уходят в сад.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня </span><em>(входя)</em>. Сколько хлопот для меня. Мне, право, и не хотелось. Да чаю, если уж так.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна</span> <em>(наливает)</em>. Сладко?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Не очень <em>(смотрит на играющих)</em>. Борис не играет, кажется. Он не очень любит. А ваши, я вижу...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да, то одно, то другое. То велосипеды, то верховая езда, то тенис. Мне говорили, что Тоня ваша сделала огромные успехи. Une artiste consomée.<note n="n130"><div class="section" id="n130"><h2><a href="#backn130">130</a></h2><p class="left"> [Законченная артистка.]</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Да, она играет недурно.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> А Борис кончил теперь. Что же он хочет делать?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Княгиня.</span> Его оставляли при университете, но он не захотел. Он теперь поступает в академию. И хотя это совсем не согласно с моими взглядами, но я ему верю. Это такое счастье иметь такого сына. Я верю, что всё, что он сделает, всё будет хорошо, потому что он сам хорош. И в конце концов я думаю, что он не поступит.
</p>
</div>
<div class="section" id="h000014004009">
<h3 class=" left left">* № 9 (рук. № 3).</h3>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович </span><em>(видит Бориса)</em>. Здравствуйте. Да вы княгини Софьи Васильевны сын Боря. Да как вы выросли. Вы что ж, кончили курс?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Да, кончил. Опять поступаю в академию.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Зачем же академия?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Чтобы приносить пользу людям.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Ну и как же, чем вы принесете пользу этим людям?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Тем, что научу их работать производительнее.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Но ведь не работать производительнее им нужно: им нужно жить лучше, любить друг друга, помогать друг <span class="opdelimiter">другу.</span><span class="opnumber">241</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">242</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Борис.</span></span> Это само собой.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> В этом всё. Если бы только они следовали закону евангельскому, у них бы всё было.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Да это разумеется. И этому их надо учить.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Кто же их этому будет учить? Мы с вами? В этой обстановке как же я их буду учить добру, смирению, умеренности, когда я живу так, как живу. <em>(С слезами в голосе.)</em> Я нынче вышел сюда. Тут lawn-tennis, все сильные, свежие, мытые, сытые, большие играют, а дети босые, которым надо играть, бегают, работают, подавая шары. Как же мне учить их евангельской истине, когда вся моя жизнь отрицает ее? Тем-то и благодетельна евангельская истина, что она обличает того, кто исповедует ее. Вы знаете евангелие?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Не могу сказать, чтобы знал.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> То есть не знаете. Мы никто не знаем. А если узнали [бы], как я узнал теперь, то тут нет выхода: или надо исполнить его, проповедовать его, а для того, чтобы исполнить и проповедовать его, надо изменить всю жизнь. А если не изменить, нельзя исповедовать его. А оно жжет, как огонь. Нет, вы узнайте, поймите. Ведь это всё так просто. —
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Что же делать?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович </span><em>(радостно)</em>. Оставить всё и идти за ним.
</p>
<br/>
<p class="subtitle centerline">
(Входит <span class="Razradka">Марья Ивановна</span> и немного погодя с другой стороны <span class="Razradka">Люба</span>.)
</p>
<br/>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Что значит идти за ним?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Значит, поверить в то, что служение истине выше всего, что нет никаких соображений, которые стояли бы выше исполнения воли бога. Это огромная разница верить и подчинять свою веру каким-нибудь соображениям или поставить ее выше всего. Только тогда вера, и свобода, и радость.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Да что же делать?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Жить и радоваться.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Марья Ивановна.</span> Ты бы поел что-нибудь. Ты с утра не ел?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Николай Иванович.</span> Вот уж именно не о хлебе едином сыт будет человек. Нет, ты скажи: правда это или нет? Ведь можно этого не видеть, но когда глаза открылись, кончено, нельзя так жить, как мы живем...
</p>
</div>
<div class="section" id="h000014004010">
<h3 class=" left left">* № 10 (рук. № 5).</h3>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба</span> <em>(сидит, опустив голову. Потом вдруг решительно поднимает и говорит в то же время, как и он начинает говорить)</em>. Я очень, очень рада вас видеть, потому что..... но скажите прежде вы, что вы хотели <span class="opdelimiter">сказать?</span><span class="opnumber">242</span>
</p>
<p class="left">
<span class="npnumber">243</span><span class="npdelimiter"><span class="Razradka">Борис.</span> </span>Я хотел именно про это самое спросить, хотел спросить, не неприятно ли вам, что я приехал?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Отчего?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Оттого, что вам могло быть неприятно воспоминание о прошедшем....
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> То, что мы были дети и что были влюблены друг в друга?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Да, что это могло как будто связывать вас, нас.... Ну, простите, я путаюсь. Мне только хотелось знать, что вам не неприятно, и я очень рад.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> То хорошее детское воспоминание — было и прошло.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Прошло...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Да, разумеется. Теперь мы оба свободны, и всё сначала.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Как всё сначала?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Да, то есть как будто между нами ничего не было, и мы вот теперь только познакомились и узнали друг друга. И ведь правда, что мы не знали друг друга. Я, по крайней мере, не знаю вас... Кто вы?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Ах, как бы хорошо было, если бы я мог сказать вам: кто я? Я истинно не знаю. И это мне очень интересно. Очень интересно.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Ну, может быть, я узнаю, тогда вам скажу.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Пожалуйста.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Ну, первое, скажите мне, что вы делаете?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Что делаю? Пока ничего.<note n="n131"><div class="section" id="n131"><h2><a href="#backn131">131</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> Положение мое такое. После университета я поступил на службу, но это до такой степени глупо и неинтересно, мертво, что я решил выдти.</p></div></note></p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Когда же?
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Осенью. Но дело в том, что это огорчает мама ужасно. И я теперь не говорю ей, но я знаю, что она уступит. Так вот мое внешнее положение, внутреннее же темно для меня, так же, я думаю, как и ваше для вас.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Ничего. Нет, &lt;мое&gt; проще и яснее. И я скажу вам. Главное, что я скажу, это то, что я очень слабый человек, поддаюсь всяким влияниям и люблю больше всего веселье, радость.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Да, но не свою одну.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Ну этого я не разберу. Только я совсем не серьезный человек.
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Борис.</span> Что такое серьезный человек? Я думаю, что ничего серьезнее [нет] радости своей и всех окружающих. И если в этом ваша жизнь...
</p>
<p class="left">
<span class="Razradka">Люба.</span> Нет, вы, пожалуйста, меня не поэтизируйте. Вы не хотите больше, так пойдемте к ним <em>(сходят с террасы)</em>.
</p>
</div>
 </text>
</TEI>