<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>[«Начала» романа времен Петра I. Кожуховский поход]</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">[«Начала» романа времен Петра I. Кожуховский поход]</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">17</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1870-1873, 1879 гг.">
     1870-1873, 1879 гг. </date>
    <rs type="Россия"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.роман" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>not finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName></cyclusName>
   <orthographyType></orthographyType>
   <versionNumber></versionNumber>
   <isFinished>not finished</isFinished>
   <isEdited>not edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
     Initiative) </ref>. </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text> 
<div class="section" id="h000011">
<h1 class="center"><strong>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ </strong><br/><strong>И НЕОКОНЧЕННОЕ</strong></h1>
</div>
<div class="section" id="h000011006">
<h2 class="center">РОМАНЫ ИЗ ЭПОХИ КОНЦА XVII — НАЧАЛА XIX В.</h2>
</div>
<div class="section" id="h000011006001">
<h3 class="center"><em>*,</em> ** [«НАЧАЛА» РОМАНА ВРЕМЕН ПЕТРА I.]</h3>
<div>
<p class="center">(1870—1873, 1879 гг.)</p>
</div>
</div>
<div class="section" id="h000011006001004">
<h4 class="center">В. <br/>[КОЖУХОВСКИЙ ПОХОД.]</h4>
</div>
<div class="section" id="h000011006001004001">
<h5 class="left">* № 10.</h5>
<p class="left">Подъ Каширой городомъ жилъ опальный Ерлоковъ бояринъ. Былъ онъ въ славѣ, когда царствомъ правила Софья царевна. А когда сослали Князь Голицына, Василья Васильевича, когда отрубили голову Шакловитому и всю ихъ шайку разогнали и &lt;Ерлокова сослали въ свои вотчины&gt;. И сталъ править Царствомъ Петръ Царь съ братомъ Иванъ Алексѣичемъ (Иванъ Алексѣичъ только что славился Царемъ. Онъ былъ слѣпой и убогій), <span class="opdelimiter">съ</span><span class="opnumber">180</span> <span class="npnumber">181</span><span class="npdelimiter">тѣхъ</span> поръ и Ерлокова сослали съ Москвы и отняли домъ въ Москвѣ, и стали они жить въ своихъ вотчииахъ. —</p>
<p class="left">Вотчины были не большія, а Ерлоковы ужъ набаловались въ Москвѣ, къ богатой жизни привыкли и житье ихъ было скучное. —</p>
<p class="left">У старика Ерлокова было два сына. Старшій</p>
</div>
<div class="section" id="h000011006001004002">
<h5 class="left">*, ** № 11.</h5>
<p class="center">1.</p>
<p class="left">Въ 203 году (1694) посланы отъ Царей грамоты въ 22 города, чтобъ собирались ратные люди въ Москву къ 18 Сентября, для ратнаго ученья. Въ Каширской разборной книгѣ записано было: Князь Иванъ, Княжь Луки сынъ Щетининъ служитъ съ 176 года 27 лѣтъ, былъ на службахъ и раненъ, — крестьянъ за нимъ 28 дворовъ. На Государевой службѣ будетъ на Аргамакѣ съ саблей, пара пистолей, да 2 лошади простыхъ. Съ огневымъ боемъ, съ пищалями 7 человѣкъ, да въ кошу 7 человѣкъ. Да рядомъ былъ записанъ Стольникъ Князь Иванъ княжь Ивановъ сынъ Хованскій, служитъ съ 181 года 22 года и былъ на 4-хъ службахъ, крестьянъ за нимъ 257 дворовъ, на государевой службѣ будетъ на конѣ съ саблей въ саадакѣ, 2 лошади простыхъ, люди съ боемъ 9 человѣкъ, 2 конюхъ, въ кошу 10 человѣкъ съ винтованными пищалями.</p>
<p class="left">Оба Князя были сосѣди и жили въ деревняхъ и хотѣли ѣхать вмѣстѣ, да не дождался Хованскаго [Щетининъ], и ушелъ прежде. Щетининъ Князь противъ росписи привелъ съ собой еще лишняго сына Илью на Бахматѣ съ саблей и пистолями и пріѣхалъ въ Москву въ срокъ. A Хованскій Князь пріѣхалъ уже послѣ къ Покрову, когда всѣ войска вышли на потѣшную войну за Симоновъ монастырь на Москву-рѣку, противъ деревни Кожуховой. —</p>
<p class="left">Хованскій Князь записался въ Москвѣ въ разрядѣ у боярина Стрешнева, отговорился, что не могъ поспѣть раньше; прошелъ къ сборному мѣсту и сталъ рядомъ съ сосѣдомъ Князь Иванъ Лукичемъ.</p>
<p class="left">Все войско (его было тысячъ 15) раздѣлено было на двѣ части. Одна часть называлась поляки. Начальникомъ былъ Бутурлинъ Иванъ Иванычъ. А другая часть называлась Русскіе наши. Начальникомъ былъ Ромодановской Князь <em>Ѳедоръ Юрьевичъ. </em>Поляки сидѣли въ крѣпости, a Русскіе выбивали ихъ. Щетининъ и Хованскій попали въ Русскихъ. Палили изъ пушекъ, изъ ружей холостыми зарядами, бились тупыми копьями,<a href="#n160" id="backn160" type="note">[160]</a> лошадьми топтались и подкапывались подъ крѣпость.</p>
<p class="left">Воевали 2-ю недѣлю. Въ середу на 2-й недѣли дали отдыхъ. По нашей арміи только выслали рабочихъ людей: десятаго съ каждаго полка, a стрѣльцамъ и солдатамъ отъ Лефорта<a href="#n161" id="backn161" type="note">[161]</a> <span class="opdelimiter">&lt;по</span><span class="opnumber">181</span> <span class="npnumber">182</span><span class="npdelimiter">Царскому</span> приказу привезена была водка и всѣ гуляли. — Въ одномъ нашемъ войскѣ было 7000 человѣкъ, и мѣсто войско занимало не малое. Отъ самыхъ подкоповъ нашихъ противъ крѣпости до деревни Кожуховой на версту мѣста, стояли войска, гдѣ въ балаганчикахъ, a гдѣ и просто. Время стояло теплое — бабье лѣто. Въ Кожуховѣ стоялъ Ромодановскій Князь — начальникъ и Царь и всѣ придворные. Бабы съ ребетенками ужъ кое-гдѣ по овинчикамъ жались. А въ деревнѣ по избамъ, по клѣтямъ, по амбарамъ, вездѣ стояли бояре, нѣмцы генералы, офицеры и преображенскіе потѣшные. Впереди деревни стояли стрѣльцы. За деревней къ лѣсу по ручью, по сю сторону болота, стояла конница: Рейтары и драгуны, двѣ роты изъ холопей боярскихъ. Полки звались: одинъ — Налеты, а другой — Нахалы. —</p>
<p class="left">У самаго края лѣса стояли стольники и дворяне.</p>
<p class="left">День былъ красный, веселый. Наканунѣ шелъ дождь, съ утра былъ туманъ, а какъ разошелся туманъ, откуда ни взялась паутина разлетѣлась по всему полю и тепло стало, какъ лѣтомъ, a свѣтло такъ, что глаза рѣзало. —</p>
<p class="left">По всему стану слышно были пѣсни, а изъ Кожухова<a href="#n162" id="backn162" type="note">[162]</a> самаго то и дѣло палили изъ пушекъ. Выпалятъ разъ-разъ толсто изъ пушки, изъ другой, и разсыпятъ дробью изъ ружей. Какой солдатъ опоздаетъ или не выйдетъ у него ружье, слышно послѣ стукнетъ и закричатъ что-то далеко въ много голосовъ. Сизый дымъ отъ пороху такъ и стоялъ надъ деревней. Въ Кожуховѣ въ этотъ день Лефортъ, Нѣмецъ Генералъ, праздновалъ по своему имянины свои и угощивалъ и Ромодановскаго и вельможъ всѣхъ и Царя.</p>
<p class="left">Хрущевъ, Аникита Пафнутьичъ, сидѣлъ на краю лѣса передъ своимъ шатромъ и обѣдалъ съ Хованскимъ, Князь Иванъ Иванычемъ, съ сыномъ Прохоромъ и знакомцами. Хоть онъ былъ и не изъ самыхъ богачей и никогда въ случаѣ не былъ. А знали его за его ласковый обычай, за то, что никого отъ себя не отпуститъ, не угостивши и не напоивши до &lt;пьяна&gt;. Послѣ Царя Алексѣя Михаиловича Хрущевъ попалъ по наговорамъ въ немилость и уѣхалъ въ Каширскія вотчины. Потомъ и немилость прошла и недруговъ его не стало, да ужъ полюбилось ему вольное деревенское житье и не захотѣлъ ужъ онъ самъ въ Москву. Въ нынѣшній годъ, какъ только объявили ему грамоту Царскую, онъ первый пріѣхалъ въ Преображенское съ сыномъ женатымъ, среднимъ. Всѣхъ сыновей у него было 4. Ромодановскій, Князь Ѳедоръ Юрьевичъ, ему былъ знакомъ по охотѣ по соколиной и Аникита Пафнутьичъ привезъ ему однаго въ гостинецъ. Ромодановскій зачислилъ его въ конницу съ сыномъ и велѣлъ быть урядникомъ Налетовъ и Нахаловъ. —</p>
<p class="left">Теперь на роздыхъ собралось къ Аникитѣ Пафнутьичу <span class="opdelimiter">много</span><span class="opnumber">182</span> <span class="npnumber">183</span><span class="npdelimiter">народа,</span> знакомцевъ, и они, сидя на коврахъ передъ шатромъ, гуляли. —</p>
<p class="left">Столъ былъ доска, привезенная изъ дома и лежа[щая] на стульяхъ, сидѣлъ Аникита Пафнутьичъ &lt;съ&gt; Хованскимъ на боченкахъ, а сынъ и знакомцы на толстой березовой плахѣ.</p>
<p class="left">— Ты поди жъ ты, — говорилъ Хрущевъ, Тараруй по прозвищу, — развѣ порохомъ берутъ города. Не порохомъ, поди жъ ты, а народомъ. — Да народомъ то еще не всякимъ. Народъ надо чтобъ былъ — вотъ что. — Онъ махнулъ рукой, зацѣпилъ за ковшъ и пролилъ медъ. — Лизутка, эй, что спишь. Подлизывай. — Такъ поди жъ ты. Мы съ Нѣмцемъ тогда подъ Чигириномъ, что дѣлали. Мы не кормили народъ, чтобъ онъ злѣй былъ. —&gt;</p>
<p class="center">[<em>Конспект и перечень действующих лиц.</em>]</p>
<p class="left">Мужикъ Микула въ Черни. У Микулы сынъ монахъ, вотчинникъ Головина. Алексѣй Алексѣичъ учился съ внукомъ и друженъ. — А. А. влюбленъ въ Щетинину, ему не позволяютъ брать, выдаютъ Щетинину за Левашова. Левашовы отдали сестру за Щепотева въ Переславлѣ.</p>
<p class="left">Щепотевой-Левашовой спаситель мужикъ Щепотевской Тарасъ. Его дѣти раскольничали. — Бывшій другъ Щепотева. — Разбойникъ.</p>
<p class="left">Тарасовы дѣти въ связи съ стрѣльцами и Посошковымъ.</p>
<p class="left">А. А. въ связи съ Меншиковымъ и женится на его сестрѣ.</p>
<table class="nopad w85">
<tr>
<td>
<p>1)</p>
</td>
<td>
<p>М[ужикъ] Микула.</p>
</td>
<td>
<p>1) Щетинина дѣвка.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>2)</p>
</td>
<td>
<p>с[ынъ] его монахъ.</p>
</td>
<td>
<p>2) Левашова за Щепотевымъ.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>3)</p>
</td>
<td>
<p>А. Головинъ.</p>
</td>
<td>
<p>3) Стрѣльчиха раскольница.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>4)</p>
</td>
<td>
<p>Ѳ. Головинъ.</p>
</td>
<td>
<p>4) Головина мать.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>5)</p>
</td>
<td>
<p>Левашовъ.</p>
</td>
<td>
<p>5) внукова жена.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>6)</p>
</td>
<td>
<p>Левашовъ.</p>
</td>
<td>
<p>6) Меншикова.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>7)</p>
</td>
<td>
<p>Тарасъ.</p>
</td>
<td>
<p>7) &lt;Мона&gt;.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>8)</p>
</td>
<td>
<p>Стра[с]тн. раскол. его сынъ.</p>
</td>
<td>
</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="2">
<p>9)</p>
</td>
<td rowspan="2">
<p>Разбойникъ дьячій сынъ, другъ Щепотева.</p>
</td>
<td rowspan="2">
</td>
</tr>
<tr>
    <td>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>10)</p>
</td>
<td>
<p>Стрѣлецъ раскольникъ.</p>
</td>
<td>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>11)</p>
</td>
<td>
<p>Стр. бунтовщ.</p>
</td>
<td>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>12)</p>
</td>
<td>
<p>Посошковъ.</p>
</td>
<td>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>13)</p>
</td>
<td>
<p>Менш[иковъ] [?]</p>
</td>
<td>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>14)</p>
</td>
<td>
<p>сынъ Тараса солдатъ.</p>
</td>
<td>
</td>
</tr>
</table>
</div>
<div class="section" id="h000011006001004003">
<h5 class="left">* № 12.</h5>
<p class="left">Въ Сентябрѣ 1694 года подъ Москву было собрано &lt;потѣшное&gt; войско. Войско состояло изъ стрѣльцовъ Московскихъ, солдатскихъ, рейтарскихъ, драгунскихъ полковъ, изъ новаго Царскаго потѣшнаго войска, собраннаго въ Преображенскомъ селѣ и въ Семеновскомъ и обученнаго<a href="#n163" id="backn163" type="note">[163]</a> нѣмецкому строю, и <span class="opdelimiter">еще</span><span class="opnumber">183</span> <span class="npnumber">184</span><span class="npdelimiter">изъ</span> <a href="#n164" id="backn164" type="note">[164]</a> служилыхъ помѣщиковъ, собранныхъ по 22-мъ городамъ. — Помѣщикамъ были посланы строгіе приказы, и большая половина явилась къ сроку. —</p>
<p class="left">Подъ Москвой, за Симоновымъ монастыремъ, была на Москвѣ рѣкѣ, противъ деревни Кожуховой, построена земляная крѣпость, и, когда Царь Петръ вернулся изъ Архангельска, войска одна половина вышла изъ Семеновскаго села, заняла крѣпость и назвалась Поляки, а другая половина вышла изъ Преображенскаго и назвалась Русскіе, и началась потѣшная война. <em>Русскіе</em> — съ ними былъ Царь, а воеводой былъ Ѳедоръ Юрьевичъ Ромодановскій, нападали, а Поляки, — у нихъ воевода былъ Бутурлинъ бояринъ Иванъ Ивановичъ — отбивались. Конный полкъ служилыхъ людей помѣщиковъ былъ съ Русскими.</p>
<p class="left">Дворянскій полкъ служилыхъ людей былъ собранъ по старому. Какъ и въ старину по запискѣ въ разрядной книгѣ выѣхали, кто съ какой сбруей, съ какими людьми и на сколькихъ коняхъ былъ назначенъ. —</p>
<p class="left">&lt;Походовъ не было съ Крымскихъ походовъ 3 года.&gt; Дворяне знали, что вызываютъ не на настоящую службу, а на потѣшную войну, и не въ Крымъ, а въ Москву, и потому съѣхалось много и съѣхались въ щегольской сбруѣ. —</p>
<p class="left">Любовался народъ и на новые царскіе полки и на затѣи новыя, на разубранныхъ рыцарей и коней и на Шута съ полкомъ и на Карловъ и на золотую карету, когда войска проходили Москву, но больше всѣхъ любовался народъ на помѣщичій полкъ, когда на сѣрыхъ Аргамакахъ, залитыхъ серебромъ съ позвонками на поводьяхъ и залитыхъ чеканнымъ серебромъ уздахъ, проходили старики и молодые стольники дворяне съ саблями, пистолетами, а кто и съ саадакомъ и колчанами, въ собольихъ и лисьихъ шапкахъ и цвѣтныхъ атласныхъ кафтанахъ и зипунахъ. —</p>
<p class="left">Дворянскій полкъ стоялъ на краю лѣса, верстахъ въ двухъ отъ Кожухова. Въ Кожуховѣ стоялъ Царь, придворные бояре и потѣшные Преображенцы, кругомъ стояли рейтары, драгуны, стрѣльцы. Дворянскій полкъ стоялъ на краю. Кошевой обозъ стоялъ въ лѣсу, а передъ лѣсомъ на лугу рядкомъ стояли таборомъ палатки дворянскіе. У каждой палатки были плетеныя и вырытыя кухни. У кухонь хлопотали холопи. Въ палаткахъ гуляли дворяне. Потѣшная война уже шла 3-ю недѣлю, бились тупыми копьями, палили холостыми зарядами изъ ружей и пушекъ, палили и бомбами, только нечинеными, подкапывались подъ крѣпость и закатывали бочки съ порохомъ, выѣзжали въ чистое поле и топтались лошадьми. Было и побито и ранено человѣкъ съ десятокъ; a потѣшная война все не <span class="opdelimiter">кончалась,</span><span class="opnumber">184</span> <span class="npnumber">185</span><span class="npdelimiter">и</span> говорили, что до зимы Царь продержитъ войска и будутъ биться.</p>
<p class="left">5 Октября данъ былъ роздыхъ всему войску. Любимецъ Царскій Лефортъ Нѣмецъ счелся именинникомъ и въ Кожуховѣ угощалъ Царя и приближенныхъ. Съ утра началась пальба изъ пушекъ и ружей въ Кожуховѣ у двора того дома, гдѣ гулялъ Царь. —</p>
<p class="left">Погода была ясная, тихая, паутина нитками и клубками летала по полю и въ полдни тепло стало, какъ лѣтомъ. —</p>
<p class="left">У дворянъ по полку шло свое гулянье. Собирались другъ къ дружкѣ въ таборы.<a href="#n165" id="backn165" type="note">[165]</a> 3-ья палатка съ края у самаго лѣсочка была палатка Кн. Щетинина, Ивана Лукича. Въ Серпуховской разрядной книгѣ было записано про Ивана Лукича: «Кн. Иванъ, Князь Луки сынъ Щетининъ служитъ съ 176 года 27 лѣтъ, былъ на службахъ и раненъ. Крестьянъ за нимъ 127 дворовъ. На Государевой службѣ будетъ на Аргамакѣ съ саблей, да пара пистолей, 10 лошадей простыхъ, съ огневымъ боемъ, съ пищалями 20 человѣкъ, да въ кошу 7 человѣкъ». A выѣхалъ Кн. Щетининъ не одинъ, а самъ другъ съ сыномъ Аникитой на Аргамакѣ, да не съ 10 челядинцами, а съ 20. — Кн. Лука Ивановичъ былъ старый воинъ и охотникъ. И когда другіе дарили воеводъ, да отлынивали отъ службы, онъ первый пріѣзжалъ и привозилъ лишнее противъ списка. — Кн. Лука Ивановичъ любилъ и повоевать, и погулять, и похвастать, а пуще всего любилъ угостить. — &lt;Холопи его забѣгались въ это утро, угощая гостей. Въ таборѣ Луки Ивановича перебывало человѣкъ 20 и всѣ уходили пьяные и теперь (ужъ время шло къ обѣду) еще сидѣли гости, пили медъ старый. Лука Ивановичъ хвалился своими медами.&gt; Гости сидѣли на коврахъ, передъ ними стояла на двухъ чуркахъ лавка. А на лавкѣ лежали сиги копченые, сельди и стояли чашки деревянныя. А въ чашки, то и дѣло, ковшомъ подливали медъ изъ ведра самъ хозяинъ, его сынъ и Ѳедотка холопъ, любимецъ [?] Княжеской.</p>
<p class="left">Гостей было 5. Почетнымъ гостемъ старикъ стольникъ Кн. Хованскій Иванъ Ивановичъ, тяжелой, рябой старикъ &lt;съ большущей волосатой русой головой и съ рыжеватой бородищей до пояса.&gt; Онъ сидѣлъ на подушкѣ, поджавъ одну ногу и поддерживалъ рукой колѣнку другой. Кафтанъ синей былъ растегнутъ въ воротѣ и рубашка тоже, и то его толстую красную шею точно давило &lt;что-то&gt;, онъ все поднималъ бороду и отворачивалъ воротъ. Выпуклые глаза его, налитые кровью, перебѣгали съ того, который кончилъ говорить, на того, который начиналъ говорить, и онъ хмурился, если тотъ, кто говорилъ, хмурился, и улыбался, если тотъ, кто говорилъ, смѣялся. Когда же два вмѣстѣ или больше начинали говорить, онъ смѣялся, моталъ головой и махалъ рукой. Послушать было <span class="opdelimiter">чего.</span><span class="opnumber">185</span> <span class="npnumber">186</span><span class="npdelimiter">Гости</span> выпили и заспорили. Главными спорщиками былъ хозяинъ и молодой солдатъ изъ новыхъ потѣшныхъ. Онъ былъ<a href="#n166" id="backn166" type="note">[166]</a> дьячій сынъ — Щепотевъ и былъ сватъ молодому хозяйскому сыну. Женаты были на родныхъ сестрахъ. Щепотева руку держалъ Ерлоковъ, старикъ подъячій. А съ хозяиномъ за одно были Левашовы два брата, одинъ — дворянинъ, а другой — стольникъ. —</p>
<p class="left">Молодой Щетининъ только слушалъ, а не говорилъ. Ему нельзя было говорить при отцѣ, а видно было, что хотѣлось. Споръ зашелъ о лошадяхъ.</p>
<p class="left">Князь Лука Ивановичъ хвасталъ Аргамакомъ, а Щепотевъ не вѣрилъ и Ерлоковъ поддакивалъ, говорилъ, что отъ конницы въ бою проку мало. —</p>
<p class="left">Князь Лукѣ Ивановичу было лѣтъ 60, но какъ и смолоду, такъ и теперь, онъ былъ огневый; и всегда то онъ говорилъ такъ скоро, что безъ привычки трудно понять его, и всегда онъ и руками махалъ, и вскакивалъ и въ лицахъ показывалъ, что разсказываетъ, а, когда выпьетъ, да еще раздразнятъ его, такъ онъ пыхалъ, какъ порохъ.</p>
<p class="left">— Что въ конницѣ, — закричалъ онъ, схвативъ своей жилистой съ синими узловатыми жилками маленькой вогнутой рукой за длинный [?] рукавъ дьякова кафтана. Онъ нахмурилъ свои черныя тонкія брови, и соколиный загнутый носъ еще круче загнулся надъ выставленной нижней челюстью. — Въ прахъ те расшибу; вотъ какой толкъ. Выводи на меня четырехъ съ ружьями, и всѣхъ собью и на арканѣ любаго увезу. Эхъ вы, горюны. —</p>
<p class="left">Щепотевъ помоталъ своей широкой головой и посмѣялся. —</p>
<p class="left">— Съ однимъ попробуй, Князь. —</p>
<p class="left">— Съ однимъ? Выходи.</p>
<p class="left">— Ладно. —</p>
<p class="left">— Никитка, — крикнулъ Князь Иванъ Лукичъ сыну, — вели весть Аргамака, — нѣтъ, самъ веди. Сейчасъ стопчу.</p>
<p class="left">Молодой Князь былъ похожъ на отца, только былъ много красивѣй его. Тѣже были огненные глаза, тотъ же носъ, но прямѣе, только съ малой горбинкой, и ротъ такой, что, когда онъ улыбался промежду усовъ и бороды, которая росла у него черная, не сплошная, а оставляя просвѣтъ подъ концами губъ, нельзя было не улыбаться и весело стало смотрѣть. Онъ былъ и выше ростомъ и статнѣе отца.</p>
<p class="left">Онъ взглянулъ на Щепотева, похмурился — видно не нравилось ему, что Щепотевъ дразнилъ отца, взглянулъ на отца и вышелъ изъ палатки. —</p>
<p class="left">Левашовы два брата сидѣли молча. Они были крупные, крупные, толстокостные ребята. Старшему было лѣтъ 40, и <span class="opdelimiter">онъ</span><span class="opnumber">186</span> <span class="npnumber">187</span><span class="npdelimiter">былъ</span> по толше; и руки, и носы, и зубы у нихъ длинные, угловатые и крѣпкіе.</p>
<p class="left">Старшій обтеръ рукавомъ рѣдкіе усы и сказалъ, опустивъ зрачки:</p>
<p class="left">— Попытать надо.</p>
<p class="center">————</p>
<p class="left">Когда привели лошадь, Кн. Иванъ Лукичъ ужъ забылъ про нее, онъ разсказывалъ, какъ подъ Чигириномъ онъ сбилъ двухъ лошадей. —</p>
<p class="left">Дѣло стало за споромъ. Кн. Лука Иванычъ былъ выпивши.<a href="#n167" id="backn167" type="note">[167]</a>—</p>
</div>
<div class="section" id="h000011006001004004">
<h5 class="left">* № 13.</h5>
<p class="left">&lt;Осенью 1694 года кромѣ потѣшныхъ воиновъ, собранныхъ въ Семеновскомъ и Преображенскомъ, собраны были и стрѣльцы и пушкари Московскіе и рейтары и драгуны и еще собраны съ 22 городовъ дворяне помѣщики съ ратными людьми. Все войско, тысячъ 8 — раздѣлили на двѣ части, построили крѣпость у Москвы рѣки, и была примѣрная война: бились тупыми копьями, топтались лошадьми, палили изъ ружей холостыми зарядами и изъ пушекъ холостыми бомбами. Потѣшная война шла ужъ 3-ю недѣлю, и все городокъ держался и Русскіе не могли взять его. —</p>
<p class="left">Въ первое воскресенье<a href="#n168" id="backn168" type="note">[168]</a> послѣ Покрова всему войску данъ былъ роздыхъ. <span class="opdelimiter">—</span><span class="opnumber">187</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">188</span><span class="npdelimiter">Въ</span> это воскресенье у Щетинина князь Луки Ивановича случилось несчастье. —</p>
<p class="left">Лука Ивановичъ былъ стольникомъ въ молодыхъ годахъ при Царѣ Алексѣи Михаиловичѣ; но ужъ лѣтъ 30 жилъ въ своей Ефремовской вотчинѣ и выѣзжалъ только въ походы, когда высылали ратныхъ людей.</p>
<p class="left">A выѣхалъ теперь въ Москву Кн. Лука Ивановичъ не одинъ, а самъ другъ съ сыномъ среднимъ, Никитой (у него было 3 сына: Петръ, Никита и Левъ) и не съ 10-ю, а 20-ю человѣками. —&gt;</p>
<p class="left">Въ это утро къ Князь Лукѣ Ивановичу пришелъ обозъ изъ вотчины, четыре подводы привезли овса, крупъ и три боченка меду стоялаго и поклонъ отъ Княгини старухи и отъ сыновей. Дворяне разставились въ 2-хъ верстахъ отъ Кожуховой деревни на полѣ у лѣса [?], &lt;кто въ ша&gt;лашахъ плетеныхъ, кто въ шатрахъ полотняныхъ, кто промежду повозокъ &lt;подъ подвязанными оглоблями&gt;. Князь Иванъ Лукичъ ночевалъ съ сыномъ на кошмахъ промежъ двухъ повозокъ. Оглобли были подвязаны кверху и накрыты кожами, а сзади завѣшены по шестамъ рогожами для затишья. —</p>
<p class="left">Ивану Лукичу было далеко за 60 лѣтъ, въ курчавой русой бородкѣ его бѣлѣла сѣдинка на скулахъ, русые волоса его были рѣдки на вискахъ, но вились все еще мелкими кудряшками. Маковка у него была выстрижена, да ужъ и мало заростала, но онъ былъ румянъ, голубоглазъ и быстръ въ движеніяхъ.</p>
<p class="left">Но старый Князь не бросалъ своей ухватки, какъ онъ самъ про себя говаривалъ. Огневый былъ человѣкъ. Маленькой, сухой, поворотливой, смѣлый, за что онъ ни брался, всякое дѣло кипѣло у него въ рукахъ. А ужъ разсказать, похвастать, обласкать, повеселить гостей, не было противъ него человѣка. Поглядѣть на него, подумалъ бы, что только у него<a href="#n169" id="backn169" type="note">[169]</a> и было заботы, что повеселиться да погулять, a вмѣсто того, хотя не видать было, когда онъ успѣвалъ дѣла дѣлать, и на воеводствѣ (лѣтъ 30 назадъ онъ былъ воеводой въ Каширѣ), и у себя въ вотчинахъ, и на службѣ на походахъ у Князя Ивана Лукича всякое дѣло спорилось, и подвластные и любили, и боялись его.</p>
<p class="left">На зорькѣ Иванъ Лукичъ вскочилъ съ войлоку, надѣлъ старые стоптанные желтые сапоги на босу ногу, накинулъ шубу лисью на рубашку, на красную шитую золотомъ тафью надѣлъ шапочку лисью, кликнулъ Ѳедотку, старика<a href="#n170" id="backn170" type="note">[170]</a> холопа, и пошелъ мыться къ кухнѣ. Тамъ онъ скинулъ шубу, засучилъ рукава на сухихъ съ буграми черныхъ мясовъ рукахъ и зачалъ полоскаться, мыться, фыркать. Всю голову себѣ облилъ и раскурчавилъ волоса и бороду; накинулъ шубу, перекрестился и пошелъ къ обозу. Тамъ онъ сѣлъ на телѣгу, одной ногой <span class="opdelimiter">упершись</span><span class="opnumber">188</span> <span class="npnumber">189</span><span class="npdelimiter">въ</span> ступицу, другой заплетя за грядку и сталъ выспрашивать крестьянъ, привезшихъ обозъ. Спрашивалъ онъ и про послѣднюю рожь — копны, свезли ли, и про прудокъ въ огородѣ, — начали ли копать, и про Княгиню, — ѣздила ли къ обѣдни, и про корма для скотины и про Семку Дранаго бѣглаго, есть ли слухи. Мужики &lt;безъ шапокъ&gt; стояли передъ нимъ, разсказывали, что знали.</p>
<p class="left">Поговоривъ съ мужиками, Лука Ивановичъ обошелъ лошадей, стоявшихъ у хрептуговъ, ощупалъ овесъ, пожалъ въ горсти, сыръ ли, понюхалъ, на зубъ пощелкалъ зернушки и &lt;пошелъ опять покалякать съ мужиками&gt;. Потомъ осмотрѣлъ, куда постав[или] медъ въ яму, отвѣдалъ ковшемъ, отпустилъ на водопой лошадей, погладилъ Аргамака. Встрѣтилъ<a href="#n171" id="backn171" type="note">[171]</a> чужаго холопа. Это былъ холопъ сосѣда по табору Кн. Хованскаго, онъ подозвалъ къ себѣ.</p>
<p class="left">— Скажи куму Князю Ивану Ивановичу, чтобъ<a href="#n172" id="backn172" type="note">[172]</a> шелъ пить ко мнѣ, медъ привезли. —</p>
<p class="left">Когда онъ вернулся къ повозкамъ, сынъ Аникита Ивановичъ тоже всталъ и шелъ къ повозкамъ, узнавъ, что пріѣхали люди изъ двора. —</p>
<p class="left">— Что Никишъ! —такъ звалъ отецъ сокращенно Никишка. — Княгиня твоя, сказываютъ &lt;съ попомъ ушла&gt;, велѣла не пріѣзжать, — безъ тебя, молъ, веселѣй, — пошутилъ отецъ.</p>
<p class="left">— Чтожъ пущай. Я и здѣсь поживу. — Сынъ былъ похожъ на отца и лицомъ, и сложеньемъ, — только онъ былъ черный и больше отца. На сколько онъ былъ больше, на столько онъ былъ тише. Какъ будто огня было ровно столько же на большое тѣло и на малое. Тѣже были глаза, мягкіе, сладкіе, только у отца голубые, у сына кари, тажъ улыбка веселая, тѣже движенья складныя, достойныя. Тѣжъ волоса, только черные и покрупнѣе кудри у сына. Только отецъ не могъ быть и съ молоду такъ хорошъ, какъ сынъ. Сынъ былъ красавецъ и по росту и по лицу.</p>
</div>
<div class="section" id="h000011006001004005">
<h5 class="left">* № 14.</h5>
<p class="left">Отъ лѣса и до Кожухова и за Кожухово и на право къ самой рѣкѣ сплошь стояли войска. Съ вечера былъ туманъ, поутру туманъ сѣлъ на землю, и, откуда ни взялись, паутины понеслись по воздуху, садились, ложились, заплетались на жневье, на кусты, на полынь, на шапки, кафтаны, носы людей, на спины лошадей, на козлы ружей. Золотыя маковки на Симоновомъ монастырѣ, на соборахъ въ Кремлѣ горѣли огнемъ, рѣка на загибѣ у Кожухова точно серебромъ политая стояла, не шелохнулась. Голоса пѣсни слышны были издалека со всѣхъ сторонъ, а въ Кожуховѣ самомъ гремѣли пушки. Палили разъ за <span class="opdelimiter">разомъ</span><span class="opnumber">189</span> <span class="npnumber">190</span><span class="npdelimiter">изъ</span> толстыхъ пушекъ и раскатами пускали дробь, изъ ружей. Разсыпятъ дробь и, разъ, разъ, хлопнетъ какой отсталый солдатъ. И закричатъ много голосовъ и дымъ синій клубится, стелется надъ дерев[ней] и перевертывается, не зная, куда убраться и собраться.</p>
<p class="left">Въ Кожуховѣ слышно было, гулялъ любимецъ Царскій Лeфортъ Францъ Ивановичъ и угощалъ на имянинахъ Царя и всѣхъ придворныхъ; — и по всему войску на этотъ день не было службы.</p>
<p class="center">II.</p>
<p class="left">Обозъ Московскаго полку стоялъ на полубугрѣ у лѣсочка и въ лѣсочкѣ, верстахъ въ двухъ отъ Кожухова.</p>
<p class="left">У края лѣса на чистомъ [мѣстѣ] рядкомъ стояли шатры боярскіе, у кого изъ хвороста плетеные, натрушенные сѣномъ, у кого полотняные, у кого войлочныя кибитки. Побочь шатра у каждаго была кухня въ землѣ и шалашики для дворни, спереди на лужку &lt;стояли варки съ конями или ходили спутанныя лошади&gt;. Позади въ лѣсочкѣ стояли телѣги, воза съ повозками крытами и крытые коврами, кожами, циновками; другія телѣги — съ креслами и хребтугами. У этихъ телѣгъ стояли кони. Другія лошади спутанныя или по волѣ ходили по лѣсу. Тутъ же были вырыты<a href="#n173" id="backn173" type="note">[173]</a> ямы, и въ ямахъ стояли бочки, боченки съ квасомъ, пивомъ, медами. —</p>
<p class="left">Князь Иванъ Лукичъ Щетининъ стоялъ на лучшемъ мѣстѣ, противъ колодца. Шатеръ у него былъ войлочный, онъ самъ привезъ его себѣ изъ похода. Кухня была плетеная и повозокъ за нимъ стояло шестеро.</p>
<p class="left">Дворовъ было немного за Княземъ Иваномъ Лукичемъ, а и въ деревнѣ у него и на Москвѣ онъ живалъ, какъ отъ 300 дворовъ. Всего было много и гостямъ онъ всегда радъ былъ, и голодныхъ и трезвыхъ не отпускалъ отъ себя.<a href="#n174" id="backn174" type="note">[174]</a> —</p>
<p class="left"><span class="opnumber">190</span> <span class="npnumber">191</span></p>
<p class="left">Въ походахъ встрѣчались знакомые друзья, тѣ, которые въ вѣкъ не увидались бы.</p>
<p class="left">Къ Василію Лукичу собрались въ этотъ [день] сосѣдъ Хованскій Князь, Левашовы двое и сватъ Курбатовъ — дьякъ съ сыномъ, Преображенскимъ солдатомъ. —</p>
<p class="left">Пообѣдали и стали пить. Иванъ Лукичъ спорилъ съ Курбатовымъ Василіемъ Ефимовичемъ. Василій Ефимычъ говорилъ, что нѣмецкій строй лучше Русскаго, Иванъ Лукичъ спорилъ.</p>
<p class="left">— Ты, братецъ, ты [?] съ перомъ знаешь какъ управл[яться], я тебѣ указывать не буду, а въ ратное дѣло ты не суйся, дружокъ.</p>
<p class="left">Василій Ефимовичъ говорилъ:</p>
<p class="left">— Почему жъ имянно дѣло это управ[лять] я не могу. Имянно. Дѣло ума. Нѣмецъ ученѣе тебя, онъ и придумалъ. Ктоже зелье выдумалъ, нашъ что ли. Кто пищаль приладилъ, нашъ что-ли? нѣтъ. —</p>
<p class="left">— Того дня, именно, видалъ, анамесь, разлетѣлись, разбѣглись наши конные, какъ исдѣлали залпу изъ ружья нѣмецкаго, всѣ и осѣли. — Такъ что ли, Князь, — обратился Курбатовъ къ Хованскому Князю.</p>
<p class="left">Хованскій Князь сидѣлъ прямо, смотрѣлъ на Курбатова. Изъ себя былъ человѣкъ особистый, грузный.</p>
<p class="left">— Твое здоровье, — сказалъ онъ.</p>
<p class="left">— Такъ что ли? — повторилъ Курбатовъ. —</p>
<p class="left">— Я тебѣ вотъ что скажу. Какъ проявились Нѣмцы, стали имъ пропускъ давать, не стало строенья на землѣ, и все къ матери. — И Князь Хованскій сморщился, махнулъ рукой. — Потому въ книгахъ писано, тебѣ я чай извѣстно. Отъ чуждаго чуждое поядите.</p>
<p class="left">Курбатовъ поджалъ губы и опять распустилъ ихъ, чтобъ выпить меду. Выпивъ, сказалъ: — Безъ ума жить нельзя. Теперь все по планту разнесутъ и видна.</p>
<p class="left">— Да чего по планту, — сказалъ Щетининъ.</p>
<p class="left">— А того, что не твого ума дѣло.</p>
<p class="left">— Моего, не моего. (Межъ нихъ была враждебность, обыкновенная между сватами.) Ты пузо то отростилъ небось не на Нѣмца, а на Русскаго.</p>
<p class="left">— Нѣтъ слова, а когда Царь умнѣе насъ съ тобой. —</p>
<p class="left">Щетининъ вспыхнулъ, красное лицо въ бѣлой бородѣ.</p>
<p class="left">— Царь! — сказалъ онъ. — Быть ему здорову, — и выпилъ.</p>
<p class="left">— Царь младъ! — Хованскій махнулъ отчаянно рукой. —</p>
<p class="left">— А и младъ, не младъ, намъ его не судить, намъ за него Богу молить, что онъ насъ кормитъ, насъ учитъ, дураковъ. Ты сына отдалъ и думаешь бяда. Да скажи мнѣ Царь <span class="opdelimiter">батю[шка]:</span><span class="opnumber">191</span> <span class="npnumber">192</span><span class="npdelimiter">отдай</span> сына. Возьми. Сейчасъ двоихъ отдамъ. Любаго, а то всѣхъ бери. Я ни живота, ни дѣтей<a href="#n175" id="backn175" type="note">[175]</a> не пожалѣю, да не къ тому рѣчь. Ты говоришь, — тебѣ нѣмцы наболтали, а ты и брешешь, что въ Московскомъ полку силы нѣтъ. Ну выходи, кто, — ей Демка, давай Аргамака.</p>
<p class="left">Демка побѣжалъ къ повозкѣ. Аргамакъ ѣлъ овесъ, куснулъ Демку и, когда понялъ, повернулся, взмылъ хвостомъ и заигралъ съ визгомъ.</p>
<p class="left">— Накладывай сѣдло.</p>
<p class="left">— Да съ кѣмъ же ты биться будешь? — сказалъ Курбатовъ, подсмѣиваясь.</p>
<p class="left">— Выходи, кто хочетъ. Да пей же. Кушай, Князь, Гришка, подноси. (сыну.) Сынъ поднесъ.</p>
</div>
<div class="section" id="h000011006001004006">
<h5 class="left">* № 15.</h5>
<p class="center"><span class="Razradka">Старое и новое</span>.</p>
<p class="center">1.</p>
<p class="left">Въ концѣ 1693 года, (3) Ефремовскій помѣщикъ Князь Иванъ Лукичъ Щетининъ получилъ приказъ государевъ, явиться на службу подъ Москву къ новому году, 1-му Сентября съ тѣми людьми, лошадьми и съ тѣмъ оружіемъ, съ какимъ онъ записанъ былъ въ разрядномъ Ефремовскомъ спискѣ.</p>
<p class="left">Въ Ефремовскомъ разрядномъ спискѣ Иванъ Лукичъ былъ записанъ такъ: «Князь Иванъ, Княжъ Луки сынъ Щетининъ, служитъ съ 176 года, 27 лѣтъ, былъ на службахъ и раненъ, крестьянъ за нимъ 132 двора. На Государевой службѣ будетъ на Аргамакѣ въ саадакѣ, (2) съ саблей да пара пистолей. Съ нимъ будетъ 8 лошадей простыхъ; да съ огневымъ боемъ, съ пищалями 10 человѣкъ, да въ кошу (1) 7 человѣкъ».</p>
<p class="left">Былъ слухъ, что собираютъ войско опять въ Крымъ на Татаръ, и много помѣщиковъ отписывались больными и отплачивались деньгами, чтобъ не идти въ походъ. Но Князь Иванъ Лукичъ, хоть и много было дѣла въ деревнѣ, хоть и копны не всѣ еще свезены были, какъ получилъ приказъ, такъ сталъ собираться, приказалъ свое имѣнье старшему сыну съ Княгиней и день въ день, въ срокъ пришелъ къ Москвѣ со своими лошадьми, людьми и обозомъ. И привелъ съ собой Кн. Иванъ Лукичъ, мало того, вполнѣ всѣхъ людей и лошадей по списку, но лишнимъ привелъ своего середняго любимаго сына Никиту на Аргамакѣ съ саблей, ружьемъ и пистолетами. Молодой Князь Никишка, какъ его звалъ отецъ, за то и былъ любимцомъ отца, что такой же былъ удалый, какъ и отецъ, и, хоть только весною <span class="opdelimiter">женатъ,</span><span class="opnumber">192</span> <span class="npnumber">193</span><span class="npdelimiter">упросилъ</span> отца взять его въ походъ съ собою. Въ Москвѣ старый и молодой Князь явились на смотръ въ Преображенское село къ Ромодановскому Князю.</p>
<p class="left">И Ромодановскій хотѣлъ записать Щетининыхъ въ роту къ Нѣмцу Либерту, но Кн. Иванъ Лукичъ черезъ холопа Князя Ѳедоръ Юрьича Ромодановскаго упросилъ не записывать къ Нѣмцу, а записать къ боярину Кн. Борисъ Алексѣевичу Голицыну и послалъ черезъ холопа въ гостинецъ Кн. Ѳедору Юрьевичу выношеннаго бѣлаго сокола.</p>
<p class="left">Въ Москвѣ Князь Иванъ Лукичъ простоялъ 3 недѣли у свата Кн. Ивана Ивановича Хованскаго и съ сыномъ ходилъ къ роднымъ и знакомымъ на площадь и на Красное Крыльцо и видѣлъ патріарха и Царя Ивана Алексѣевича и потомъ видѣлъ, какъ Царь Петръ Алексѣичъ возвращался изъ Архангельска. 23 Сентября въ воскресенье они ходили смотрѣть, какъ солдатскіе полки, подъячіе и стольники конные прошли черезъ Москву въ полномъ уборѣ съ знаменами и пушками, съ своимъ воеводой боярин[омъ] И. И. Бутурлинымъ Черезъ три &lt;дни&gt;, слышно было, что Иванъ Ивановичъ Бутурлинъ будетъ называться Польской Король, и все его войско — Поляки и что съ нимъ то будетъ война; воевать будетъ Ромодановскій Ѳедоръ Юрьевичъ съ<em> </em>потѣшными войсками и съ дворянскими ротами, съ тѣми, въ которыя записаны были Щетинины, отецъ съ сыномъ. 26-го въ праздникъ Іоанна Богослова велѣно было собраться всѣмъ въ Преображенское село подъ Москвою.</p>
<p class="left">Оттуда пошли всѣ въ походъ, тоже черезъ Москву, &lt;по Мясницкой улицѣ&gt;. Щетининымъ съ людьми пришлось ѣхать за ротой Тихона Никитича Стрешнева, а позади ихъ ѣхала рота Князя Лыкова. Ратныхъ людей было такъ много, что, когда шли по серединѣ Мясницкой улицы,<a href="#n176" id="backn176" type="note">[176]</a> то впередъ поглядишь, до самаго Китая города все конные во всю улицу, и назадъ поглядишь, — конца не видно. Старый Князь, хоть и 23 года не былъ въ Москвѣ — съ тѣхъ поръ какъ его сослали въ вотчины при Царѣ Алексѣѣ Михайловичѣ, все, что онъ видѣлъ въ Москвѣ и теперь въ войскѣ, было ему не въ диковину. Хоть и было новаго много теперь, чего онъ не видывалъ прежде, онъ уже прожилъ 6 десятковъ и видалъ всячину. Старому умному человѣку ничто не удивительно. Старый умный человѣкъ видалъ на своемъ вѣку много разъ, какъ изъ стараго передѣлываютъ новое, и какъ то, что было новое, опять сдѣлается старое, потому въ новомъ видитъ не столько то, почему оно лучше стараго, не ждетъ, какъ молодые, что это будетъ лучше, а видитъ то, что перемѣна нужна человѣку. Но для Никишки Щетинина<a href="#n177" id="backn177" type="note">[177]</a> все, что <span class="opdelimiter">онъ</span><span class="opnumber">193</span> <span class="npnumber">194</span><span class="npdelimiter">видѣлъ</span> въ Москвѣ, было удивительно, и Клекотокъ, село отцовское, гдѣ онъ родился и выросъ и былъ первымъ человѣкомъ, казалось, все сѣрѣе и меньше и хуже, чѣмъ дольше онъ былъ въ Москвѣ. Теперь у него глаза разбѣгались. Ихъ было въ ротѣ 120 дворянъ, а ротъ такихъ дворянскихъ въ ихъ войскѣ было 20 и, куда онъ ни смотрѣлъ, — впередъ ли, назадъ ли, вокругъ себя, — рѣдкіе были хуже убраны, чѣмъ онъ съ отцомъ, половина была имъ ровня, а большая половина были много лучше ихъ. Они съ отцомъ ѣхали въ серединѣ перваго ряда. Подъ отцомъ былъ приземистый, толстоногій, короткошеей чубарый Бахматъ. Бахматъ этотъ былъ первая лошадь по Ефремову. Никишка по первозимью прошлаго года забилъ съ него двухъ волковъ, не было ему устали, и скакалъ онъ хоть и не такъ прытко съ мѣста, какъ тотъ Аргамакъ, который былъ подъ нимъ, но скакалъ ровно, не сдавая на 40 верстъ. Но Бахматъ хорошъ былъ въ Клекоткѣ, а тутъ подъ отцомъ не было въ немъ виду. Даже самъ отецъ — хоть молодцоватѣе его и не было старика, мелокъ казался наравнѣ съ Хованскимъ Княземъ, который ѣхалъ рядомъ на тяжеломъ сѣромъ, въ яблокахъ, польскомъ конѣ, въ тяжелой уздѣ съ серебреной наузой, съ махрами и гремячими чепями въ поводьяхъ.</p>
<p class="left">Аргамакъ бѣлесо буланый, на которомъ ѣхалъ самъ Никишка, казался мельче, глядя кругомъ. Особенно впередъ себя на Бориса Алексѣевича Голицына, который ѣхалъ впереди лошади на двѣ на бѣломъ фарѣ въ тигровомъ чепракѣ и съ золотыми махрами. Самъ Борисъ Алексѣевичъ былъ въ собольей шубѣ, крытой си[нимъ] бархатомъ, и золотая сабля гремѣла у ногъ. Но не столько Кн. Борисъ Алексѣевичъ, сколько одинъ изъ его держальниковъ. Ихъ было 12-ть, сколько на этаго держаль[ника], было завидно Никишкѣ. На короткихъ стременахъ, на буромъ ногайскомъ конѣ, съ карабиномъ золоченымъ, удалъ былъ. —</p>
<p class="left">Когда вышли за Симоновъ монастырь, увидали поле и мостъ на рѣкѣ. У моста стояли пушки и палили на ту сторону; съ той стороны палили тоже. Закричали что-то, потомъ въ дыму велѣли скакать и Борисъ Алексѣевичъ отвернулъ въ сторону, и всѣ поскакали, смяли стрѣльцовъ и перескочили за мостъ.</p>
<p class="left">Тогда закричали назадъ, и видно было, какъ стрѣльцы пошли въ крѣпость. Послѣ поля стали таборомъ у Кожухова.<a href="#n178" id="backn178" type="note">[178]</a> Подъѣхалъ обозъ, и Щетинины стали въ повозкахъ у лѣска рядомъ съ пов[озками] Хованскаго Князя. На другой день опять была война. И такъ шла эта война 3 недѣли. 6 Октября воскресенье дали войскамъ роздыхъ.</p>
<p class="left"><span class="opnumber">194</span> <span class="npnumber">195</span></p>
</div>
<div class="section" id="h000011006001004007">
<h5 class="left">* № 16.</h5>
<p class="left"><a href="#n179" id="backn179" type="note">[179]</a>‹Было дѣло въ самый разгаръ страднаго времени.</p>
<p class="left">Старымъ людямъ мало спится, много думается.<a href="#n180" id="backn180" type="note">[180]</a> Анна Тихоновна Княгиня ужъ давно не спала.</p>
<p class="left">Уборка запоздала отъ дождей, и все подошло разомъ. Не успѣли убраться съ рожью, ужъ подошелъ овесъ, подсохъ въ 3 дня и бѣжалъ такъ, что только по зарямъ надо было убирать его. А тутъ ржаные снопы надо было довозить, разставлять, молотить, убирать землю подъ посѣвъ и сѣять. А тутъ и луга подкошенные дожидались уборки. Все подошло разомъ и народъ работалъ дни и ночи.</p>
<p class="left">Только занялась заря и потухла золотая утренняя звѣздочка, задымило, забагровѣло на востокѣ, освѣтилась земля и подулъ заревой вѣтерокъ, и старики и старухи стали подниматься.</p>
</div>

 </text>
</TEI>
