<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Материалы к роману времен Петра I. Бумаги Петра</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">Материалы к роману времен Петра I. Бумаги Петра</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">17</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1870-1873, 1879 гг.">
     1870-1873, 1879 гг. </date>
    <rs type="Россия"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.роман" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>not finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName></cyclusName>
   <orthographyType></orthographyType>
   <versionNumber></versionNumber>
   <isFinished>not finished</isFinished>
   <isEdited>not edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
     Initiative) </ref>. </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text> <div class="section" id="h000011023">
<head class="center"><em>МАТЕРИАЛЫ К РОМАНУ ВРЕМЕН ПЕТРА I.</em></head>
</div>
<div class="section" id="h000011023001">
<head class="center">БУМАГИ ПЕТРА.</head>
<p class="center"><span class="Razradka">Петръ.</span></p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России с древнейших времен. T. XIV. М. 1863.]</p>
<br/>
<p class="center">1695 — 22 года.</p>
<p class="left">Подъ 1-мъ Азовомъ. Чинитъ гранаты. «Пѣшіе, наклонясь ходимъ, — писал он Кревету, — потому что подошли къ гнѣзду близко и шершней раздразнили. Однако и гнѣздо<a href="#n689" id="backn689" type="note">[689]</a> по маленьку сыплется». [224]</p>
<p class="left">2-й Азовскій походъ. У Петра больная нога. [226] Пасха 12 Апрѣля. Онъ опускаетъ суда въ Воронежѣ. Домикъ въ 2 горницы [где жил Петр], самъ работаетъ и пьетъ. 3 мая поплыл «морской караван». Впереди плыл капитан Петръ Алексеев на галерѣ<a href="#n690" id="backn690" type="note">[690]</a> принципіумъ 1696. [228]</p>
<p class="left">Кто женщина?......</p>
<p class="left">Пишетъ сестрѣ Натальѣ: «По письму твоему я къ ядрамъ и пулькамъ близко не хожу, а они ко мне ходятъ. Прикажи имъ, чтобъ не ходили. Хоть и ходятъ, — но по ся поры вѣжливы. [229]</p>
<p class="left">1697 казнены Соковнинъ, Цыклеръ, Пушкинъ, Филип[повъ], Рожинъ и выкопанъ Милославскій и гробъ его поставлен был у плах изменничъих и как головы им секли на его гробъ капала кровь. [249]</p>
<p class="petit left">Петр не терял времени. Учился <em>первое</em> въ Пруссіи Артиллеріи. [251]</p>
<p class="left">На вопрос старой курфюрстины, любит ли он охоту, отвечал: «Отецъ мой былъ страстный охотникъ, но я не люблю. Люблю фаерверки и плаваніе. Царь с удовольствием слушал италианских певиц, но сказал: Музыки не люблю». [254] Особенно понравилось ему в анатомическом кабинете профессора Рюйша. Он так увлекся, что поцѣловалъ отлично приготовленный трупъ ребенка, который улыбался, как живой. В Лейдене, в анатомическом театре, заметив <span class="opdelimiter">отвращение</span><span class="opnumber">386</span> <span class="npnumber">387</span><span class="npdelimiter">своих</span> русских спутников к трупам, и заставилъ зубами разрывать мускулы трупа. [257] Пьетъ и тамъ.</p>
<p class="left"><span class="petit">На извѣстіе о бунтѣ стрельцов и движении их к Москве, Петр отвечал:</span> Буду скорѣе. Крѣпостью утишить, а кроме сего ничем сей огнь угасить не можно. Сѣмя Милославскаго ростетъ. [275] Вообще сравненья любитъ, и особенно сѣмя, пахота.</p>
<p class="left">26 Августа пріѣхалъ [из за границы в Москву.] Былъ у Монсъ, у Лефорта, у жены не былъ, ночевать поѣхалъ въ Преображенское. [275—276]</p>
<p class="petit left">Онъ бросится на знамя противников, вырвет и потопчет его: это знамя — борода, это знамя — старинное длинное платье. Бороды стрижетъ самъ. Это изъ за границы еще мечта. [278]</p>
<p class="petit left">Между тем делались страшные приготовления к казням: ставили висѣлицы противъ Дѣвичъяго Монастыря и у четырех съезжих изб возмутившихся полков. [279]</p>
<br/>
<p class="center italic"><em>(Такъ на жъ тебѣ? Затѣмъ и уѣхалъ изъ подъ Нарвы.)</em></p>
<br/>
<p class="left"><span class="petit">Патриарх вспомнил, что его предшественники в подобных случаях становились между царем и жертвами его гнева, печаловались за опальных, утоляли кровь: Адриан поднял икону и отправился в Преображенское к Петру.</span> Какъ встрѣтилъ Адріана съ Иконой. «Убирайся и поставь Икону на мѣсто. Я не менее тебя чту Бога».... [279—280]</p>
<p class="left"><span class="petit">30 сентября была первая казнь</span> стрѣльцовъ, <span class="petit">числом 201 человек,</span> везли из Преображенского въ телѣгахъ съ зазженными свѣчами и по 3<a href="#n691" id="backn691" type="note">[691]</a></p>
<p class="left"><span class="petit">За телегами бежали</span> жены, матери, <span class="petit">дети со страшными криками. По прочтении сказки осужденных развезли вершить на указанные места; но пятерым, сказано в деле, отсечены головы в Преображенском; свидетели достоверные объясняют нам эту странность: </span>Петр самъ отрубилъ этим 5-мъ стрельцам головы. [280]</p>
<p class="left">Хотѣлъ казнить Софью. <span class="petit">Софья была пострижена под именем Сусанны и оставлена на житье в том же Новодевичьем монастыре, под постоянною стражею из сотни солдат. Петр сам назначил доверенных людей и приписал:</span> «Пѣвчихъ <span class="petit">в монастырь</span> не пускать, поютъ и старицы хорошо, <span class="petit">лишь бы вера была</span>». [283]</p>
<p class="left"><span class="petit">Петр повадился в Немецкую слободу, где увидал первую красавицу слободы, очаровательную</span> Анну Монсъ, <span class="petit">дочь виноторговца</span>. У отца погребъ. [285]</p>
<p class="left">[В] 1698 <span class="petit">[году] еще прежде сестры Петр</span> жену постригъ, <span class="petit">царицу</span> <span class="petit">Евдокию Федоровну. [284]</span></p>
<p class="left">14 Сентября на пиру у Лефорта раздраженъ. Побранился съ Шеинымъ. Ударилъ шпагой <span class="petit">по столу</span> (и не складно [?]) <span class="petit">и сказал Шеину:</span> «Также разобью твой полкъ и съ тебя шкуру сдеру». <span class="petit">Ярость еще больше была усилена, когда князь Ромодановский и Зотов стали защищать Шеина. Петр бросился на них, ударил</span> Зотова <span class="opdelimiter">по</span><span class="opnumber">387</span> <span class="npnumber">388</span><span class="npdelimiter">головѣ,</span> Ромодановскаго <span class="petit">по руке</span>; Шеин был бы убит, еслиб Лефортъ<a href="#n692" id="backn692" type="note">[692]</a> не удержал Петра. Все были в ужасе, но Менщиковъ унялъ. [287]</p>
<p class="left"><span class="petit">В своем раздражении Петр не щадил ни старого, ни нового любимца:</span> Менщикова за то, что тотъ плясалъ въ шпагѣ, <span class="petit">так</span> <span class="petit">ударилъ, что у того полилась</span> кровь изъ ноздрей, <span class="petit">а потом на пиру у полковника Чамберса он схватил</span> Лефорта, повалилъ на полъ и билъ ногами. [290]</p>
<p class="left"><span class="petit">Тяжелая мысль давила Петра.</span> <span class="petit">Особенно приводило его в отчаяние любимое дело, кораблестроение, при воспоминании о том, что он видел в Голландии и Англии и о том, что оставил в Воронеже. Через два дни после осенних стрелецких казней, вечером 23 октября Петр поехал в Воронеж и оттуда писал Виниусу:</span> «Облакъ сумнѣнія какъ бы закрывает мысль нашу, да не укоснеет сей плод, какъ плодъ финика не для меня». [290]</p>
<p class="left"><span class="petit">В конце 1698 года царь возвратился в Москву и на Рождестве тешился одною из любимых своих забав:</span> ѣздилъ Христа славить на 80 саняхъ наряженный <span class="petit">с большою свитою.</span> Передъ казнями освящалъ Лефортовъ дворецъ: <span class="petit">назначено было большое торжество для открытия или посвящения этого храма Бахусу. [292]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">Петр еще до поездки за границу</span> разрѣшилъ продажу табака.<a href="#n693" id="backn693" type="note">[693]</a> [295]</p>
<p class="left"><span class="petit">Петр во время трехдневного пребывания в Раве был вполне очарован Августом. По возвращении в Москву</span> <span class="petit">Петр щеголял в кафтане Августа</span>. Восхищеніе отъ Августа — не могъ нахвалиться. [327]</p>
<p class="left">1700 походъ къ Нарвѣ. <span class="petit">23 сентября Петр стал перед Нарвою и немедленно занялся приготовлением к осаде вместе с саксонским инженером генералом</span> Галлартомъ <span class="petit">[присланным]</span> отъ Августа. [349]</p>
<p class="left"><span class="petit">Осада, по словам Гуммерта</span><a href="#n694" id="backn694" type="note">[694]</a><span class="petit">не удалась, отъ того, что «мы имели лазутчиков и ведомцев и обо всем хорошо ведали, но руками никто не хотел приняться: ходили как кошки около горячей каши и никто не хотел пальцев ожечь».</span> Какъ кошка ходилъ около угля; а былъ жаръ — остылъ [350]</p>
<p class="left"><span class="petit">К нему [Петру] приехал отлично рекомендованный генерал цесарской службы</span> Герцогъ фон Круи. [351]</p>
<p class="left"><span class="petit">Кроме искусства, опытности и бодрости на шведской стороне главным условием успеха для Карла было то, что русские войска были растянуты на огромном протяжении, кроме того сильная вьюга била прямо в лицо; сюда же присоединилась подозрительность: предводители Нѣмцы будут ли усердно сражаться против своих? Вот почему, когда Шведы ворвались в лагерь,</span> подъ Нарвой <span class="petit">[раздался]</span> крикъ: Нѣмцы измѣнили. [351]</p>
<p class="left"><span class="petit">Дисциплина исчезла; в страшном озлоблении русские начали кидаться на иностранцев и бить их. Видя это, фон</span> Круи <span class="petit">закричал</span>: <span class="petit">«Пусть сам</span> черт дерется съ этими солдатами», <span class="petit">бросился бежать вместе с другими иностранцами</span> и отдался въ плѣнъ. <span class="petit">При этом всеобщем смятении и бегстве не смялись и не побежали два полка:</span> Преображенскій и Семеновскій полки огородились рогатками и бились. [352]</p>
<p class="left pages2"><span class="opnumber">388</span> <span class="npnumber">389</span></p>
<p class="left"><em>Петръ непремѣнно обозлился на что нибудъ подъ Нарвой и уѣхалъ, такъ вотъ же вамъ!</em></p>
<p class="left">Въ Новгородѣ всѣ работаютъ, не служатъ въ Церквахъ, <span class="petit">кроме соборной церкви,</span> вѣшаютъ и бьютъ за взятки и лѣнь. <span class="petit">Пришедши в Печерский монастырь, Петр назначил быть на работе полуполковнику Шеншину. Пришедши потом на работу и не заставши там Шеншина, он велел бить его плетьми нещадно и послать в Смоленск в солдаты.</span> <em>Озлобленъ.</em> [356]</p>
<p class="left"><span class="petit">Царь очень сведущ в географии.</span> Хорошо чертитъ, рисуетъ <span class="petit">и прилежно занимается этими предметами.</span></p>
<p class="left">701 собираетъ деньги, въ Троицѣ — 1000 золотых, Менщиковъ <span class="petit">дал 420 золотых и</span> купецъ далъ <span class="petit">10, 000 рублей.</span> [360]</p>
<p class="left"><span class="petit">В конце</span> 701 <span class="petit">года Шереметев предпринял наступательное движение.</span> Побѣда <span class="petit">при мызе</span> Эресферъ. Шереметевъ <span class="petit">[возведен] в генерал-фельдмаршалы. [364]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">Сам Петр прогостил [в]</span> 702 <span class="petit">[году]</span> лѣто въ Архангельскѣ. <span class="petit">В ожидании неприятельского прихода Петр занимался строением кораблей,</span> тамъ взять прежде корабль. [377]</p>
<p class="left">Взятъ Орѣшекъ. <span class="petit">11 октября комендант принужден был сдать город. Петр был в восторге, добывши этот ключ к морю.</span> Радость. <span class="petit">Петр известил и надзирателя артиллерии, приписав: «Правда, что зело</span> жестокъ <span class="petit">сей</span> орѣхъ былъ, но <span class="petit">счастливо</span> разгрызли». [378]</p>
<p class="left"><span class="petit">На следующий</span> 1703 <span class="petit">год</span> <span class="petit">шли русские войска лесами большими и малыми и завидели</span> канцы <span class="petit">при устье</span> Охты,<a href="#n695" id="backn695" type="note">[695]</a> Петербургъ взятъ. <span class="petit">Петр Михайлов и Меншиков на тридцати</span> лодкахъ <span class="petit">подкрались к неприятельским судам, окружили и</span> взяли<a href="#n696" id="backn696" type="note">[696]</a> <span class="petit">их.</span> [379]</p>
<p class="left"><span class="petit">Петр и компания были в восторге:</span> «2 <span class="petit">неприятельских</span> корабля <span class="petit">взяли!</span> <span class="petit">небывалая виктория!» За эту викторию бомбардирского</span> <span class="petit">капитана</span> П[етра Михайлова] <span class="petit">и поручика</span> М[енщикова] <span class="petit">пожаловали</span> <span class="petit">Андреевскими кавалерами. </span>[379]</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XV, М. 1865).</p>
<p class="left">Петръ подъ Дерптомъ. Все не такъ заложилъ траншеи, <span class="petit">две аппроши с батареями</span> <span class="petit">принуждены бросить за их неудобством, </span>все передѣлать. Взяли. [4]</p>
<p class="left"><span class="petit">По взятии Дерпта царь отправился подъ</span> Нарву. <span class="petit">9 августа был назначен штурм.</span> <span class="petit">Русские ворвались в город, </span>взяли перерѣзали всѣхъ. <span class="petit">Сам</span> Петръ закололъ <span class="petit">шпагою одного</span> солдата, <span class="petit">не хотевшего слушаться приказания, и потом</span> показыва[я] кровь на шпагѣ <span class="petit">Нарвским жителям, говорил: «Не бойтесь! это не Шведская, а Русская кровь».</span> [5]</p>
<p class="left"><span class="petit">В 1701 году новый указ:</span> Всѣмъ, кромѣ духовныхъ и пашенныхъ крестьянъ, носить кафтаны французскіе и саксонскіе, а камзолы <span class="petit">и</span> штаны и башмаки <span class="petit">и шапки</span> нѣмецкія, сѣдла нѣмецкія, <span class="petit">а русского платья и</span> черкесскихъ <span class="petit">кафтанов и тулупов и</span> азямовъ <span class="petit">и штанов</span> <span class="petit">и сапогов и башмаков и шапок отнюдь никому не носить.</span> <span class="petit">С <span class="opdelimiter">ослушников</span></span><span class="opnumber">389</span> <span class="npnumber">390</span><span class="npdelimiter">указа</span> в воротах целовальники берут штрафъ по 13 алтынъ по 2 деньги, с конных по 2 рубля с человека. [136]</p>
<p class="left">Боится казаковъ и велитъ миловать.</p>
<p class="left"><span class="petit">[В]</span> 1705 <span class="petit">[году]</span> въ Полоцкѣ <span class="petit">он зашел с своими приближенными посмотреть униатский монастырь. Масло было подлито в огонь,</span> <span class="petit">уже существовавшее раздражение усилилось, когда монахи не впустили его в алтарь,</span> драка съ монахами. <span class="petit">В этой схватке раздражение Петра достигло высшей степени. </span>Повѣсили <span class="petit">монаха, отличавшегося своими выходками против него в проповедях. Этим печальным событием воспользовались внутренние враги Петра, которые раскрасили событие своими красками: в 1708 году каторжный колодник, бывший солдат, говорил: «когда Петр был в Полоцке, и в то время день Петра и Павла пришелся в пятницу, государь</span> выдумалъ всѣмъ <span class="petit">благочестивой веры чернецам</span> ѣсть мясо, — не стали. <span class="petit">Петр позвал их в церковь молебен слушать, и как стали молебен служить, государь вынул палашъ и </span>убилъ монаховъ въ Церкви. <span class="petit">В это время было видение</span> Іисуса Христа въ облакахъ, держа <span class="petit">в одной руке копье, в другой огненные стрелы, говорил с гневом:</span> «время <span class="petit">его за такое дело</span> покарать», <span class="petit">но</span> Богородица упросила <span class="petit">ждать покаяния. [169].</span></p>
<p class="left"><span class="petit">1-го Августа [1705 г.] Петр выступил в Курляндию: ему хотелось перенять Левенгаупта, которого Шереметев должен был отрезать от Риги, но Левенгаупт успел перебраться за Двину к большому неудовольствию Петра, который писал Головину:</span> «Яко Нарцизъ отъ Эхо удаляется <span class="petit">господин</span> Леингоптъ». [171]</p>
<p class="left">Петръ дѣлалъ все по совѣту. Но все обстоятельно. Засѣки по Литвѣ.</p>
<p class="left"><span class="petit">[В 1706 г.]</span> нездоровъ лихорадкой и скорбутъ. [183]</p>
<p class="left">Чудесное распоряженіе о выступѣ изъ Гродна. [190—191]</p>
<p class="left"><span class="petit">Из Петербурга 7 апреля [1706 г.] писал Меншикову:</span> «Какъ въ раю живемъ. [194] <span class="petit">[Письмо от 10 мая]:</span> <span class="petit">«О здешних поведениях сомневаться не изволь:</span> въ Божьемъ раю, нельзя худо<a href="#n697" id="backn697" type="note">[697]</a> быть». [195]</p>
<p class="left">Въ Польшѣ <span class="petit">все</span> дѣла <span class="petit">шли</span> «какъ молодая брага», <span class="petit">по выражению Петра. [228]</span></p>
<p class="left">1708 году боленъ, лихорадка, скорбутика, дѣятельность, толковитость удивительная. Проситъ дать ему вздохнуть. [273]</p>
<p class="left">Распоряженіе въ Москвѣ слово въ слово 12 годъ. [274]</p>
<p class="left">За Головчино наказалъ Репнина несправедливо, но для примѣра. Не солдатскій, a казацкій бой. [278—279]</p>
<p class="left"><span class="petit">Карл повернул на север. Встреча произошла</span> 29 <span class="petit">августа</span> на Черной, при Добромъ. [280] Наши побили. Дрались хорошо. [Петр] пишетъ: «Боже! не отними милость свою отъ насъ впредь!» [281]</p>
<p class="left">28 Сентября у Шклова подъ Лѣснымъ побѣда надъ Левенгауптомъ. <span class="petit">У Русских под Лесным из 14 000 человек было побито 1111; у Шведов из 16 000 по русскому счету взято в плен 876 человек.</span> 16 на 14.</p>
<p class="left petit">Левенгаупт подкупил Жида и тот уведомил царя, что Шведы еще на правом берегу Днепра. Русские начали было переправляться на этот <span class="opdelimiter">берег,</span><span class="opnumber">390</span> <span class="npnumber">391</span><span class="petit"><span class="npdelimiter">как</span> встретился шляхтич, который объявил, что Шведы давно уже на левом берегу.</span> Жидъ обманулъ. Шляхтичъ далъ знать. <span class="petit">А достальные Шведы побежали вниз по реке Соже, вплавь за реку переплыли, за которыми сзади</span> Калмыки <span class="petit">гнали и зело много побили;</span> догоняютъ, бьютъ. [282—283]</p>
<p class="center petit">[<em>Соловьев</em>, История России, т. XVI, М. 1866.]</p>
<p class="left">Переводить учитъ Зотова: не надлежитъ рѣчь отъ рѣчи хранить <span class="petit">в переводе,</span> а понявъ по своему передавать, <span class="petit">уже так писать, как внятнее может быть. [19]</span></p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XVIII. М. 1868.]</p>
<p class="left"><span class="petit">В апреле</span> 1724 <span class="petit">года</span> <span class="petit">Петр прислал в Синод указ</span> — Разъяснить весь законъ, <span class="petit">чтò непременный закон божий и что советы и чтò предания</span> и читать попами въ церкви. [220]</p>
<p class="left">Объясненіе заповѣдей геніальное. Соловьевъ XVIII, 201, 202.</p>
<br/>
<p class="center Razradka"><span class="Razradka">Казаки</span>.</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XIV. М. 1863.]</p>
<p class="left">Въ первомъ Азовскомъ походѣ <span class="petit">казаки</span> взяли <span class="petit">одну</span> башню. [223]</p>
<p class="left">Во 2-м <span class="petit">[походе]</span> <span class="petit">2000 малороссийских и донских казаков — первые под начальством казацкого атамана Якова</span> Лизогуба,<a href="#n698" id="backn698" type="note">[698]</a> <span class="petit">вторые — атамана своего Фрола</span> Минаева<a href="#n699" id="backn699" type="note">[699]</a> пошли на приступъ. [229]</p>
<p class="left"><span class="petit">Войска</span> по старинному засыпали ровъ <span class="petit">в уровень с валом неприятельским. Помнили, что когда-то Азов был взят донскими казаками, и в Москве хотелось сильно удержать его, но не смели и отдали Туркам.</span> Булавинъ. Азовъ былъ взятъ <span class="petit">[казаками]</span> прежде. [231]</p>
<p class="left"><span class="petit">В 1699 году из одного Воронежского уезда бежало около 330 дворов.</span> Бѣгутъ на Донъ калмыки изъ Воронежа съ женами, дѣтьми по 300 дворовъ. [316]</p>
<p class="left">Брали въ плѣнъ, разоряли Русскія деревни. [314—315]</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XV, М. 1865.]</p>
<p class="left">Августъ. Увязъ въ Польшѣ.</p>
<p class="left"><span class="petit">С 1705 года </span>Башкирцы бунтуютъ; <span class="petit">обвиняли Уфимского комиссара Сергеева, который притеснял башкирцев при сборе с них лошадей для войска и при отыскивании среди них беглых рекрут.</span> Комисаръ Сергѣевъ дѣвокъ Башкирскихъ водилъ. [233]</p>
<p class="left">Каракалпаки, Киргизы, Чуваши, Донцы <span class="petit">[вошли в согласие с башкирцами].</span> [236]Терекъ, Татары, Ногаи. Батыри. Изъ луковъ.</p>
<p class="center">Булавинъ.</p>
<p class="left">Бахмутскій Атаманъ изъ Трехъизбенскихъ казаковъ. Кондратій Афанасьевъ Булавинъ. [240] В 1707 году царь послалъ полкъ Князя Юрія Владиміровича Долгорукаго <span class="petit">для отыскивания всех беглецов. [239].</span></p>
<p class="left">Слухъ объ Астраханцахъ. Убилъ Долгорукаго <span class="petit">[Булавин]. [240]</span> Старшина Булавина: Лоскутъ — сходецъ, <span class="petit">(пришлец)</span> <span class="petit">с <span class="opdelimiter">Валуйки,</span></span> <span class="opnumber">391</span> <span class="npnumber">392</span><span class="petit"><span class="npdelimiter">про</span> него говорили, что былъ</span> при Стенькѣ <span class="petit">Разинѣ</span> лѣтъ 7. (Разсказъ про Стеньку). <span class="petit">Боровский атаман говорил Булавину:</span> «Заколыхали вы всѣмъ царствомъ, <span class="petit">что вам делать, если придут войска из Руси, тогда и сами пропадете, и нам пропасть будет».</span> Булавинъ говоритъ: <span class="petit">«Не бойтесь; начал я это дело делать не просто;</span> былъ я въ Астрахани и въ Запорожьи и на Терекахъ. Мнѣ присягали, <span class="petit">что им быть ко мне на вспоможенье в товарищи. </span>Всѣ придутъ, <span class="petit">а теперь</span> пойдемъ <span class="petit">мы по казачьим городкам и будем</span> казаковъ <span class="petit">к себе</span> приворачивать, а которые не пойдутъ — <span class="petit">будем</span> жечь, <span class="petit">а животы</span> губить.<a href="#n700" id="backn700" type="note">[700]</a> Наберемъ ружей, платья, а потомъ <span class="petit">пойдем</span> въ Азовъ, Таганрогъ. Ссылочныхъ <span class="petit">и каторжных</span> освободимъ <span class="petit">и на весну, собравшись, пойдем</span> на Воронежъ — Москву». <span class="petit">Тут</span> Лоскутъ <span class="petit">сказал Булавину:</span> «Не бось,<a href="#n701" id="backn701" type="note">[701]</a> я прямо Стенька. Лучше того, <span class="petit">не как тот Стенька без ума свою голову потерял». [241]</span> Осипъ Наумычъ.</p>
<p class="left">Лукьянъ Максимовъ побилъ Булавина, Филатку Никифорова<a href="#n702" id="backn702" type="note">[702]</a> (Филатъ), Гришку Баникова [242] (Алешка) [?]</p>
<p class="left"><span class="petit">Послали царю описание всего происшествия: «И мы, не дожидаясь света, на них били и, переимав многих рядовых, наказание чинили,</span> мы носы рѣзали <span class="petit">больше ста человекам, а пущих заводчиков, близь 10 человек</span> повѣсили<a href="#n703" id="backn703" type="note">[703]</a> по деревамъ за ноги, <span class="petit">а иных перестреляли на смерть, а 12 человек послали к тебе, великому государю».</span> [242]</p>
<p class="left"><span class="petit">Но дело не окончилось. Булавин ушел в Запорожье. Через несколько времени приехали туда к нему с Дону 40 человек с известием, что можно снова начинать дело. Булавин отправился с ними в Сечь и начал просить Запорожцев, чтоб «поступили с ним к бунту».</span> Запорожцы согласны <span class="petit">позволить Булавину прибирать вольницу, а пойти с ним явно на великороссийские города только тогда, когда</span> Булавинъ подговоритъ Ногайцевъ, Горскихъ Черкесъ и Калмыковъ. <span class="petit">Булавин разослал призывные грамоты: «Атаманы молодцы,</span> <span class="petit">дорожные охотники, вольные всяких чинов люди, воры и разбойники! Кто похочет с военным походным атаманом Кондратьем Афанасьевичем Булавиным,</span> кто похочетъ <span class="petit">с ним</span> погулять, <span class="petit">по чисту полю</span> красно походить, сладко попить, да поѣсть, на добрыхъ коняхъ поѣздить, <span class="petit">то приезжайте</span> въ черны вершины Самарская. [243]</p>
<p class="left"><span class="petit">В верхние Донские городки перебрался Булавин в начале</span> 1708 <span class="petit">года, разослав новые грамоты по Украйне. У того письма атамана</span> Булавина печать. «Безчинства не чинить, a нѣмцовъ и Бояръ бить, <span class="petit">а по которым городам по тюрьмам есть заключенные люди, и тех заключенных из тюрьмы выпустить тотчас без задержания. Да еще им ведомо чинят, что с ними козаками Запорожские козаки и</span> Бѣлгородская орда и другія <span class="petit">орды им казакам за душами</span> руки задавали <span class="petit">в том, что они ради с ними стать за едино».</span></p>
<p class="left">Въ Мартѣ въ кругу Булавин, вынувъ саблю, говорилъ: <span class="opdelimiter">«если</span><span class="opnumber">392</span> <span class="npnumber">393</span><span class="npdelimiter"><br/> </span> <span class="petit">своего намерения</span> не исполню, — то этой саблей отрубятъ<a href="#n704" id="backn704" type="note">[704]</a> мнѣ голову». <span class="petit">По хаперским городкам Булавин разослал письмо, чтобъ</span> земли не пахать (въ доли) [?]. <span class="petit">Рабочих, которые готовили лес, он велел взять к себе в полки неволею, и</span> народъ лѣсъ готовятъ пустить. [243—245]</p>
<p class="left"><span class="petit">Полковник Васильев встретил Булавина</span> 8 Апрѣля, на рѣчкѣ Лисковаткѣ, выше Черкаска. Переговоры. Во время переговоровъ <span class="petit">Булавин напалъ неожиданно</span> и разбилъ. [245] <span class="petit">После сражения при Лисковатке воры</span> роздуванили <span class="petit">взятую казну, при чем досталось</span> по два рубля <span class="petit">с гривною на человека. [250]</span> <span class="petit">За Булавина поднялись три реки.</span> Присталъ Хоперъ, Медвѣдица, Сѣверной Донецъ, Бузулукъ. [245]</p>
<p class="left"><span class="petit">Воры грозились итти</span> въ Тамбовъ <span class="petit">и Тулу,</span> [246] и въ Воронежъ.</p>
<p class="left">Петръ пишетъ <span class="petit">в «рассуждении и указе, что чинить г. майору Долгорукому:</span> Сія Сарынь кромѣ жесточе<a href="#n705" id="backn705" type="note">[705]</a> ничѣмъ уничтожена быть не можетъ (Колесовать.)</p>
<p class="left">Василій Владиміровичъ Долгорукій <span class="petit">отвечал:</span> «Пишешь, &lt;что&gt; опасаешься, чтобъ я Булавину за его ко мнѣ дружбу понаровки <span class="petit">какой</span> не дѣлалъ. Нѣтъ за его <span class="petit">к себе</span> дружбу сколько могу платить буду». [247—248]</p>
<p class="left">28 Апрѣля <span class="petit">Булавин</span> взялъ Черкаскъ. [250] Товарищи его Семенъ Драный, Игнатій Некрасовъ <span class="petit">беспрестанно разъезжали с разными делами то в Черкасск, то в Рыков, то в</span> Скородумовскую станицу,<a href="#n706" id="backn706" type="note">[706]</a> тамъ пытали Лукьяна Максимова и Ефрема Петрова. <span class="petit">Перед плахою Ефрем Петров говорил воровским старшинам: «Хотя я умру,</span> а слово мое не умретъ, вы погубили островъ, <span class="petit">а великому государю тот остров знатен и реку великий государь всю очистит и вас воров выведет». [251]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">Товарищ Булавина</span> Лукьянъ Михайловъ Хохлачь <span class="petit">с отрядом,</span> на <span class="petit">речке</span> Курлакѣ <span class="petit">встретились с Бахметевым и Рихманом. У воров была не полная надежда побить царские полки, потому что они отправили Бахметеву прелестное письмо: «Нам до вас дела нет, ни до бояр, ни до солдат, нам только дело до немцев и до прибыльщиков и</span> до неправедныхъ судей». [252—253]</p>
<p class="left">Булавина въ кругу осадили. <span class="petit">«Можем тебя и в кругу поймать». [254]</span></p>
<p class="left">Запорожцевъ 1500 человѣкъ <span class="petit">пошли на</span> соединеніе <span class="petit">с Булавиным, встретили</span> Дранаго,<a href="#n707" id="backn707" type="note">[707]</a> <span class="petit">у которого было</span> 5000 человѣкъ. <span class="petit">Драный был разбитъ и убит.</span></p>
<p class="left"><span class="petit">С другой стороны 5 июля 5000 воров подступили</span> къ Азову; 5000 отбиты. Вернулись к Черкаску, <span class="petit">и много их потонуло в Дону. [258]</span></p>
<p class="left">Булавинъ <span class="petit">ушел от них. </span>Заперся <span class="petit">у себя в комнате.</span> Илья Зерщиковъ <span class="petit">пришел с толпою казаков и начал обстреливать курень. Булавин сначала защищался, убилъ у Зерщикова</span> двухъ человек, <span class="petit">но <span class="opdelimiter">потом</span></span><span class="opnumber">393</span> <span class="npnumber">394</span><span class="npdelimiter">видя,</span> что дальнейшее сопротивление невозможно, самъ<a href="#n708" id="backn708" type="note">[708]</a> застрѣлился Из пистолета. [259]</p>
<p class="left">Всѣ сильные самые воры. <span class="petit">[Когда узнали, что Драного убили, то сказали:] ежели в Черкаском то сведают о Драном, конечно Булавина убьют, для того, что Булавин был дурак, все воровство и вся надежда была на Драного.</span> Драный голова, а Булавинъ дуракъ. [260]</p>
<p class="left"><span class="petit">Атаман и старшина къ</span> Долгорукому привели сына и брата Булавина и сына Дранаго. [261]</p>
<p class="left">(Всѣ легли.)</p>
<p class="left"><em>Семенъ Драный.</em> <span class="petit">Остался еще </span>Голый. <span class="petit">Голый ушел сам третей; городок был выжжен. [267] Атамана Ваську </span>Тельнаго<a href="#n709" id="backn709" type="note">[709]</a> Долгорукій <span class="petit">четвертовал. [265]</span></p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XVI. М. 1866.]</p>
<p class="left"><span class="petit">В олонецких местах поселились раскольничьи отшельники, здесь образовалось знаменитое раскольничье пристанище, [сюда] пришел знаменитый</span> Андрей [321] <span class="petit">и брат Андрея</span> Семенъ Денисьевы. [324] <span class="petit">Было еще скудное пустынное житие.</span> Звонили въ доску, служили съ лучиной. <span class="petit">Мужчины жили на своей стороне, женщины — на своей, между ними стена, в стене маленькая келья; две старицы сидели в келье и наблюдали, о чем сестры и братья будут говорить. [322]</span></p>
<br/>
<p class="center Razradka"><span class="Razradka">Общее.</span></p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XIII. М. 1863.].</p>
<p class="left"><span class="petit">Во всем свете нигде такого на девки обманства нет, яко в Московском государстве, говорит Котошихин. Хлопотали, нельзя ли как обмануть и на царских смотринах; доктор Стефан сказывал: съехался с ним Иван Шихирев и говорил, что взята вверх племянница его для выбору, возили ее к боярину. Боярин смотрел у нея рук и сказал, что руки худы.</span> Станутъ смотрѣть, ты скажи, что руки ничего. <span class="petit">Доктор отвечал, что его к такому делу не призывают, да и племянницы его он не знает; на это Шихирев сказал: как рук у нее станешь смотреть, и </span>она перстомъ <span class="petit">за руку</span> подавитъ, <span class="petit">потому ее и узнаешь». Шихирев повинился. [164]</span></p>
<p class="left">Ското и муже — ложство. — Пьянство. Подарки (Башкир.) Гостямъ, кони, ковры.</p>
<p class="left"><span class="petit">Остановимся на пострижении мужа от живой жены и на оборот. Жена, постригшаяся от живого мужа, называлась по отношении к нему</span> посестріею, мужъ — побратимомъ.<a href="#n710" id="backn710" type="note">[710]</a> <span class="petit">Одна такая посестрия подала жалобу, что побратим избиваючи ее, бивал и мучалъ в подполы и въ коникъ, крапивы настлавши, сажалъ и в соху впрягал. Оказалось, что она пострижена была неволею, в пустой избе, а не в монастыре.</span> Родственниковъ <span class="petit">ее при пострижении и у записи никого не было.</span> Насилу. [164]</p>
<p class="left"><span class="petit">Сын одного из самых образованных тогдашних вельмож князя Василия Васильевича Голицына, Алексей уже ездил в походы за государем, <span class="opdelimiter">подавал</span></span><span class="opnumber">394</span> <span class="npnumber">395</span><span class="petit"><span class="npdelimiter">челобития</span> о землях и в то же самое время только начинал склады писать.</span> Учился складамъ 20 лѣтъ. [162]</p>
<p class="left">Въ цѣломъ умѣ не поставилъ.</p>
<p class="left">Всякъ бабѣ внукъ.</p>
<p class="left"><span class="petit">Аввакум в житии своем является не один, но окруженный целою дружиною подобных ему богатырей; тут же близко знакомится с особого рода богатырями и</span> Юродивыми,<a href="#n711" id="backn711" type="note">[711]</a> <span class="petit">которым, также грузно от силушки, как от тяжелого бремени и которые освобождаются от этого бремени тем, что ходят в лютые морозы босикомъ в одной рубашке. [206—207]</span></p>
<p class="left">Аввакумъ — однорядку. Злой, энергичный. Дочь <span class="petit">[один начальный человек]</span> отнялъ у матери. Аввакумъ вступился. <span class="petit">«Пришли в село мое плясовые медведи с бубнами и домрами и я, грешник, по Христе ревнуя, изгнал их, и хари и бубны изломал на поле един у многих, и медвѣдей двух великих отняв, — одного убилъ и паки ожил, а другого пустилъ в поле». [208]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">Пришел указ — вести [Аввакума] в Даурию и отдать в полк Афанасию Пашкову. Пашков не был похож на Хилкова [тобольского воеводу, где одно время жил Аввакум]: «На Долгом пороге стал меня из дощеника выбивать, для де тебя дощеник худо идет, еретик де ты; поди де по горам, а с казаками не ходи. О горе стало! Горы высоки, дебри непроходимые, утес каменный, яко стена стоит,</span> — голову заломя на горы смотрѣть». [211] Быстрая рѣчь, на волоскѣ шутка мрачная.</p>
<p class="left"><span class="petit">«Десять лет, говорит Аввакум, — Пашков меня мучил, или я его, не знаю. Бог разберет. Наконец пришла грамота — велено Аввакуму ехать на Русь. Протопоп отправился, приплыл в русские города».</span> Себя называетъ: протопопъ. [213]</p>
<p class="left">Себя отстегивалъ.</p>
<p class="left"><span class="petit">Я [Аввакум] говорю:</span> «Мы уроди во Христѣ; <span class="petit">вы славны, мы же бесчестны; вы сильны, мы же немощны». [216] Казакам было два выхода — или плыть за океан. Другой выход — извечное занятие богатырских казацких дружин</span> — служить въ семи ордахъ семи королямъ. [218]</p>
<p class="left"><span class="petit">В 1661 году Гордон вступил на русскую службу в звании майора. Здесь сначала Гордону не понравилось. Его позвали к начальнику иноземного приказа Илье Даниловичу </span>Милославскому. <span class="petit">Тот велел </span>Гордону:<a href="#n712" id="backn712" type="note">[712]</a> «Покажи, какъ действовать копьемъ и ружьемъ». <span class="petit">Гордон отвечал, что если б ему прежде сказали об этом, то он бы привел своего деньщика. </span>Обидѣлся, но показалъ <span class="petit">и боярин остался доволен. [220—221]</span></p>
<p class="left">Два кречета, 6 осетровъ, вязигу, бочку лимоновъ, бѣлугу, снятки Бѣлозерскіе и Песко[вскіе] [?] Бочку уксуса, бочку вина ренскаго. —</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XIV. М. 1864.]</p>
<p class="left"><span class="petit">В 1668 году</span> Князь Яковъ Лобановъ разбойничалъ <span class="petit">по Троицкой дороге, разбивал государевых мужиков с царскою казною. [84]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">При входе в казенную келью, где его допрашивали, [раскольник] Мартынко не поклонился иконам и на вопрос, зачем не <span class="opdelimiter">кланяется?</span></span><span class="opnumber">395</span> <span class="npnumber">396</span><span class="petit"><span class="npdelimiter">отвечал:</span> эти иконы не святые, ныне вера христианская иссякла. «Священники все, — продолжал Мартынко, — антихристовы предтечи. А как</span> Царь Алексѣй за вѣру казнилъ Соловецкій Монастырь, то на третий день и умеръ». [87—88]</p>
<p class="left">Как причастился <span class="petit">тайн нынешних просвир,</span> изъ меня змѣй пошелъ <span class="petit">и стало бить и трясти, и с того числа на исповеди не бывал и не причащался. [87] Ныне я послан от бога учить и веру христианскую проповедовать; верховные</span> Апостолы Петра и Павелъ мнѣ сродичи. Въ трехперстномъ крестѣ сидитъ — Кика бѣсъ съ преисподнею. <span class="petit">На пытке Мартынко объявил, что все им сказанное на допросе он слышал в Соловецком монастыре и прибавил: когда царствовал</span> Михаилъ Федорович Царь, <span class="petit">то царствовал не он, а</span> Михаилъ Архангелъ. [88]</p>
<p class="left"><span class="petit">Главный заводчик</span> Повѣнчанинъ Емельянъ Ивановъ, <span class="petit">подучивший к самосожжению, не сгорел, но, пограбив монастырскую казну, бежал, и стал опять прельщать и собирать толпу. </span>Научилъ сжечься и убѣжалъ. — <span class="petit">Запершиеся в Палеостровском монастыре раскольники зажгли его и сами сгорели. </span><em>Они жглись.</em> [89]</p>
<p class="left"><span class="petit">В Воронежском уезде явился какой-то гулящий человек, который церкви и православную веру и священный чин хулил: </span>«Какіе то церкви и попы. Богъ нашъ на небеси. А на землѣ Бога нѣтъ», и крестился, смотря на солнце, говорил: «Боже мой! Почто надо мной однимъ взыскалъ?» [90]</p>
<p class="left"><span class="petit">Спор не ограничился одними учеными, стал общим делом: не только священники, но и миряне, даже женщины, при встрече друг с другом, повсюду спорили о времени пресуществления. </span>Когда пресуществляется кровь Христова. Соловьевъ. XIV 94 [95]</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XVIII. М. 1868.]</p>
<p class="left">Фабрика полотняная <span class="petit">Тамеса</span> или Тамсена<a href="#n713" id="backn713" type="note">[713]</a> въ Москвѣ; <span class="petit">на фабрике было</span> 150 <span class="petit">ткацких</span> станковъ <span class="petit">и приготовлялись все сорта полотна,</span> и золотошвейное <span class="petit">заведение</span> <span class="petit">Строганова, находившееся в его доме в Москве, здесь работало около</span> 100 дѣвицъ. [172—173]</p>
<p class="left">Строгановы Генина зовутъ въ пай добывать руду. <span class="petit">«И ныне просили меня, чтоб я с ними товарищ был». [174]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">Знаменитый впоследствии Василий Никитич Татищев начал свое поприще как горный чиновник. Геннин донес о нем: «К тому делу лучше не сыскать, как капитана Татищева и надеюся, что ваше величество изволите мне в том поверить, что я оного Татищева представляю без пристрастия», и сам</span> Татищева рожи калмыцкой не любитъ. [175—176]</p>
<p class="left">Соловьевъ. XVIII, 213. <span class="petit">В 1723 году раскольники ходили по деревням и учили:</span> пройдетъ 7 лѣтъ и Антрихристъ явится и выдастъ 70 колырствъ. [212] <span class="petit">«Было благочестие, а ныне отпало, как и Рим, царь Петр — антихрист».</span> <span class="petit">Так говорил</span> монахъ Савва въ Тамбовѣ Дьячку Степану; <span class="petit">онъ испугался и </span>пересталъ ходить въ церковь. <span class="petit">Пошел к духовнику,</span> а духовникъ былъ въ пѣвчихъ въ Воронежѣ, <span class="petit">стал рассказывать:</span> самъ говорилъ: ужъ и я Антихристъ. Къ чему <span class="opdelimiter">говорилъ,</span><span class="opnumber">396</span> <span class="npnumber">397</span><span class="npdelimiter">Богъ</span> знаетъ. <span class="petit">У дьячка Степана от этих слов духовника сомнение все более и более усиливалось; да и въ Кирилловой книгѣ писано, что имать сѣсть</span> гордый Царь во имя Симона Петра. <span class="petit">Разговорился с одной женщиной и</span> женщина говорила, что Царица не признаетъ. «Держите вѣру Христіанскую. Это не мой Царь. Иной выше». [213] Ему говорили: будетъ первое гоненіе на монастыри. Онъ постригся въ Тамбовскомъ Трегуляевскомъ <span class="petit">монастыре и назван был Самуилом. Он сходится с другим монахом, и тот рассказывает: теперь над нами царствует не наш государь, царь Петр Алексеевич, а</span> Лефортовъ сынъ. Пріѣхалъ <span class="petit">в Трегуляевский монастырь монах</span> Никодимъ, дядя; <span class="petit">племянник рассказал ему о своих сомнениях относительно антихриста, дядя говоритъ:</span> «Нѣтъ, не антихристъ, <span class="petit">а разве</span> предтеча. [213] <span class="petit">Скоро потом забрали всех</span> монаховъ <span class="petit">Трегуляевского монастыря </span>въ Воронежѣ <span class="petit">по какому-то делу; там Самуил написал письмо, что Петр — антихрист и подбросил на неизвестный двор. Монахов отпустили; на дороге из Воронежа Самуил встретился с Лежневым.</span> Сынъ боярскій Лежневъ говоритъ: <span class="petit">носится слух, что наш государь </span>въ Стекольномъ. <span class="petit">А Самуил думал: антихрист</span>! Пришелъ указъ: не читать Соборникъ и Ефремову книгу. <span class="petit">Пришел духовный регламент: явно, что царствует антихрист, отводит от монашества, надобно бежать в пустыню!</span> Самуилъ бѣжалъ, <span class="petit">но его поймали, отослали снова в Трегуляевский монастырь и </span>посадили на цѣпь.<a href="#n714" id="backn714" type="note">[714]</a> <span class="petit">Сидя на цепи, он тосковал, что царствует антихрист.</span> Не кланялся игумну: <span class="petit">«Как мне ему кланяться?</span> онъ слуга Антрихристовъ. Ушелъ въ степь къ казакамъ. Тамъ поминаетъ попъ <span class="petit">на ектениях вместо</span> <span class="petit">императора:</span> <em>Имперетерь</em>, <span class="petit">потому что людей перетерли. В это время в Самуиле, благодаря его впечатлительной натуре, произошла перемена: попались ему в руки</span> книги, <span class="petit">распространявшиеся правительством</span> против раскола. Убѣдили. Вернувшись <span class="petit">в свой монастырь, </span>сталъ проповѣдывать православiе. <span class="petit">Но тут новое искушение: его взяли из Трегуляевского монастыря и отвезли</span> въ Богоявленіе въ Москву, въ школу. Былъ опять гнѣвъ: <span class="petit">стал раздражаться против нового порядка и его виновника.</span> <span class="petit">А тут еще сильное искушение: </span>жена вышла замужъ <span class="petit">за другого. А товарищ монах все бранит духовный регламент, все поджигает этою бранью Самуила, наконец тот не вытерпел,</span> сталъ бумажки кидать, <span class="petit">на бумажках ругательства против императора. [214—215]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">В 1723 году, по доношению коломенского инквизитора, в синод был представлен юродивый Василий Босой. Юродивый показал:</span> Воздушные бѣсы <span class="petit">безо всякого прекословия</span> послушны, а водяные <span class="petit">без уговору,</span> безъ подачки нельзя, <span class="petit">ничего не делают.</span> Главный бѣсъ на[дъ] всѣми бесами, — сатана Миха. [218]</p>
<p class="left"><span class="petit">[Калмыкъ] Черен-Дундук 19 сентября [1724 г.] присягнул, а на другой день последовало торжественное объявление его Ханским наместником. Черен-Дундук был доволен, но не была довольна его мать; <span class="opdelimiter">расплакалась,</span></span><span class="opnumber">397</span> <span class="npnumber">398</span><span class="npdelimiter">вырвала</span> Ханша волосы и бросила на сына, приговаривая: эти выдранные волосы по смерти взыщутся на тебѣ. [24]</p>
<p class="left"><span class="petit">Три раза Волынский был у шаха, имел несколько конференций, вдруг позвали его на последнюю аудиенцию и объявили отпуск. Волынский писал: «здесь такая ныне глава, что он не над подданными, но у своих подданных подданный, во всем положился на своего наместника, который всякаго скота глупѣе, однако у него такой фаворит, что шах</span><a href="#n715" id="backn715" type="note">[715]</a><span class="petit">у него изо рта смотритъ, и что велит, то делает».</span> [29]</p>
<p class="left"><span class="petit">23 июня [1721 г.] Волынский писал Екатерине: не прогневайся всемилостивейшая государыня на меня, раба вашего, что я умедлил присылкою к вашему величеству</span> <em>Арапа съ Арапкой</em>, <span class="petit">понеже арапка</span> <em>беременна</em>, <span class="petit">надо освободиться от бремени,</span> <em>пришлю со всьмъ заводомъ.</em> [33]</p>
<p class="left"><span class="petit">Волынский писал царю:</span> <span class="petit">зело боялся [дядя князей кабардинских] от того, что Крымскую партию держал; также при нем приехали мало не все лучшие уздени, и хотя я сначала им довольно выговаривал, для чего они, оставя претекцию вашего величества, приводили в кабарду Крымцев, однако ж напоследок то отпустил им и обнадежил и потом помирил их. </span>Кабарды — Черкесы — лучшіе воины. <em>Уздени.</em> Мода отъ Крыма. [39]</p>
<p class="left"><span class="petit">21 июля [враги] явились у Шемаха. 7 августа взяли город и стали жечь и грабить знатные дома. Русские купцы оставались покойны, обнадеженные завоевателями, что их грабить не будут, но вечером разграбили, один Матвей Григорьев Евреинов потерял на 170 000, вследствие чего этот богатейший в России купец в конец разорился.</span> Въ Шемахъ богатый купецъ. [37]</p>
<p class="left"><span class="petit">Император так описал свой поход [к Дербенту]: 3 часа пополудни изволил сей господин [султан] нечаянно нас атаковать (чая нас неготовых застать), которому гостю зело были ради,</span> а особливо ребята, которые свисту не слыхали. [44]</p>
<p class="left">Дѣло идетъ гнило.</p>
<p class="left">Рабы неключимы.</p>
<p class="left">Изъ пеленокъ вывалялся.</p>
<br/>
<p class="center Razradka"><span class="Razradka">Общее</span>.</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. ХІV, М. 1864.]</p>
<p class="left"><span class="petit">Француз рассказывал панам с похвалою о действиях русских под Азовом. Воевода Русский говорил: «надобно Москалям поминать покойного короля, что поднял их и сделал людьми военными». Воевода Плоцкий заметил: «лучше б было, чтобы дома сидели, это бы нам не вредило; </span>бѣда, какъ Москали выполируются, да крови нанюхаются, <span class="petit">увидишь, что из них будет». [231]</span></p>
<p class="left">Стрѣлецъ Парѳенъ Тимофѣевъ говорилъ: «когда Разинъ бунтовалъ и я съ нимъ ходилъ: <span class="petit">еще</span> я на старости тряхну!» <span class="petit">а другой</span> стрѣлецъ <span class="petit">толковал: «Стрельцам ни в Москве, ни в Азове житья <span class="opdelimiter">нигде</span></span><span class="opnumber">398</span> <span class="npnumber">399</span><span class="petit"><span class="npdelimiter">нет:</span> на Москве от бояр, что у них жалованье отняли без указу; в Азове от Немец, что их на работе бьют и заставляют работать безвременно. </span>«На Москвѣ бояре, въ Азовѣ нѣмцы, въ водѣ черти, въ землѣ черви». [282]</p>
<p class="left"><span class="petit">Петр пишет Ромодановскому: «В чем держат наших товарищей</span> Скляева<a href="#n716" id="backn716" type="note">[716]</a> <span class="petit">и Лукьяна (Верещагина)? Зело мне печально. Я зело ждал паче всех Скляева, потому что</span> лучшій морякъ попался, <span class="petit">а ты изволил задержать.</span> Ромодановскій <span class="petit">отвечал:»</span> «За то, что задрались съ солдаты, <span class="petit">изрубили двух человек.</span> Я его розыскал, высѣкъ и отослалъ. В том на меня не сердись: не привыкъ въ дуростяхъ спускать, <span class="petit">хотя б и не такова чину были». [291]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">В апреле 1694 года закричал мужик «караул» и сказал за собою государево слово, приведен в Стрелецкий приказ и в распросе сказал: сделал он крылья, станет летать как журавль. По указу в. государей сделал он себе крылья слюденные, стали 18 рублей из государевой казны. В назначенный день боярин князь Ив. Бор. Троекуров вышел смотреть, как мужикъ журавлемъ летаетъ; мужик надел крылья, но никак не мог подняться: «тяжелы сделал крылья», говорил он, бил челом, чтоб сделать другие крылья, станут всего в пять рублей. Но боярин раскручинился и вместо крыльев учинено мужику наказание: бить батоги, сняв рубашку, и деньги 18 рублей велено доправить на нем, продать все имение. </span>14 т. 163 ст.</p>
<p class="left">Ниже Коротояка по Дону 13 вотчинъ, живутъ только промышленники рыбы.</p>
<p class="left">Соловьевъ. 14 т., 361: Войско Репнина заслужило похвалы Штейнау, описаніе отряда Репнина: <span class="petit">«Люди вообще хороши, писал фельдмаршал: не больше 50 человек придется забраковать; у них хорошие ружья, у некоторых полков шпаги вместо штыков. Они идут так хорошо, что нет на них ни одной жалобы, работают прилежно и скоро, беспрекословно исполняют все приказания» [и т. д.]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">После победы Шереметев пришел разорять Шведскую землю. Было взято 140 языков.</span> Черкасы (Малороссійскіе казаки) разобрали Чухну по себѣ. Вывели <span class="petit">из Ливонии в Малороссию</span> 4000 человѣкъ. [365]</p>
<p class="left"><span class="petit">Головин просил у Мазепы совета, что делать с Запорожцами? Мазепа отвечал: «Давно [надо бы] притереть носы казакамъ, если б не боялся привести их в последнее отчаяние и отогнать от милости монаршеской». </span>[371]</p>
<p class="left">Раззорили Ливонію и всѣхъ забрали и ничего не стало.</p>
<p class="left">Убивали бабки уродовъ.</p>
<p class="left"><em>Ярливый, но скоро уходливый.</em></p>
<p class="left"><em>Оморокъ.</em></p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России. T. ХV. М. 1865.]</p>
<p class="left"><span class="petit">Создалась следующая сказка: Царь был за морем, былъ въ Стекольномъ (Стокгольме), а в Немецкой земле</span> Стекольное царство держитъ дѣвица. Дѣвица надъ нимъ ругалась, ставила его на <span class="opdelimiter">горячую</span><span class="opnumber">399</span> <span class="npnumber">400</span><span class="npdelimiter">сковороду.</span> <span class="petit">И как та девица была имянинница,</span> и именинницу стали просить: <span class="petit">ради такого своего дня его государя выпусти! и она им сказала:</span> Подите, посмотрите, <span class="petit">буде он валяется, и для вашего прошения выпущу. И князи, и бояре, посмотря его государя ей сказали: томенъ, государыня! и она им сказала: коли томен и вы его выньте, и они его, выняв, отпустили.</span> Бояре его въ бочку <span class="petit">хотели положить,</span> <span class="petit">и про то уведал стрелец и, прибежав к государю к постеле, говорил: Царь государь изволь встать и выйти; и он, государь, встал вышел и тот</span> стрѣлецъ <span class="petit">на постелю легъ на его</span> мѣсто. [132]</p>
<p class="left"><span class="petit">В июне 1700 года в Преображенский приказ явился певчий дьяк с доносом: приходили к нему зять его с женою и сказали: живут они у книгописца Гришки Талицкого и слышат от него про государя всякие непристойные слова; да он же</span> Григорій Талицкой рѣзалъ доски, тетради <span class="petit">и, напечатав, хочет бросать в народ; [Талицкий] признался, что составил письмо, будто настало ныне последнее время, что </span>Антихристъ <span class="petit">в мир пришел. [133]</span> 8-й Царь будетъ Антихристъ; <span class="petit">а ныне</span> 8-й царь Петръ <span class="petit">Алексеевич — он то и антихрист. [134] Талицкий показал, что о последнем веке и об антихристе он разговаривал с епископом</span> Игнатіемъ<a href="#n717" id="backn717" type="note">[717]</a> Тамбовскимъ. <span class="petit">Потом Талицкий показал на боярина Ив. Ив. Хованского.</span> Князь Хованскій <span class="petit">говорил ему:</span> Богъ далъ было мнѣ вѣнецъ, да я потерялъ: <span class="petit">брали меня в Преображенское, ставили меня в митрополиты, и дали мне для отречения столбец и по тому письму</span> я отрицался <span class="petit">и в отречении спрашивали вместо: веруешь ли?</span> — пьешь-ли? [133—134]</p>
<p class="petit left">В 1704 году в Симонове монастыре хлебенный старец говорил: Талицкій ныне мученикъ свят; вот ныне затеяли бороды и усы брить, а прежде сего этого не бывало.</p>
<p class="left"><span class="petit">В Олонецком уезде после службы</span> Дьячокъ и попъ<a href="#n718" id="backn718" type="note">[718]</a> <span class="petit">[вели следующий разговор]. Дьячек: как будут эти указы присланы к нам в погосты, и будутъ люди</span> въ лѣсахъ жить и горѣть, и я пойду <span class="petit">с ними жить и гореть.</span></p>
<p class="left">Старецъ изъ Заонежья <span class="petit">объявил о себе стрельцу:</span> <span class="petit">«Я живу в Заонежьи в лесах, ко мне дороги</span> лѣтомъ нѣтъ, а зимой <span class="petit">ко мне ходят</span> на лыжахъ. <span class="petit">Про государя [старец] говорил:</span> Петръ <span class="petit">льстец,</span> Антихристъ, рожденъ<a href="#n719" id="backn719" type="note">[719]</a> отъ нечистой дѣвы. <span class="petit">У него мать была какая царица? она была еретица,</span> она дѣвокъ рожала. Сказано въ книгѣ Валаамскихъ чудотворцевъ, <span class="petit">что он</span> головой запрометываетъ, ногой запинается и то его нечистый духъ ломаетъ. За Меншиковымъ бѣсы ходятъ и его берегутъ. <span class="petit">Ныне все стали иноземцы, все в немецком платье ходят, да в кудрях, бороды бреют. [134—135]</span> Впечатлѣніе мужика безъ бороды, въ кудряхъ.</p>
<p class="left"><span class="petit">26 августа [1700 г.] прибиты были по городским воротам указы о платье французском и венгерском, и для образца</span> повѣшены чучелы, <span class="petit">т. е. образцы платью. [136]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">Дворцовый повар говорил:</span> прежди<a href="#n720" id="backn720" type="note">[720]</a> сего во дворце по погребам <span class="opdelimiter">рыбы</span><span class="opnumber">400</span> <span class="npnumber">401</span><span class="npdelimiter"><br/> </span> <span class="petit">было много,</span> и мимо дворца <span class="petit">проезжие говаривали,</span> <span class="petit">что</span> воняетъ отѣ съѣстнаго, а нынче <span class="petit">вот-де</span> не воняетъ. [138]</p>
<p class="left"><span class="petit">Первым делом умных людей [астраханских бунтовщиков] было разослать грамоты к окрестным козакам, поднимать их за старину. В грамотах говорилось: стали мы в Астрахани за веру христианскую и за брадобритие и за немецкое платье и за табак и что </span>не пускали въ русскомъ платьѣ къ церквамъ — (выдумка) и болванамъ заставляли кланяться. [144]</p>
<p class="left">Женщины и мущины вмѣстѣ въ банѣ. Терема.</p>
<p class="left">Неочесливый. [?]</p>
<p class="left"><span class="petit">Посадский человек Данила Бородулин, сидя перед кругом за столом, заметил Носову, за чем старшина такие нечестивые слова говорит? Носов, рассмеявшись, отвечал:</span> «Не все перенять, что по Волгѣ плыветъ: мужикъ <span class="petit">он</span> простой, что видитъ, той брешетъ.<a href="#n721" id="backn721" type="note">[721]</a> <span class="petit">В то же время в кругу раздавались крики: поносили государя всякими бранными словами: «Не сила божья ему помогает, ересями он силен, христианскую веру обругал и облатынил,</span> обмѣнный <span class="petit">он</span> Царь. [156—157]</p>
<p class="left"><span class="petit">[Казак] Филка Архипов, прозвище</span> Кисельная Борода. [161]</p>
<p class="left">Мазепа говоритъ бездушники — [<em>1 неразобр.</em>]</p>
<p class="left">Съ 3-хъ дымовъ по работнику.</p>
<p class="left">Пошлина съ бань, съ меду. [144, 150]</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XVI. М. 1866.]</p>
<p class="left"><span class="petit">Заведение флота заставило обратить внимание на леса; те из них, которые доставляли хороший материал для кораблестроения, правительство объявило заповедными.</span> Заповѣдные лѣса. [14]</p>
<p class="left"><span class="petit">В декабре</span> 1705 <span class="petit">года Мусин-Пушкин приказал</span> нищихъ, <span class="petit">которые являются на Москве и ходят по рядам и по улицам и сидят по перекресткам</span> брать и деньги, <span class="petit">сколько у них сыщется,</span> отбирать. [16]</p>
<p class="left">Внѣшніе пріемы (какъ у Башкирцевъ, очень приличны), а потомъ свобода.</p>
<p class="left"><span class="petit">В 1708 году разбросаны были подметные письма, в которых между прочим говорилось: «Меньшиковой княгине седла покупят, на чем ей ездить в полках».</span> <em>Менщикова жена ездила верхомь.</em> [32—33]</p>
<p class="left"><span class="petit">Жаловались на небывалые тягости и поборы. Один сельский священник говорил другому: начали брать у нас съ бань, съ пчелъ. Священник читал в постной Триоде синаксарь; в синаксаре написано о рождении</span> Антихр[истовѣ], <span class="petit">что родится от блуда, от жены скверны и девицы мнимы,</span> отъ Данова племени. <span class="petit">Толкуется Даново племя царским племенем, а государь</span> незаконный, <span class="petit">родился отъ</span> 2-й жены, <span class="petit">так и стало, что родился он от блуда, потому что законная жена бывает первая. [30—31]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">[Из подметных писем].</span> Не носятъ платій нѣмецкихъ и шапокъ польскихъ, <span class="petit">а неведомо какие дьявольские камилавки, а брали они образец (шапкам?) из монастыря Чудова от чернеца Колтычевского,</span> чертовская мода изъ монастыря. [32]</p>
<p class="left pages3"><span class="opnumber">401</span> <span class="npnumber">402</span></p>
<p class="center petit">[<em>Бантыш</em>-<em>Каменский.</em> Словарь достопамятных людей. Ч. III. Спб. 1847.]</p>
<p class="center">Ушаковъ. Андрей Иванычъ.</p>
<p class="left"><span class="petit">В такой находились бедности, что у всех пяти братьев был один только крестьянин</span> Аноха мужикъ. <span class="petit">Он сплел из семи лык одни лапти, которые потому и называются</span> семерички, 5 братьевъ. [438]</p>
<p class="left"><span class="petit">Крестьянки, удивляясь несоразмерной летам силе его, хвалили обыкновенно Ушакова сими словами: ай детина!</span> здоровый дѣтина. [439]</p>
<p class="left"><span class="petit">Искренность его понравилась государю, и с того времени, когда его величеству угодно было слышать о чьих-либо делах, то приказывал Ушакову рассказывать об оных сими словами:</span> дѣтина рѣжь. [440—441]</p>
<p class="left">1707 году въ Петербургѣ Екатерина зашла къ нему <em>веселиться.</em> [440] <span class="petit">Восхищение и откровенность, оказанные при этом Ушаковым, весьма понравились ее величеству. Петр Великий приказал рассказать и ему историю его молодости. </span>Разсказалъ чудно исторію. Дѣтина. [440]</p>
<p class="left">Дѣтина рѣжь. И онъ рѣжетъ (Аракчеевъ.)</p>
<p class="left">Преданность слѣпая. Сангвиникъ. Вдали отъ интригъ. Счастливо кончилъ. Вывѣдывать мастеръ. Грубая внѣшность, ловкость. [445]</p>
<p class="left"><em>Татищевы два брата</em> — <em>деньщики.</em></p>
<p class="left">Алексей Данилычъ и Афанасій Данилычъ.</p>
<p class="left">Алексѣй — грубая шельма, практически ловкій, потому что нѣтъ другаго. — [394, 397]</p>
<p class="left">Ледяной домъ — его выдумка. <span class="petit">О характере Татищева можно судить также по следующему анекдоту: «Государыня, — сказал он [1754] придворным, — чрезвычайно огорчена донесениями о многих побегах преступников. Она велела мне изыскать средство к пресечению сего зла: средство это у меня в кармане». — «Какое»? — вопросили его. — «Вот оно», — отвечал Татищев, вынимая новые знаки для клеймения, — «теперь, — продолжал он, — если преступники и будут бегать, так легко их ловить». — «Но, — возразил ему один присутствовавший, — «бывают случаи, что иногда невинный получает тяжкое наказание и потом невинность его обнаруживается: каким образом избавите вы его от поносительных знаков?» — «Весьма удобным, стоит только к словам вор, прибавить еще на лице две литеры: «не».</span> <em>Не воръ</em> его выдумка — [398]</p>
<p class="left">Афанасій такой же, поменьше, по добрѣе. <span class="petit">Как-то он провинился неисполнением данного повеления и услышал грозные слова: явиться к караульному офицеру, которому приказано наказать его батожьем. На дороге встретился с ним Кабинетный писарь Замятин: вдруг Татищеву пришла счастливая мысль подставить его вместо себя. Он привел его к барабанщикам. «Что ж вы стали? Принимайтесь за него». — В мгновенье ока Замятин был раздет, положен и начал кричать под палками.</span> Подставилъ подъ себя Замятина. [398—399]</p>
<p class="left"><em>Толстой.</em> Широкій, умный, какъ Тютчевъ блестящъ. По Итальянски отлично. [433]</p>
<p class="left"><em>Татищевъ, Василій Никитичъ.</em> Учился въ Новгородѣ, въ Нарве и, наконец, въ Петербургской Морской Академіи. В 1716 году — (30 лѣтъ) посланъ въ Венецію до 1719 года. Въ 1720 <span class="petit"><span class="opdelimiter">[году]</span></span><span class="opnumber">402</span> <span class="npnumber">403</span><span class="npdelimiter">отправлен</span> въ Петербургъ. Вольнодумецъ. Письмоводитель Брюса. [401—402] Во взяткахъ признается — <span class="petit">толково, ясно. [403—404]</span></p>
<p class="left">Просторно въ головѣ, но не ясно.</p>
<p class="center petit">[<em>Бантыш-Каменский.</em> Словарь достопамятных людей. Ч. I. Спб. 1847.]</p>
<p class="left"><em>Головинъ, Федоръ Алексѣичъ,</em> старше Петра. Очень образованный, по латыни знаетъ, посолъ въ Китай. [429] Б[антышъ] К[аменскій] II.<a href="#n722" id="backn722" type="note">[722]</a> 436. Церемоніалъ: <span class="petit">21 апреля</span> (699) <span class="petit">Головин возведен был в достоинство генерал-адмирала. [442]</span></p>
<p class="left">Другъ Лефорта <span class="petit">Головин передал [Петру] любопытнейшие сведения о Сибири, описал богатство, разнообразие той страны.</span> Хорошій разскащикъ. 2-й походъ Азовскій: <span class="petit">делая над неприятелем поиски на море, не пропускал ни одного судна в осажденную крепость.</span> Взялъ корабли.<a href="#n723" id="backn723" type="note">[723]</a> <span class="petit">19 августа Азов был завоеван. [439] Головин участвовал в торжественном въезде Лефорта и Шеина в столицу,</span> ѣхалъ въ каретѣ, <span class="petit">запряженной</span> 6-ней<a href="#n724" id="backn724" type="note">[724]</a> въ торжествѣ. <span class="petit">[440]</span> Умеръ 1706. —</p>
<p class="left">Съ усами, статный. Добрыня. Любилъ мать, <span class="petit">как добрый, нежный сын предался глубокой горести. [450]</span></p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XV. М. 1865.]</p>
<p class="left">В 1706<a href="#n725" id="backn725" type="note">[725]</a> <span class="petit">[году]</span> пишетъ <span class="petit">[Петру]</span> объ Астраханскомъ бунтѣ: довольно говорилъ съ ними, всѣ <span class="petit">кажутся верны и </span>мужики добры. Изволь, <span class="petit">государь,</span> <span class="petit">хотя себя</span> понудить и показать <span class="petit">к ним</span> милость. Только и въ насъ не безъ воровъ бывало. [152]</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XIV, М. 1864.]</p>
<p class="left"><em>Борисъ Голицынъ.</em> Ученъ, уменъ. Пьяница. [112]</p>
<p class="left">Михайла Потыкъ [?]. Первое время. Въ бунтѣ стрѣльцовъ его совѣтъ — не робѣть.</p>
<p class="left"><em>Матвѣевъ</em> <span class="petit">Андрей</span> <em>Артамонычъ</em>, ученъ. [113] <em>Первое время.</em></p>
<p class="left"><em>Куракинъ</em>, Борисъ Иванычъ, дипломатъ, образованъ, безцвѣтенъ.</p>
<p class="left"><em>Князь Ромодановскій.</em> В Преображенскомъ <span class="petit">происходили кровавые упражнения. Князь Ромодановский</span> отсѣкъ 4 головы. [281]</p>
<p class="left"><em>Курбатовъ</em>, дворецкій Шереметева. Проэктъ г[ербовой бумаги]. [308]</p>
<p class="left"><em>Б. П. Шереметевъ.</em> Западникъ.</p>
<p class="left"><span class="petit">В начале января 1702 года Шереметев</span> просится домой послѣ Эрестфера. «Жена на чужомъ подворьи <span class="petit">живет,</span> — <span class="petit">надобно ей дом сыскать, где бы голову приклонить». </span>[374]</p>
<p class="left">Другая побѣда 709 у Гумельсгофа и раззорилъ Ливонію. [376—377]</p>
<p class="left">Опять просится къ Москвѣ, тяжелъ на подъемъ. [XV 153]</p>
<p class="left"><em>Мазепа.</em> Спокойно —ругаетъ своихъ и всѣхъ, и медлительно, прилично сластолюбецъ.</p>
<p class="left pages3"><span class="opnumber">403</span> <span class="npnumber">404</span></p>
<p class="center petit">[<em>Бантыш-Каменский.</em> Словарь достопамятных людей. Ч. III. Спб. 1847.]</p>
<p class="left"><em>Репнинъ.</em> Отецъ остался по старорусскому, сохранил свою седую, окладистую бороду. [14] Честный, тихій, смирный Дохтуровъ, ровесникъ Петру.</p>
<p class="left"><em>Шафировъ.</em> <span class="petit">Хотя он был малого роста, чрезвычайной толщины и едва передвигал ноги, но соединял ловкость в поступках с великою приятностию в лице. [547] Толстый, &lt;изъ&gt; жидовской породы. Во время похода Петра Великого в Персию произошла в Москве между Шафировым, обер-прокурором сенатским Скорняковым-Писаревым и князем Меньшиковым страшная ссора. Писарев дал предложение сенату, исполненное желчи, в котором называл барона Шафирова сыном одного боярского холопа, прозванием Шаюшки, и притом жидовской породы. [533—535] Шафиров, с своей стороны, доказывал, что дядя родной Писарева за воровство был повешен. Обер-прокурор представил тогда жалованные грамоты и просил не принимать более от Шафирова подобных прежним ябеднических, бездельных, многоглаголивых и из лжи сплетенных доношений. [536] </span>Языкъ, знаніе, цѣпкость.<a href="#n726" id="backn726" type="note">[726]</a> <span class="petit">Шафиров оказал великую твердость во время своего несчастия.</span> [541]</p>
<p class="left"><em>Ягужинской.</em> <span class="petit">В одно время, государь сказал деньщику своему Ягушинскому: — хочешь ли получить нынешний день знатный подарок? — «Кто б сего не хотел?», отвечал Ягушинский. «Так слушай же: старикъ Репнинъ ныне не домогает; поезжай к нему и спроси от меня о здоровье; но умей угодить старинной его боярской суетности; оставь лошадь у ворот, и взойди на двор пеший и без шляпы». Ягушинский точно поступил по сему наставлению. Князь [в конце беседы с Ягушинским, который все время вел себя раболепно], обратясь к дворецкому своему, сказал ему: «Поди в таком то шкафе и ящике лежит мешечек с червонными; возьми и принеси его ко мне». [561—563] Граф Павел Иванович Ягушинский, высокого роста, приятной наружности, знал многие иностранные языки; с добрым сердцем соединял нрав веселый, пылкий; любил музыку и отличался честолюбием и неумеренным употреблением горячих напитков. Тогда вежливость и любезность его исчезали, и он переступал границы должного приличия. </span>Пьяница, красивъ, ловкій, образованный, [574] развелся съ женой по причине задумчивого и странного ее нрава. Она грустна. [569]</p>
<p class="left">Ѳеофанъ Прокоповичъ. <span class="petit">Базилианский орден отправил его в Римскую Академию. Там продолжал он ученье три года, но, не кончив курса наук, возвратился в Польшу. </span>Въ Римѣ воспитанъ. <span class="petit">[605]</span> <span class="petit">Возведенный в звание Префекта Академии он заменял собой нескольких преподавателей; обучал физике, арифметике и геометрии, [606]</span> математикъ, <span class="petit">[знал]</span> два Европейскихъ <span class="petit">[языка]</span> Греческій, Латинскій, <span class="petit">[а также]</span> Еврейскій.</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XVI. М. 1866.]</p>
<p class="left"><span class="petit">Феофан должен был принять на себя составление регламента для новой коллегии. Современники передавали следующий разговор Петра с Феофаном. Петр: «Скоро ль ваш патриарх поспеет» (регламентъ)? Феофан: «шью рясу». Петр:</span> «а у меня шапка для него <em>готова».</em> [361]</p>
<p class="left pages3"><span class="opnumber">404</span> <span class="npnumber">405</span></p>
<p class="center petit">[<em>Бантыш-Каменский.</em> Словарь достопамятных людей. Ч. III. Спб. 1847.]</p>
<p class="left"><span class="petit">Стефан в звании Президента продолжал преследовать Феофана, донес на него Петру Великому, что он живет соблазнительно, проводит время с иноверцами в гульбе и пьянстве, вызвался доказать это на деле. Однажды в полночь, когда иностранные министры ужинали у Феофана,</span> Стефанъ Яворскій привелъ Петра <span class="petit">в то самое время, как гремела музыка и онъ съ бокаломъ готовился пить. Феофан не оробел: дал знак, что бы музыканты умолкли, приподнял бокал; произнес громогласно: «се женихъ грядетъ в полуночи, и блажен раб его же обрящет бдяща». Феофан осмелился предложить и Петру Великому кубок.</span> Петръ <span class="petit">принял его из рук хозяина и остался. [608—609] Сохранилось предание, что в последние минуты жизни, [Феофан] приставил ко лбу указательный палец и произнес:</span> «Главо. Главо! Разума упившись, куда ея приклонишь?» [624]</p>
<p class="left"><em>Курбатовъ</em> честенъ, уменъ.</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XV. М. 1865.]</p>
<p class="left"><em>Стефанъ Яворскій.</em> <span class="petit">Петр нашел в Стефане человека, какой ему был нужен в великой России, и потому он велел патриарху поставить его в архиереи на одну из ближайших к Москве епархий. В марте же очистилось место митрополита Рязанского, и Адриан объявил Яворскому, чтоб готовился к посвящению.</span> Нейдетъ на посвященіе. <span class="petit">Патриарх рассердился, не велел пускать Стефана из монастыря и дал знать царю. Тот велел спросить у Стефана, что за причина такого поступка? Стефан написал: </span>«1) Къ Митрополиту Кіевскому вернуться [надо]. Онъ слабъ, 2) <span class="petit">правила св. отцев не повелевают, живу сущу архиерею, иному касатися епархии — духовное</span> прелюбодѣйство. <span class="petit">Рязанский</span> Архіерей <span class="petit">еще</span> живъ, 3) <span class="petit">изощренный завистью язык многие досады и поклепы на меня говорил: иные рекли, </span>будто я купилъ<span class="petit"> себе архиерейство за 3000 червонных золотых. 4) </span>Не приготовился <span class="petit">на такую высокую степень» [119—120]</span></p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XVI, М. 1866.]</p>
<p class="left">Въ сущности боялся. Все просится домой, боится: Грубость не понимаетъ. Мусинъ Пушкинъ <span class="petit">жаловался на Стефана: «И так во нраве своем переменился, [как] </span>изъ Кіева пріѣхалъ, что никто угодить не можетъ. [24—25]</p>
<p class="left"><span class="petit">Стефан подписывался: верный подданный, недостойный богомолец, раб и подножие, смиренный Стефан</span> пастушокъ резанскій. [25]</p>
<p class="left">Проповѣдываетъ противъ царя (желчный). <span class="petit">В церкви присутствовали сенаторы; на другой день они явились к митрополиту с упреком за возмутительную для народа и оскорбительную для царской чести проповедь. Петр не считал проповедника обязанным щадить слабости и пороки сильных; но заметил, что Стефан не соблюл евангельского правила, повелевающего сначала обличить наедине, потом со свидетелями. [354]</span></p>
<p class="left">Митрофанъ Воронежскій.</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XV. М. 1865.]</p>
<p class="left"><em>Головкинъ.</em> <span class="petit">Головкин был один из самых приближенных людей к Петру с его малолетства.</span> Давнишняя дружба. <span class="petit">Писал к Петру шутливые фамилиарные письма, например: «Пожалуй, хотя по строчки пиши о своем здоровьи; можешь то рассудить, что того желаю, а мы с Павлюком </span>живемъ, да рѣдьку жуемъ. [200]</p>
<p class="left pages3"><span class="opnumber">405</span> <span class="npnumber">406</span></p>
<p class="left"><span class="petit">Во время войны шутливые письма продолжались; например: «в письме ваша милость напомянул о болезни моей подагре, будто начало свое оная восприяла от излишества венусовой утехи, о чем я подлинно доношу, что та болезнь случилась мне от многопьянства. </span>У меня отъ пьянства въ ногахъ, а у Мусина на лицѣ. <span class="petit">Но тое болезнь, кроме отца нашего и пастыря (Зотова) лечить некому. [201]</span></p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России. T. XVI, М. 1866.]</p>
<p class="left"><em>Дмитрий Ростовскій.</em> <span class="petit">После обедни к нему подошли два человека, не старые, но с бородами и сказали ему: «Владыко святой, как ты велишь? велят нам по указу государеву бороды брить, а мы готовы головы наши за бороды положить, лучше нам пусть отсекутся наши головы, чем бороды обреются». Изумленный митрополит не нашелся, что вдруг отвечать им от писания, спросил: «Что отростет — голова ли отсеченная, или борода бритая?» Те, помолчавши, отвечали: «борода отростетъ, а голова нет». — «Так вам лучше не пощадить бороды, которая десять раз обритая отростет, чем потерять голову, которая, раз отсеченная, уже не отростет никогда, разве в общее воскресение». [27]</span></p>
<p class="left">Ученый тонкій, честный.</p>
<p class="left">Умеръ 28 Октября 1709 [года] 58 лѣтъ. Положили въ гробъ <span class="petit">его черновые</span> рукописи <span class="petit">под голову и подо все тело по его завещанию. [29]</span></p>
<p class="left"><em>Іовъ Новгородскій.</em> Мощи Оптинскія хозяинъ [?]</p>
<p class="left">Задержалъ раскольниковъ, жестокъ. [325]</p>
<p class="left"><span class="petit">«Помню, писал [Дмитрий Ростовский], что в нашей Малороссийской стороне трудно сыскать Библию славянскую, и редко кто из духовенства знает порядок историй библейских, что когда происходило: для того я бы хотел издать здесь краткую</span> исторію Библіи, <span class="petit">книжицу не очень большую, чтоб всякий мог дешево купить». [28—29] </span>Раскольники.</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России. T. XV. М. 1865.]</p>
<p class="left"><em>Мазепа.</em> <span class="petit">В 1707 году приносят письмо Меньшикова к полковнику Танскому. Мазепа, прочтя письмо, вскочил в бешенстве. «Может ли быть большее поругание моей особе? — кричал гетман, — всякий день князь Александр Данилович со мною видится и, не сказавши мне ни слова, ордонансы людям регименту моего посылает!</span> Я его какъ пса разстрѣляю. <span class="petit">Боже мой! ты видишь мою обиду и уничижение.</span> Помози мнѣ, Господи».</p>
<p class="left"><span class="petit">Взявши письмо [Станислава Лещинского] из рук Орлика, гетман испугался, письмо выпало из рук его. Долго сидел, задумавшись; наконец сказал Орлику: Посылать ли это письмо к царскому величеству или нет? Завтра посоветуемся, а теперь ступай домой.</span> Помолись за меня, <span class="petit">да яко же хощет устроит вещь, может ты</span> угоднѣе,<a href="#n727" id="backn727" type="note">[727]</a> <span class="petit">потому что ты по христианству живешь. </span>Богъ знаетъ, что я не для себя <span class="petit">делаю,</span> а для васъ <span class="petit">всех и</span> женъ <span class="petit">и</span> дѣтей <span class="petit">ваших</span>». [295—296]</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России. T. XVII. М. 1867.]</p>
<p class="left"><em>Дмитрій и Михайло Голицыны.</em> Михаилъ—рыцарь. <span class="petit">Известен рассказ, что когда однажды Петр предложил Голицыну самому <span class="opdelimiter">назначить</span></span><span class="opnumber">406</span> <span class="npnumber">407</span><span class="npdelimiter">себе</span> награду, то Голицын сказал: «Прости, государь, князя Репнина;<a href="#n728" id="backn728" type="note">[728]</a> — а Репнин был ему недруг. [153]</p>
<p class="left"><em>Яковъ Долгорукій</em> старый.</p>
<br/>
<p class="center Razradka"><span class="Razradka">Вопросы.</span></p>
<p class="left">Что извѣстно о Иванѣ Андреичѣ Толстомъ. Можно ли его героемъ? и его племянника — Ивана Петровича?</p>
<p class="left">На комъ женатъ Толстой? —</p>
<p class="left">Татищевъ Василій Никитичъ. Гдѣ о немъ?</p>
<p class="left">Можно ли признать вполнѣ ученымъ.</p>
<p class="left"><em>О Брюсѣ</em> гдѣ?</p>
<p class="left"><em>О Борисѣ Голицынѣ?</em></p>
<p class="left"><em>О</em> Матвѣевѣ молодомъ?</p>
<p class="left"><em>О Ромодановскомъ.</em></p>
<p class="left"><em>О Стрѣшневѣ.</em></p>
<p class="left"><em>О </em>Плещеевѣ.</p>
<p class="left">Трубецкаго.</p>
<p class="left"><em>Головкина.</em></p>
<p class="left"><em>Виніусъ.</em></p>
<p class="left">Креветъ.</p>
<p class="left"><em>О Шеинѣ.</em></p>
<p class="left"><em>Какіе языки зналъ Петръ?</em></p>
<p class="left"><em>О Лопухинѣ Петрѣ Абрамовичѣ.</em></p>
<p class="left"><em>Стрѣлъцы, одежда.</em></p>
<p class="left"><em>Казнь</em> — <em>какъ..</em></p>
<p class="left">Мазепа.</p>
<p class="left"><em>О Курбатовѣ.</em></p>
<p class="left"><em>Одноколку.</em></p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России. T. XVIII. М. 1868.]</p>
<p class="left"><span class="petit">Известный шут камер-лакей Иван</span> Балакиревъ. [245]</p>
<p class="left">Какъ умеръ Петръ? Религіозное его настроеніе.</p>
<p class="left"><em>Лама.</em> Калмыцкій бытъ.</p>
<p class="left">Тарки. <em>Кубанцы и</em> вообще положеніе юго-восточныхъ окраинъ.</p>
<p class="left"><em>Яковъ Долгорукій.</em></p>
<p class="left"><em>Меншикова семья.</em></p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России. T. XVI. М. 1866.]</p>
<p class="left"><span class="petit">Анне Монс нашлась более счастливая преемница. При дворе любимой сестры Петра жило несколько женщин, которые играют значительную роль в судьбе Петра и его любимца Меншикова. </span>Дѣвки: Толстая и Арсеньева и другія. [69]</p>
<p class="left">Жили ли внѣ Москвы бояре и какъ?</p>
<p class="left"><em>Какъ дума? Сенатъ гдѣ?</em></p>
<p class="left">Петръ Толстой (Сосланъ въ Соловецъ съ сыномъ, тамъ умеръ.) Нуженъ чистый врагъ нововведеній.</p>
<p class="left">——Ученый. ——</p>
<p class="left pages2"><span class="opnumber">407</span> <span class="npnumber">408</span></p>
<p class="left">Лефортъ.</p>
<p class="center petit">[Бантыш-Каменский. Словарь достопримечательных людей. Ч. II, Спб. 1847.]</p>
<p class="left">Неуспѣхи прежніе Лефорта. [270—271]</p>
<p class="left">Опалилъ лицо на шутливомъ штурмѣ под Кожуховым. 1695<a href="#n729" id="backn729" type="note">[729]</a> Петръ за нимъ ухаживалъ. <span class="petit">Сам подавал ему лекарства и делал примочки [276]</span> Лефорту — 41, Петру — 23.</p>
<p class="left">Менщиков <span class="petit">[был сначала] </span>слуга Лефорта. [274]</p>
<p class="left"><span class="petit">[Лефорт] в продолжение семимесячного ареста в Архангельске выучился совершенно нашему языку.</span> По русски хорошо говоритъ. [270—271]</p>
<p class="left">Упалъ с лошади подъ Азов[омъ] <span class="petit">и сильно ушиб себе бок: чувствуемая им боль продолжалась до самой его кончины. </span>Взялъ штурмомъ Азовъ.</p>
<p class="left">Командовалъ судами.</p>
<p class="left"><span class="petit">30 сентября войско торжественно вступило в Москву: за гвардейскими полками ехал генерал-адмирал в колеснице, представлявшей морскую раковину, которая блистала златом и лазурью и была украшена изображением Тритонов, Наяд и проч.</span> Генералъ Адмиралъ въ раковинѣ. [276—277]</p>
<p class="left"><span class="petit">Петр изумил объявлением, что он отправляется в чужие края, в свите великого Посольства. Утверждают иные писатели, будто Лефорт дал этот совет государю.</span> Посольство. Лефортъ и мысль посольства. [277—278]</p>
<p class="left">Въ Конигсбергѣ<a href="#n730" id="backn730" type="note">[730]</a> Петръ плясалъ по русски съ Курфирстиной Бранденбургской. Тутъ былъ <span class="petit">Георгий Людовик,</span> <span class="petit">с 1714 года</span> Англійскій король. [281]</p>
<p class="left">Петръ плакалъ, прощаясь съ Лефортомъ, уѣзжая <span class="petit">7 января 1698 г. на яхте изъ</span> Амстердама въ Англію. [282]</p>
<p class="left">(Лучшее поэтическое время.)</p>
<p class="left">Лефортъ удержалъ [Петра] отъ казни сестры. [284] (Менщиковъ съ 1697 [года] съ Азова.)</p>
<p class="left">Церемоніалъ похоронъ Лефорта 1699 [года] Бантышъ-Каменскій, II, 287.</p>
<br/>
<p class="center Razradka"><span class="Razradka">Петръ.</span></p>
<p class="left">Когда непосредственно каются — милостивъ. [286]</p>
<p class="left"><span class="petit">У самой могилы Петр пожелал еще раз проститься с своим другом, велел</span> поднять крышку гроба и цѣлуетъ трупъ Лефорта. [288]</p>
<p class="left"><span class="petit">Долго Петр оплакивал понесенную потерю и въ</span> 1704 <span class="petit">году, уведомляя графа Головина об одной победе,</span> Петръ пишетъ: впервые <span class="petit">еще</span> послѣ смерти Лефорта былъ такъ веселъ. [290]</p>
<br/>
<p class="center Razradka"><span class="Razradka">Петръ.</span></p>
<p class="left">Сенаторы сравниваютъ съ Александромъ Македонскимъ, но онъ не увлекается и осторожныя предписанія <span class="opdelimiter">отступленія.</span><span class="opnumber">408</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">409</span><span class="npdelimiter">Телѣга</span> и[с]порт[ится] или лошадь станетъ, изъ веревки вонъ и на другія воза. Кто оставитъ больнаго [?]</p>
<p class="left">Сахаръ — русло Куры, лимоны въ сахарѣ [?]</p>
<p class="left">Ненавидѣлъ сына и хотѣлъ убить.</p>
<br/>
<p class="center Razradka"><span class="Razradka">Менщиковъ.</span></p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России. T. XIV. М. 1864.]</p>
<p class="left"><span class="petit">В Преображенском происходили кровавые упражнения; любимец Петра, Алексашка (Меншиков) хвалился, что обезглавил 20 человек.</span> Рубилъ корабли и хвалился, что отрубилъ 20 головъ. <span class="petit">[281]</span></p>
<p class="left">1698. <span class="petit">14 сентября, на пиру у Лефорта, Петр начал браниться с Шеиным. Ярость еще больше была усилена, когда князь Ромодановский и Зотов стали защищать Шеина. Шеин был бы убит, еслиб Лефорт не удержал Петра, получивши и сам порядочный удар. </span>Сержантъ <span class="petit">молодой,</span> фаворитъ унялъ Царя противъ Шеина. [287]</p>
<p class="left"><span class="petit">Петр, рассердившись однажды сильно на князя Меншикова, сказал ему: «Знаешь ли ты, что я тебя</span><a href="#n731" id="backn731" type="note">[731]</a><span class="petit"> опять поворочу въ пирожники. Тотчас возьми кузовъ пироговъ горячихъ, скитайся по лагерю и по улицам, кричи: пироги подовые! как делывал прежде. Вон!» Меншиков добыл себе кузов с пирогами и явился с ним к Петру.</span> Меншиковъ закричалъ: пироговъ горячихъ. <span class="petit">Гнев прошел совершенно. Меньшиков пошел за императрицею и кричал: Пироги подовые! а</span> Петръ <span class="petit">вслед ему смеялся и говорил:</span> «Помни». <em>Меншиковъ:</em> помню, <span class="petit">ваше величество, и не забуду, пироги подовые». [288]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">Люди внимательные и беспристрастные признали в нем большую проницательность, удивлялись</span> необыкновенн[ой] ясност[и] рѣчи. <span class="petit">[288]</span></p>
<p class="left">В 701 <span class="petit">году Петр возвратился в Москву и вслед за ним явился от Августа генерал-адъютант за деньгами. Взяли в Приказах, в Ратуше — недостало, взяли в Троицком монастыре 1000 золотых.</span> Полковникъ Менщиковъ далъ 420 золотыхъ. Лакей — барину. [360]</p>
<p class="left"><span class="petit">В конце</span> 701 года <span class="petit">Шереметев поразил Шведов. Петр был в восторге от первой победы, Меншиков </span>поѣхалъ съ наградой къ Шереметеву. [364]</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России. T. XV. М. 1865.]</p>
<p class="left">Менщиковъ въ Петербургѣ съ Катериной. <span class="petit">Петр отправился в Лодейное поле спускать суда. А между тем наступила осѣнь. Меншиков с русскими людьми познакомился тут с петербургским октябрем. </span>Дня не видно. <span class="petit">Тяжко стало Меншикову; он зовет Петра, пишетъ ему с обычными шутками: «Не ведаем, для чего так замешкались; видно вина много, и потому мним, что, бочки испраздня, хотели сюда приехать, или которые из них рассохлись, замачиваете и размачиваете».</span></p>
<p class="left"><span class="petit">В ноябре</span> пришелъ <span class="petit">первый иностранный купеческий</span> корабль. <span class="petit">Губернатор</span> Меншиковъ далъ 500 золотыхъ шкиперу, по 30 <span class="petit">талеров</span> матросамъ. [2]</p>
<p class="left pages2"><span class="opnumber">409</span> <span class="npnumber">410</span></p>
<p class="left"><span class="petit">[Учитель] Никифор Вяземский говорил [наставнику Нейгебауеру]: «В сем я тебя не слушаю, потому что мы приказаны Александру Даниловичу, а не тебе».</span> При воспитаніи царевича — главный. <span class="petit">Нейгебауер отомстил, обещал издать подробное описание нравов, особенно обещал распространиться о подвигах царского любимца Меншикова с Немками, которых потом навязывают немецким офицерам. [108—109]</span> Дѣвокъ нѣмокъ — портилъ.</p>
<p class="left">1705 <span class="petit">[год]. Меншикову Петр доверял больше, чем иностранному наемнику. Меншиков </span>не оправдывается въ разногласіяхъ съ Огильви, но прямо <span class="petit">писал Петру:</span> «вижу очень не радъ моему пріѣзду, <span class="petit">и все делается вопреки мне». [171]</span></p>
<p class="left">Изъ Гродно <span class="petit">[в]</span> 1705 <span class="petit">[году] Меншиков писал царю:</span> «Все у насъ управно; только желаемъ васъ здесь видѣть». [185]</p>
<p class="left"><span class="petit">Король Август ушел к Варшаве. Меншиков, исполняя приказание царя еще прежде выехал из Гродно. В Гродно Петр написал генералу князю Репнину: «будьте у Гродни; буде же о приближении саксонских войск верного известия нет, отступить к русской границе.</span> Убѣжалъ изъ Гродно. Репнинъ шелъ [?] [185—186]</p>
<p class="left">Побѣда подъ Калишемъ. [197]</p>
<p class="left"><span class="petit">Меншиков писал царю 24 ноября: «не изволь много сомневаться, хотя король нас и оставил, </span>можно короля скоро другаго выбрать, только ты будь покоенъ, да пріѣзжай. [199—200]</p>
<p class="left"><span class="petit">[Меншиков] писал Петру: </span>«Августъ жалуется, что ѣсть нечего, я ему далъ свои 10000 піастровъ».<a href="#n732" id="backn732" type="note">[732]</a> [196] Всегда успокоиваетъ.</p>
<p class="left"><em>Головчино. 1708.</em> «Кромѣ уступленія мѣста <span class="petit">неприятелю из сей баталии </span>утѣхи мало». <span class="petit">Так донес Меншиков царю о Головчинской битве и ее следствиях. [278]</span></p>
<p class="left">Послѣ Калиша. <span class="petit">[Меньшиков писал «царю]: «Не в похвалу доношу: такая сия прежде небывалая баталия была, что радостно было смотреть, как с обоих сторон регулярно бились. </span>Все поле устлано трупами; <em>зѣло чудесно видѣтъ.</em> [197]</p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России. Т. ХVІ. М. 1866.]</p>
<p class="left">В 1703 году, у Виніуса, угрожаемого лишением всех мест, взялъ подарки. Данилыч поступил с ним нечисто; дал письмо оправдательное для доставления государю: в этом письме, которое Виниус прочел, было написано, что старик оправдался совершенно во всем. Но в то же время Меншиков отправил к Петру другое письмо обвинительное и о подаркахъ сказалъ. [3—4]</p>
<br/>
<p class="center Razradka"><span class="Razradka">Лефортъ.</span></p>
<br/>
<p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России. T. XIV. М. 1864.]</p>
<p class="left">2 Азовскій походъ. Боленъ, <span class="petit">остался в Москве. </span>Пишетъ изъ Москвы въ Воронежъ письмо государю. (Соловьевъ, томъ XIV, 227): <span class="petit">«Путь такой, что ни в санях, ни в телеге, морозы и ветры <span class="opdelimiter">великие,</span></span><span class="opnumber">410</span> <span class="npnumber">411</span><span class="petit"><span class="npdelimiter">однакоже</span> на той недели поеду.</span> Обѣдалъ<a href="#n733" id="backn733" type="note">[733]</a> съ Борисомъ Голицынымъ <span class="petit">и про ваше здоровье станем пить.</span> — У него 9 лекарей. Посылаетъ веревки, доски, мушкателвейнъ, — а новые дѣлать нельзя <span class="petit">в такие морозы». [226—227]</span></p>
<p class="left">Бантышъ-Каменскій <span class="petit">[Словарь достопамятных людей.]</span> II Т. [М. 1836].</p>
<p class="left"><em>Гагаринъ</em>, <span class="petit">князь</span> Матвѣй Петровичъ, <span class="petit">пожалован в</span> 1693 <span class="petit">году</span> воеводою<a href="#n734" id="backn734" type="note">[734]</a> въ Нерчинскѣ, <span class="petit">1711 года повелено ему быть губернатором Сибири;</span> сынъ женатъ на Шафировой, дочь за Головкинымъ. <span class="petit">Противузаконные поступки губернатора сибирского, взятки его, несметное богатство сделались известными. [7] Накануне казни Петр Великий лично убеждал Гагарина: принесть во всем повинную; обнадеживал его: не только избавить от смерти, но не лишать чинов, имения, предать прошедшее забвению.</span> Ни въ чемъ не признался. Казненъ и пытанъ. <span class="petit">«Сначала — пишет Беркгольц — Гагарин был повешен на низкой виселице, а потом на высокой, устроенной на площади и окруженной несколькими шестами, на которой воткнуты были головы разных казненных до того преступников, в том числе родного брата бывшей Царицы </span><em>Авраама Лопухина голова.</em> [9—10]</p>
<p class="left"><span class="petit">Удивлялъ всехъ своею пышностію.</span> Роскошь: <span class="petit">за обеденным столом его подавали кушанье, в постные дни, на </span>50 серебренныхъ блюдахъ.<a href="#n735" id="backn735" type="note">[735]</a> Колеса <span class="petit">у карет были окованы серебром</span> — шины серебряныя, подковы <span class="petit">у лошадей</span> <span class="petit">серебряные, и</span> золотыя: <span class="petit">в Московском доме, на</span> <span class="petit">Тверской</span> стѣны <span class="petit">были</span> зеркальныя, потолки из стек[олъ] и <span class="petit">на них плавали</span> рыбы <span class="petit">в воде.</span> [11]</p>
<p class="left"><em>Ганибалъ.</em> <span class="petit">Он подносил Петру Великому несколько раз свещи,</span> аспидную доску<a href="#n736" id="backn736" type="note">[736]</a> по ночамъ. [12] (Митинька барство)</p>
<p class="left">Генингъ. <span class="petit">О характере и благородных правилах Геннинга можно судить по выпискам из двух донесений его Петру;</span> дѣлецъ честный. [20]</p>
<p class="left">Гликъ. <span class="petit">Лифляндский пастор, взят был в плен.</span> Съ 1703 <span class="petit">году </span>по 1705 <span class="petit">год</span> 5 мая жилъ въ Москвѣ, переводилъ <span class="petit">Катихизис</span>, <span class="petit">Молитвенник, Немецкую Грамматику, Словарь. При взятии Мариенбурга пропала в рукописи переложенная им на наш язык Библия. [32—33]</span></p>
<p class="left"><em>Голицынъ</em>, Борисъ Алексѣевичъ. <span class="petit">В 1713 году отказался от почестей мирских, въ монастырѣ, </span>въ Фролищевой пустынѣ, <span class="petit">находящейся близъ</span> Гороховца Владимірской губерніи. <span class="petit">Там принял Голицын монашеский чин за несколько месяцев до своей кончины. [51]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">Ланевиль оставил нам следующее изображение царевны:</span> <em>Софья</em> с безмѣрною толщиною, маленькая, <span class="petit">она на малом туловище имела широкую голову</span> и волоса на подбородкѣ, <span class="petit">чирьи на ногах. [61]</span></p>
<p class="left"><em>Голицынъ,</em> Василій Васильевичъ. Сослалъ жену въ монастырь. <span class="petit">[61]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">Принужден был отступить [от Перекопа]. Со всем тем София наградила «его отличные подвиги в Крымском походе».</span> Награды: кубки <span class="opdelimiter">—</span><span class="opnumber">411</span> <span class="npnumber">412</span><span class="npdelimiter">кафтанъ</span><a href="#n737" id="backn737" type="note">[737]</a> атласный на соболяхъ. [66—67] У Голицына <span class="petit">найдено в сундуке, скрытом в погребе </span>100,000 червонцевъ и 400 пудовъ серебряной посуды, <span class="petit">кроме разных монет. [69]</span></p>
<p class="left">Голыцинъ, Михаилъ Михайловичъ <span class="petit">род.</span> <span class="petit">в</span> 1675 <span class="petit">году; находился при осаде и взятии [Азова],</span> раненъ стрѣлою въ лѣвую ногу 1696 <span class="petit">году;</span> подъ Нарвою въ ногу <span class="petit">на вылет и </span>въ руку <span class="petit">слегка. [82]</span></p>
<p class="left">Голицынъ и Шереметевъ. <span class="petit">Петр Великий отличал Голицына от прочих генералов и, на праздниках своих, только его, да фельдмаршала графа Шереметева, не принуждал пить, освобождал от наказания, состоявшего в осушении кубков большого орла.</span> Петръ ихъ боялся. [90]</p>
<p class="left"><em>Головинъ,</em> Автономъ Михайловичъ. <span class="petit">Взят в плен, отвезен сначала в Нарву, потом в Стокгольм. </span>Въ плѣну отъ Нарвы. [99]</p>
<p class="left">Алексѣй Алексѣевичъ <span class="petit">Головин</span> женатъ на <span class="petit">старшей</span> сестрѣ <span class="petit">Александра Даниловича</span> Меншикова. [100]</p>
<p class="left">Иванъ Михайловичъ Головинъ. Деньщикъ <span class="petit">при Петре. [101]</span> <span class="petit">Головин находился в великой милости у государя, за обеденным столом сидѣлъ по правую руку. Петр называл корабли, построенные под надзором Головина: детьми его.</span> Корабли — дѣти. <span class="petit">Петр однажды сказал шуту: «Ежели я когда забуду пить за здоровье фамилии Ивана Михайловича, то подарю тебе сто тысяч рублей», — стоявшие</span> деньщик[и] за стуломъ <span class="petit">должны были напоминать ему о сем тосте. [106]</span></p>
<p class="left"><em>Головкина,</em> <span class="petit">графиня Екатерина Ивановна [жена Михаила Гавриловича, умершего в изгнании в Березове]. Екат. Ив. предала [тело] земле в сенях своей хижины, читала псалтырь при тусклом свете лампады, наполненной</span> рыбь[имъ] жир[омъ]; <span class="petit">не хотела разлучиться с супругом и по смерти его. [119]</span></p>
<p class="left">Головкинъ, <span class="petit">граф</span> Гавріилъ Ивановичъ. <span class="petit">Можно извинить ему, при огромном состоянии, скаредство, осмеянное Беркгольцом: «граф роста высокого, чрезвычайно худощав и всегда носит один и тот же кафтан французский, кофейного цвета, весь истертый».</span> Длинный, худой, неряха, скупой. [129]</p>
<p class="left"><span class="petit">Головкин, Иван Семенович потерпел чувствительное уничижение от Петра, врага постыдной боярской спеси: чтобы не сидеть за столом государевым ниже племянника своего, он сказался больным. Петр послал за ним телегу.</span> <em>Головкина старика</em> (1693) на телѣгѣ свезли къ столу, <span class="petit">потом за ослушание [Петр] лишил боярства, а за бесчестие, нанесенное [племяннику] Нарышкину, отправил в тюрьму. [153]</span></p>
<p class="left"><em>Девіеръ</em>, <span class="petit">Португальский уроженец, находился пажем у Петра, пожалован в 1718 году генерал-полицмейстером в С. Петербурге. Однажды ехал с государем в одноколке: надлежало им переправиться через небольшой мост, но мост оказался поврежденным. Петр велел деньщику своему исправить мост и, досадуя на Девиера за беспечность полиции, на том же месте</span> поколотилъ его палкою. <span class="petit">Между тем мост был починен и гнев государев прошел. Садясь в одноколку, сказал он весьма милостиво, как бы между ними ничего не происходило: </span>садись, братъ. [191]</p>
<p class="left"><em>Демидовъ.</em></p>
<p class="left pages2"><span class="opnumber">412</span> <span class="npnumber">413</span></p>
<p class="left">Долгорукій, Василій Владиміровичъ <span class="petit">определен председателем комиссии для исследования всех похищений и подлогов по провиантской части. В числе многих сановников, употребивших во зло доверенность, находился Меншиков. Государь выслушал доклад, и, когда кончилось чтение, продолжал ходить по комнате, храня глубокое молчание: «Чем решить дело? — вопросил Петра Долгорукий.</span> «Не тебѣ, Князь, — <span class="petit">отвечал он,</span> — судить меня съ Данилычемъ, а судитъ насъ Богъ. [248—250]</p>
<p class="left"><span class="petit">[Долгорукий] не умел лукавить и слишкомъ далеко простирал</span> откровен[ность] <span class="petit">свою</span>. Жилъ пышно; <span class="petit">не восставал против иностранцев, хотя</span> не любилъ иностранцевъ. [257]</p>
<p class="left"><span class="petit">Долгорукий,</span> Василій Лукичъ, ловкій, <span class="petit">говорил искусно на многих иностранных языках, один только из всех Москвитян умел говорить по</span> франц[узски]. [272]</p>
<p class="left">Григорій Федоровичъ Долгорукій, <span class="petit">родился около 1656 г.</span> Старше Петра. [284]</p>
<p class="left"><span class="petit">Долгорукий, князь Иван Алексеевич, разжалован, сослан в Березов. Там услаждал он горестные дни в объятиях нежной Наталии, которая, обещав соединиться с ним, когда счастие окружало его, сдержала слово во время испытаний злого рока, последовала в ссылку за своим супругом,</span> честная, тихая. [297]</p>
<p class="left"><span class="petit">Долгорукий,</span> Михаилъ Юрьевичъ, убитъ стрѣльцами. Толстой <span class="petit">именем царевны Софии приказал стрельцам предать смерти врага царского,</span> бросалъ деньги <span class="petit">воинам</span> (любимецъ Милославскаго). <span class="petit">Тогда стрельцы схватили неустрашимого Долгорукого и повергли его с крыльца на копья. </span>Убитъ стрѣльцами. [300]</p>
<p class="left">Князь Яковъ Ѳедоровичъ <span class="petit">Долгорукий</span>, р. <span class="petit">в</span> 1639 <span class="petit">году</span> — 24 получил в доме отца своего наилучшее воспитание: обучен Латинскому языку, математикѣ, богословіи. [327]</p>
<p class="left"><span class="petit">Один проповедник дерзнул в присутствии Долгорукого говорить в церкви против Петра: верный подданный, всегда пылкий, когда зрел неправду, согналъ попа.</span> <span class="petit">[328]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">[Людовик XIV 2 августа 1687 года дал аудиенцию послам, в том числе и Долгорукому.] Король спрашивал послов о здоровье государей, изъявил благодарность за присланное к нему посольство; принял благосклонно дары и обнадежил своим благоволением. В числе даров находились живые кречеты,</span> живые соколы, боберъ и барсъ. [331]</p>
<p class="left">Подъ Азовомъ <span class="petit">в</span> 1696 <span class="petit">году</span> <span class="petit">(14 июля) он [Долгорукий] сражался под знаменами Петра Великого и доказал на опыте, что гений его способен был ко всем предназначениям: находясь в воде </span>по плечи, перешелъ с <span class="petit">семью стами гвардейцев через реку Дон.</span> <span class="petit">[343]</span></p>
<p class="left"><span class="petit">Шведы, забыв свое обещание, бросились на остальные полки, обезоружив их, объявили военнопленными. В числе последних находился Долгорукий; он отвезен был в Стокгольм, где около </span>10 лѣтъ <span class="petit">провел</span> въ плѣну. [345—346]</p>
<p class="left">Освобожденіе. <span class="petit">По случаю недостатка в хлебе несколько пленных отправлены морем в Умео. В числе их находился Долгорукий; Россиян было сорок четыре человека; Шведов менее. В назначенную минуту <span class="opdelimiter">Россияне</span></span><span class="opnumber">413</span> <span class="npnumber">414</span><span class="petit"><span class="npdelimiter">устремились</span> нa Шведов: обезоружили их, умертвили некоторых, столкнули в море; остальных, связав, заключили под палубу.</span> — Везутъ ушед[шаго] [?] въ 1711 <span class="petit">году</span>, 70 лѣтъ ему. <span class="petit">«Мы не имели карт морских, — писал Долгорукий, — и то море переехали, без всякого ведения, управляющим древним бедственно плавающих кормщиком, отцем Николаем. </span>Кормщикъ Николай. <span class="petit">Петр Великий только в сентябре месяце узнал о чудесном освобождении Долгорукого. Государь обнял верного подданного.</span> Петръ плакалъ. [346—348]</p>
<p class="left"><span class="petit">[Рассердившись на слова царедворца, хулившего дела Алексея Михайловича и лицемерно хвалившего государя], Петр подошел к Долгорукому, остановился за его стулом, произнес: «Дядя,... уверен, что о делах отца моего и меня скажешь правду нелицемерную</span>.</p>
<p class="left">— Изволь сѣсть, — <span class="petit">отвечал Долгорукий, а я подумаю. Все хранили молчание, которое прервал Долгорукий сими словами, поглаживая длинные усы.</span><a href="#n738" id="backn738" type="note">[738]</a><span class="petit"> [370] [Далее идут общеизвестные слова Долгорукого о том, в чем Петр выше отца и где, наоборот, Алексей Михайлович достиг большего.]</span> [370—371]</p>
<p class="left"><span class="petit">Он испытал даже многие огорчения; был подозреваем царем в лихоимстве по делу Гагарина, за то только, что палатку</span> <em>купилъ, взялъ</em> у Гагарина. [372]</p>
<p class="left"><span class="petit">[Долгорукий]</span> высокій, черноглазый — горячка. <span class="petit">От природы чрезвычайно вспыльчивый, грубый. </span>[374]</p>
<p class="left"><span class="petit">[Монахине Новодевичьего монастыря Евфросинье] было только двенадцать лет от роду, когда государь, в присутствии ее, уличал грозным голосом преступную сестру; вдруг меч сверкнул в руке его: «умри, злодейка!» Малолетняя служанка Софии стала между государем и царевною: «Что делаешь ты, государь? Вспомни, она родная сестра тебе». </span>Евфроська спасла Софью 1697 [378]</p>
<p class="left"><em>Іовъ Новгородскій.</em> <span class="petit">Когда после Нарвского сражения Петр Великий повелел Новгородцам, без различия возраста, пола и звания, делать стены вокруг города и произошел от сего ропот, архипастырь</span> самъ копалъ 80 лѣтъ <span class="petit">и тем водворил спокойствие</span>. [439]</p>
</div> </text>
</TEI>
