<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> 
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ. ВСТАВКИ И ЗАМЕЧАНИЯ К РУКОПИСИ «БИОГРАФИИ Л. Н. ТОЛСТОГО», СОСТАВЛЕННОЙ П. И. БИРЮКОВЫМ
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name>
      Евгений Можаев, Мария Картышева, Даниил Скоринкин
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>
     Проект
     <title>Толстой.Digital </title>
     разрабатывается сотрудниками и студентами
     <orgName>
      Высшей школы экономики
     </orgName>
     в сотрудничестве с
     <orgName>
      Государственным музеем Л.Н. Толстого
     </orgName>
     . 
	 Источник текстов –
     <bibl>
      90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
     </bibl>
     . Разметка основана на стандарте
     <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding Initiative) </ref>
     .
    </p>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ. ВСТАВКИ И ЗАМЕЧАНИЯ К РУКОПИСИ «БИОГРАФИИ Л. Н. ТОЛСТОГО», СОСТАВЛЕННОЙ П. И. БИРЮКОВЫМ
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 34
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1956" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       34
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1904">1904</date>
    <placeName>
     Россия
    </placeName>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />
    <catRef target="#публицистика.заметки, записки" type="type" />
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <head>
   <title>
    НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ. ВСТАВКИ И ЗАМЕЧАНИЯ К РУКОПИСИ «БИОГРАФИИ Л. Н. ТОЛСТОГО», СОСТАВЛЕННОЙ П. И. БИРЮКОВЫМ
   </title>
  </head>
  <body>
   <div>
    <div rend="section" xml:id="h0001_1006_1">
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ
      </hi>
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h0001_1006_2001_2">
     <head rend="center">
      ВСТАВКИ И ЗАМЕЧАНИЯ К РУКОПИСИ «БИОГРАФИИ Л. Н. ТОЛСТОГО», СОСТАВЛЕННОЙ П. И. БИРЮКОВЫМ
     </head>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref1">
      № 1
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 26
      </hi>
     </p>
     <p>
      Про Андрея Ивановича, женившегося очень молодым на княжне Щетининой, я слышал от тетушки такой рассказ. Жена его по какому-то случаю одна без мужа должна была ехать на какой-то бал. —
     </p>
     <p>Отъехав от дома, вероятно, в возке, из которого вынуто было сиденье для того, чтобы крыша возка не повредила высокой прически, молодая графиня, вероятно лет 14-ти, вспомнила дорогой, что она уезжая не простилась с мужем, и вернулась домой. </p>
     <p>
      Когда она вошла в дом, она застала его в слезах.
     </p>
     <p>Он плакал о том, что жена перед отъездом не зашла к нему проститься. </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref2">
      № 2
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 31
      </hi>
     </p>
     <p>
      Федор Петрович — двоюродный брат отца. Алексей Константинович — троюродный мне. Дмитрий Андреевич дальний.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref3">
      № 3
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 36
      </hi>
     </p>
     <p>
      Тетушка рассказывала мне, что Голицына этого звали Львом, но это, очевидно, ошибка, так как у Сер. Ф. Голицына не было сына Льва. И потому я думаю, что предание о том, что мать моя была обручена одному из Голицыных, справедливо, так же как и то, что жених этот умер. То же, что мне дано имя Лев потому, что так звали жениха, неверно.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref4">
      № 4
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 37
      </hi>
     </p>
     <p>
      Милую старушку, двоюродную сестру моей матери, я знал. Познакомился я с ней, когда в пятидесятых годах жил в Москве.
     </p>
     <p>
      Устав от рассеянной светской жизни, которую я вел тогда в Москве, я поехал к ней в ее маленькое именьице Клинского уезда, и провел у нее несколько недель. Она шила в пяльцах, хозяйничала в своем маленьком хозяйстве, угощала меня кислой капустой, творогом, пастилою, какие только бывают у таких хозяек маленьких имений, и рассказывала мне про старину, мою мать, деда, про четыре коронации, на которых она присутствовала; я же писал у нее Три смерти. И это пребывание у нее осталось для меня одним из чистых и светлых воспоминаний моей жизни.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref5">
      № 5
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 54
      </hi>
     </p>
     <p>
      Мне кажется, и неверно, и не обосновано, и излишне.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref6">
      № 6
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 67
      </hi>
     </p>
     <p>
      Юродивый Гриша лицо вымышленное.
     </p>
     <p>
      Юродивых много разных бывало в нашем доме, и я — за что глубоко благодарен моим воспитателям — привык с великим уважением смотреть на них. Если и были среди них неискренние, или были в их жизни времена слабости, неискренности, самая задача их жизни была, хотя и практически нелепая, такая высокая, что я рад, что с детства бессознательно научился понимать высоту их подвига. Они делали то, про что говорит Марк Аврелий: нет ничего выше того, как то, чтобы сносить презрение за свою добрую жизнь. Так вреден, так неустраним соблазн славы людской, примешивающийся всегда к добрым делам, что нельзя не сочувствовать попытке не только избавиться от похвалы, но вызвать презрение людей. Такой юродивой была и крестная мать сестры Марья Герасимовна, и полудурачок Евдокимушка, и еще некоторые, бывавшие в нашем доме.
     </p>
     <p>
      Подслушивали же мы, дети, молитву не юродивого, а дурачка, помощника садовника, Акима, действительно молившегося в большой зале летнего дома между двух оранжерей и действительно поразившего и глубоко тронувшего меня своей молитвой, в которой он говорил с богом, как с живым лицом. «Ты мой лекарь, ты мой аптекарь», — говорил он с внушительной доверчивостью. И потом пел стих о страшном суде, как бог отделит праведников от грешников и грешникам засыпет глаза желтым песком...
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref7">
      № 7
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 67
      </hi>
     </p>
     <p>
      Под Катенькой я описал Дунечку, воспитанницу Темешева.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref8">
      № 8
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 69
      </hi>
     </p>
     <p>
      Под фамилией Ивиных я описывал мальчиков гр. Пушкиных, из которых на днях умер Александр, тот самый, который так нравился мне мальчиком в детстве. Любимая игра нас с ним была игра в солдаты.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref9">
      № 9
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 70
      </hi>
     </p>
     <p>
      Не помню уже, за что, но за что-то самое незаслуживающее наказания St. Thomas, во-первых, запер меня в комнате, а потом угрожал розгой. И я испытал ужасное чувство негодования и возмущения и отвращения не только к St. Thomas, но к тому насилию, которое он хотел употребить надо мною. Едва ли этот случай не был причиной того ужаса и отвращения перед всякого рода насилием, которые я испытывал всю свою жизнь.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref10">
      № 10
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 74
      </hi>
     </p>
     <p>
      Матерьял для этого описания дружбы дала мне позднейшая дружба с Дм. Ал. Дьяковым в первый год моего студенчества в Казани.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref11">
      № 11
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 80
      </hi>
     </p>
     <p>
      и после кончины в 1869 году своего мужа удалилась в монастырь Оптину Пустынь. Потом жила в Тульском женском монастыре, потом совсем переехала в Ясную Поляну, где и заболела и умерла.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref12">
      № 12
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 91
      </hi>
     </p>
     <p>
      Всё это неправда.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref13">
      № 13
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 92
      </hi>
     </p>
     <p>
      Всё выдумано.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref14">
      № 14
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 93
      </hi>
     </p>
     <p>
      Всё выдумано.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref15">
      № 15
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 94
      </hi>
     </p>
     <p>
      Вот отметки, полученные графом Львом Толстым на вступительном экзамене:
     </p>
     <table>
      <row>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Закон божий
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         4
        </p>
       </cell>
       <cell>
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         История общая и русская
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         1
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Ничего не знал
        </p>
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Статистика и география
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         1
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Еще меньше. Помню, вопрос был – Франция. Присутствовал Пушкин, попечитель, и спрашивал меня. Он был знакомый нашего дома, и, очевидно, хотел выручить. «Ну, скажите, какие приморские города во Франции?» Я ни одного не мог назвать.
        </p>
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Математика
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         4
        </p>
       </cell>
       <cell rend="rowspan:3">
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Русская словесность
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         4
        </p>
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Логика
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         4
        </p>
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Латинский язык
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         2
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Из латинского языка надо было перевести оду Горация. Я не мог перевести двух строк.
        </p>
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Французский язык
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         5+
        </p>
       </cell>
       <cell rend="rowspan:2">
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Немецкий язык
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         5
        </p>
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Арабский
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         5
        </p>
       </cell>
       <cell rend="rowspan:3">
        <p rend="notindent">
         Об экзаменах арабском, турецком и английском я решительно не помню. Мне кажется, это ошибка.
        </p>
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Турецко-татарский
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         5
        </p>
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         Английский язык
        </p>
       </cell>
       <cell>
        <p rend="notindent">
         4
        </p>
       </cell>
      </row>
     </table>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref16">
      № 16
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 96
      </hi>
     </p>
     <p>
      Никакого протеста не чувствовал, а очень любил веселиться
      <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n1" xml:id="backn1">
       [1]
      </ref>
      в Казанском, всегда очень хорошем обществе.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref17">
      № 17
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 97
      </hi>
     </p>
     <p>
      Напротив, очень благодарен судьбе за то, что первую молодость провел в среде, где можно было с молоду быть молодым, не затрогивая непосильных вопросов и живя хоть и праздной, роскошной, но не злой жизнью.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref18">
      № 18
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 99
      </hi>
     </p>
     <p>Напротив, в конце этого года я в первый раз стал серьезно заниматься и нашел в этом даже некоторое удовольствие. Сверх факультетских предметов, из которых энциклопедия права и уголовное право очень заинтересовали меня (немец профессор Фогель на лекциях устраивал собеседования и, помню, очень заинтересовавшее — меня — о смертной казни), — сверх факультетских предметов Меер, профессор гражданского права, задал мне работу — сличить Esprit des lois Montesquieu <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n2" xml:id="backn2">
       [2]
      </ref>
      с Наказом Екатерины, и эта работа очень заняла меня.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref19">
      № 19
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 100
      </hi>
     </p>
     <p>
      Всё выдумано. В карцере я сидел за непосещение лекций, но не в аудитории, а в карцере со сводами и железными дверями. Со мной был товарищ, и у меня в голенище была свеча и подсвечник, и мы провели очень приятно день или два — не помню.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref20">
      № 20
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 101
      </hi>
     </p>
     <p>
      Разговор похож.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref21">
      № 21
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 103
      </hi>
     </p>
     <p>Причин выхода моего из университета было две: 1) что брат кончил курс и уезжал, 2) как это ни странно сказать, работа с Наказом и Esprit des lois Montesquieu, она и теперь есть у меня, — открыла мне новую область умственного самостоятельного труда, а университет с своими требованиями не только не содействовал такой работе, но мешал ей. </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref22">
      № 22
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 122
      </hi>
     </p>
     <p>
      Весною он возвращается в Ясную Поляну и везет с собою из Москвы пьющего, талантливого немца музыканта, с которым он познакомился у друзей своих Перфильевых. Жена Перфильева Поленька — дочь Американца Толстого.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref23">
      № 23
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 122
      </hi>
     </p>
     <p>
      Вот тут-то период аскетизма, а потом кутежей, охоты, карт, цыган.
     </p>
     <p rend="subtitle" xml:id="ref24">
      № 24
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       К стр. 129
      </hi>
     </p>
     <p>
      Неудачная попытка хозяйничать, невозможность установить желательные отношения с крестьянами и та страстная, опасная жизнь, полная всякого рода излишеств, о которой упоминалось в конце предыдущей главы, побудили Льва Николаевича искать случая изменить свой образ жизни.
     </p>
     <p>
      Жизнь его была такая безалаберная, распущенная, что он был готов на всякое изменение ее. Так, зять его Вал. Петр. Толстой, будучи женихом, ехал назад в Сибирь окончить там свои дела перед женитьбой. Когда он уезжал, Л. Н. вскочил к нему в тарантас без шапки, в блузе и не уехал в Сибирь, кажется, только оттого, что у него не было на голове шапки.
     </p>
     <p>
      Случай к перемене жизни скоро представился. В Ясную Поляну в апреле 1851 г. приехал старший брат Льва Николаевича, Николай Николаевич, служивший на Кавказе. Он возвращался назад, и Лев Николаевич, особенно любивший его, ухватился за этот случай и весной 1851 года отправился туда вместе с возвращавшимся к месту своего служения братом. Выехав 20 апреля 1851 года, они поехали через Казань, где посетили Вл. Ив. Юшкова, мужа их тетки, с которой они жили. Л. Н. посетил друга их тетки, оригинальную, умную женщину, директрису Казанского института.
     </p>
     <p>
      Там, у Загоскиной, Л. Н. встретил 3. М., бывшую воспитанницу института, и Л. Н. испытал к ней поэтическое чувство влюбления, которое он, как всегда, по своей застенчивости, не решился выразить и которое он увез с собой на Кавказ. Там же, у Загоскиной, всегда привлекавшей к себе наиболее comme-ильфотных молодых людей, он встретил и почти подружился с молодым правоведом прокурором Оголиным и с ним ездил в деревню к Владимиру Ивановичу. Оголин был тип нового тогдашнего чиновника, молодого и комильфотного и не взяточника. Л. Н. рассказывал, как был поражен Владимир Иванович, привыкший к прокурорам важным, седым, толстым, почтенным, с крестом на шее и звездой, когда он увидал Оголина и познакомился с ним в самых странных условиях. Когда мы приехали с Оголиным и подошли к дому, против которого была группа молодых берез, я предложил Оголину, пока слуга докладывал о приезде, поспорить, кто лучше и выше влезет на эти березы. Когда Владимир Иванович вышел и увидал прокурора, лезущего на дерево, он долго не мог опомниться.
     </p>
     <p>
      Настроение Л. Н. во время этой поездки продолжало быть самое глупое, светское. Он рассказывал, как именно в Казани брат его заставил его почувствовать его глупость. Они шли по городу, когда мимо них проехал какой-то господин на долгушке, опершись руками
      <hi rend="em">
       без перчаток
      </hi>
      на палку, упертую в подножку.
     </p>
     <p>
      — Как видно, что какая-то дрянь этот господин [, — сказал Л. H.]
     </p>
     <p>
      — Отчего? — спросил H. Н.
     </p>
     <p>
      — А без перчаток.
     </p>
     <p>
      — Так отчего же дрянь, если без перчаток? — с своей чуть заметной ласковой, умной, насмешливой улыбкой спросил Н. Н.
     </p>
     <p>
      Николай Николаевич всегда думал и делал всё не потому, что так думают другие, а всегда сам думал и делал то, что считал хорошим. Так он выдумал поездку на Кавказ не как обыкновенно — через Воронеж и Землю Войска Донского, а на лошадях до Саратова, а от Саратова по Волге на лодке до Астрахани, а от Астрахани на почтовых.
     </p>
     <p>
      Так он и сделал.
     </p>
     <p>
      Сначала ехали в тарантасе. В Саратове же взяли косовушку, уставили в нее тарантас и с помощью лоцмана и двух гребцов поехали где парусом, где на веслах, вниз по течению реки.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div>
    <div rend="section" xml:id="h0001_1006_2002_2">
     <head rend="center">
      ПРИЛОЖЕНИЕ
     </head>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h0001_1006_2002_3001_3">
     <head rend="center">
      ЗАПИСИ П. И. БИРЮКОВА СО СЛОВ Л. Н. ТОЛСТОГО
     </head>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h0001_1006_2002_4001_4">
     <head rend="center">
      1
     </head>
     <p>В 37 году зимой повезли нас в Москву. Поездка совершалась на долгих: на своих и на мужицких лошадях в семи возках. Возок бабушки был отдельный, с особенными приспособлениями, и для того, чтобы она не боялась, на отводах возка почти всё время стояли два камердинера папеньки. В Серпухове, где была третья или четвертая стоянка (старая не шоссейная дорога шла по совсем другим деревням, тут были деревни Вошаны, Липецы...), нельзя было въехать на постоялый двор через каменные под сводами ворота от широты отводов, и тогда надо было выводить бабушку из возка с улицы в горницу... В Москве мы жили на Плющихе в доме Щербачева. Дом и теперь еще стоит на дворе под косым углом к улице. Нам сделали городские платья и, к неудовольствию моему, чуйки. Должно быть, это такая была мода для детей, но мне это казалось унизительно. Смутно помню эту первую зиму в Москве. Ходили гулять с Федором Ивановичем. Отца мало видали. Весну проводили в Москве. И в это лето умер отец. Мы всё лето пробыли в Москве. С осени расстались с Федором Ивановичем и был взят Сен-Тома. Тяжелое, грустное впечатление <choice><reg>расставанья</reg><orig>расставания</orig></choice> с Федором Ивановичем. Увлечение культурностью и аккуратностью Сен-Тома. Испытанное удовольствие учиться. Графы Пушкины, елка у Шиповых. Приезд Горчакова, Петра Дмитриевича, сибирского генерал-губернатора, и его адъютанта Валериана Петровича, и мое увлечение его красотой и кавалерийскими панталонами. Бабушка читает романы мадам Радклиф. Ее болезнь, смерть. Уже летом Золотарева дом. Отъезд в деревню. Пирогово, впечатления нового именья, чудных лошадей, охоты с Сен-Тома. Немец Адам Федорович. Переезд в Москву. Николай готовится к университету. Валериан Петрович, брат Сен-Тома, их разговоры. Николенька студент, его товарищи Арсеньев и фон-Визин, трубки, табак, всякие гадости. На лето возвращение в деревню, лошадки, наступающий голодный год. Кормление лошадей мужицким овсом. Зима 40-го года. Освящение храма Спасителя. Приезд гвардии в Москву. Потеря Сюзетки. В доме Милютиных смотрим на закладку храма. В этом же году хождение в эксзерсис-хауз и любование смотрами. Лето в деревне; смерть Александры Ильинишны и сломанная нога собачки. </p>
    </div>
   </div>
   <div>
    <div rend="section">
     <head rend="center">
      2
     </head>
     <p>
      Смерть отца была одним из самых сильных впечатлений детства Льва Николаевича. Лев Николаевич говорил, что смерть эта в первый раз вызвала в нем чувство религиозного ужаса перед вопросами жизни и смерти. Так как отец умер не при нем, он долго не мог верить тому, что его уже нет. Долго после этого, глядя на незнакомых людей на улицах Москвы, ему не только казалось, но он почти был уверен, что вот, вот он встретит живого отца. И это чувство надежды и неверия в смерть вызывало в нем особенное чувство умиления.
     </p>
     <p>
      Смерть бабушки была для Льва Николаевича новым напоминанием о религиозном значении жизни и смерти. Разумеется бессознательно, но влияние это было, и очень сильное. Бабушка долго страдала, под конец у нее сделалась водяная, и Лев Николаевич помнит тот ужас, который он испытал, когда его ввели к ней, чтобы прощаться, и она, лежа на высокой белой постели, вся в белом, с трудом оглянулась на вошедших внуков и неподвижно предоставила им целовать свою белую, как подушка, руку. Но, как всегда у детей, чувство страха и жалости перед смертью сменялось детскими резвостью, глупостью и шалостями. В один праздник пришел, как всегда, к Толстым приятель их и сверстник маленький Милютин Владимир, тот самый, который открыл Толстым, будучи в гимназии, ту необыкновенную новость, что бога нет (новость, не произведшую большого впечатления). Перед обедом в детской шло веселье самое дикое и странное, в котором принимали участие Сергей, Дмитрий и Лев. Милютин и Николай, как более разумные, не участвовали. Веселье состояло в том, чтобы за перегородкой, где стояла ночная посуда, зажигать бумагу в горшках. Трудно себе представить, почему это было весело, но несомненно было чрезвычайно весело. И вдруг среди этого веселья быстрыми шагами входит энергический и белокурый, мускулистый, маленький гувернер St. Thomas (описанный в «Отрочестве» под именем St. Jerome) и, не обращая внимания на наше занятие, не браня нас за него, с дрожащей нижней челюстью бледного лица, говорит нам: «Votre grang’mère est morte».
      <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n3" xml:id="backn3">
       [3]
      </ref>
     </p>
     <p>
      Помню потом, рассказывал Лев Николаевич, как всем нам сшили новые курточки черного казинета, обшитые белыми тесемками плерез. Страшно было видеть и гробовщиков, сновавших около дома, и потом принесенный гроб с глазетовой крышкой, и строгое лицо бабушки с горбатым носом в белом чепце и белой косынкой на шее, высоко лежащей в гробу на столе, и жалко было видеть слезы тетушек и Пашеньки, но вместе с этим радовали новые казинетовые курточки с плерезами и соболезнующее отношение к нам окружающих. Не помню, почему нас перевели во флигель во время похорон, и помню, как мне приятно было подслушать разговоры каких-то чужих кумушек о нас, говоривших: «Круглые сироты, только отец умер, а теперь и бабушка».
     </p>
     <p>
      Дети занимались тем, что в своих прогулках разыскивали более дешевые квартиры, так как решено было переехать. И тут Лев Николаевич рассказывал, что он гордился тем, что именно ему удалось найти ту квартиру, которую взяли, т. е. он увидал ярлычок о том, что сдается квартира. Квартира эта была очень маленькая, дома Золотаревой, и было удивительно детям, что можно точно так же жить в этих маленьких пяти комнатах, как и в том большом доме. Мало того, эта квартира казалась гораздо лучше и интереснее именно своими малыми комнатами, чисто выкрашенными внутри, и с двором, на котором была уже не помню какая машина, приводимая в движение конным приводом. Этот темный конный привод, по которому кружилась несчастная лошадь, представлялся чем-то необычайным, таинственным и удивительным.
     </p>
     <p>
      У отца была пара своего завода вороных очень горячих лошадей. Кучером был Митька Копылов. Он же был стремянным отца, ловкий ездок, охотник и прекрасный кучер и, главное, неоценимый форейтор. Неоценимый форейтор потому, что при горячих лошадях мальчик не мог бы управляться с ними, старый же человек был тяжел и неприличен для форейтора, так что Митька соединял редкие качества, нужные для форейтора. Качества эти были: малый рост, легкость, сила и ловкость. Помню, раз отцу подали фаэтон, и лошади подхватили, пронесясь из ворот. Кто-то крикнул: «Понесли графские лошади!» С Пашенькой сделалась дурнота, тетушки бросились к бабушке успокаивать ее, но оказалось, что отец еще не садился, и Митька ловко удержал лошадей и вернулся но двор.
     </p>
     <p>
      Вот этот самый Митька, после уменьшения расходов, был отпущен на оброк. Богатые купцы наперебой приглашали его к себе и взяли бы на большое жалованье, так как Дмитрий уже щеголял в шелковых рубашках и бархатных поддевках. Случилось, что брат его по очереди должен был быть отдан в солдаты, а отец его, уже старый, вызвал его к себе на барщинскую работу. И этот маленький ростом, щеголь Дмитрий через несколько месяцев преобразился в серого мужика в лаптях, правящего барщину и обрабатывающего свои два надела, косящего, пашущего и вообще несущего всё тяжелое тягло тогдашнего времени. И всё это без малейшего ропота, с сознанием, что это так должно быть и не может быть иначе.
     </p>
     <p>
      Это было одно из событий, которое много содействовало тому уважению и любви к народу, которое смолоду начал испытывать Лев Николаевич.
     </p>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>