<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    <title>"[Вариант из рукописи А комедии ""Зараженное семейство""]"</title>    <author> Толстой Л.Н. </author>    <respStmt>     <resp>подготовка TEI/XML </resp>     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>    </respStmt>    <respStmt>     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>    </respStmt>   </titleStmt>   <publicationStmt>    <publisher>     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>    <availability>     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>    </availability>   </publicationStmt>   <sourceDesc>    <biblStruct>     <analytic>      <author> Толстой Л.Н. </author>      <title level="a">"[Вариант из рукописи А комедии ""Зараженное семейство""]"</title>     </analytic>     <monogr>      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 7 </title>      <imprint>       <pubPlace> Москва </pubPlace>       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>       <date when="1936" />      </imprint>     </monogr>     <series>      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>      <biblScope unit="vol">7</biblScope>     </series>    </biblStruct>   </sourceDesc>  </fileDesc>  <encodingDesc>   <classDecl>    <xi:include href="taxonomy.xml" />   </classDecl>  </encodingDesc>  <profileDesc>   <creation>    <date when="1864">     1864 </date>    <rs type="country"> Россия </rs>   </creation>   <textClass>    <catRef target="#художественная" type="sphere" />    <catRef target="#художественная.комедия" type="type" />   </textClass>   <preparedness>not finished</preparedness>  <settingDesc><time>XIX век</time></settingDesc></profileDesc>  <xenoData>   <cyclusName />   <orthographyType>old</orthographyType>   <versionNumber>ver20</versionNumber>   <isFinished>not finished</isFinished>   <isEdited>edited</isEdited>   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding     Initiative) </ref>. </p>  <fullBibliographicDescription>Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая «Произведения». Том 7. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1936.</fullBibliographicDescription></xenoData> </teiHeader> <text> <div class="section" id="h000012019007002"><h4 class="title_level3 center center">* II.<br />ВАРИАНТЫ ИЗ РУКОПИСИ А.</h4></div><div class="section" id="h000012019007002001"><h5 class="title_level4 left">№ 1.</h5><p class="center">ДѢЙСТВІЕ I.</p><p class="center">Гостиная помѣщичьяго дома, самоваръ на столѣ.</p><p class="center">ЯВЛЕНIE 1.</p><p class="left">Няня разливаетъ чай стоя, Марья Васильевна у стола пьетъ чай. &lt;Въ сторонѣ сидитъ развалившись Катерина Матвѣевна, пьетъ изъ стакана, читаетъ и куритъ.&gt;</p><p class="left">Няня. Давайте чашку-то налью. А то что, право, пить не пьете, такъ балуетесь. <em>(Беретъ чашку.)</em></p><p class="left"><em>М. В. (обиженно</em>). Что ты, что ты! Постой, няня, постой, я еще сухарикъ помочу. И что кричишь, точно съ ребенкомъ — право, я сухарикъ еще помочу; а вотъ теперь налей, ха ха ха!</p><p class="left"><em>Няня</em>. &lt;Хоть кому наскучитъ.&gt; Стоишь, стоишь, стоишь, стоишь. Одиннадцатый часъ<note n="n369"><div class="section" id="n369"><h2><a href="index.xhtml#backn369">369</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> самовары распиваютъ, а вотъ завтракать, а тутъ ужъ обѣдать</p></div></note><note n="n370"><div class="section" id="n370"><h2><a href="index.xhtml#backn370">370</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> Только у господь и дѣла. Все то ѣдятъ, а все не толстѣютъ.</p></div></note><note n="n371"><div class="section" id="n371"><h2><a href="index.xhtml#backn371">371</a></h2><p class="left"> <em>Против этого места на полях написано:</em> Н[яня]. Ст[юдентъ], всѣхъ коритъ, а самъ только за бабами бѣгать, a бѣлья нѣтъ. Вы скажите барину. М[арья] В[асильевна]. Жалкой</p></div></note></p><p class="left"><em>М. В.</em> Сколько разъ я тебѣ говорила, что <em>стюдентовъ</em> нѣтъ, студенты есть. Дай мнѣ кренделекъ. — Стюдентъ.. какой стюдентъ?!</p><p class="left"><em>Няня.</em> Не люблю я его, зато онъ у меня и стюдентъ. Стюдентъ съ дѣтьми, тутъ баринъ придетъ, тутъ Катерина Матвѣвна съ книжкой придетъ — отпоишь, ну, слава Богу. Только снимешь: няня, кофею! женихъ пріѣхалъ.</p><p class="left"><em>М. В</em>. Какая дура! Какого ты жениха выдумала? Охъ, какая дура!</p><p class="left"><em>Няня</em>. Семенъ Петровичъ то, окружной-то. Коли не женихъ, такъ незачѣмъ каждый день ѣздить, да и незачѣмъ ему во всемъ <pb n="302" />потрафлять...... Такъ вы и думаете — я ужъ вижу, что думаете, — глупѣе, молъ, Марьи няни нѣтъ никого на свѣтѣ, нѣтъ глупѣй во всей дворнѣ. Кажется, тридцать лѣтъ вверху жимши пора понимать. Чтожъ онъ вашего кофею не видалъ — изъ города то за 17 верстъ что ни божій день киселя ѣсть. &lt;Какой ни есть, а все молодой кавалеръ,&gt; холостый баринъ, и чужой, стало — жеиихъ. А Любочка — вы не гнѣвайтесь, матушка, я при гостяхъ Любочкой не назову, а все, какъ вынянчила, такъ по привычкѣ какъ будто. — Любовь то Ивановна невѣста то кому а не ему чета, въ носъ кинется, — красавица, одна дочь у отца. Небось въ городѣ онъ съ чиновниками ужъ всѣ деньги сосчиталъ, сколько зa ней дадутъ. &lt;<em>(Понижая голосъ и указывая на Катерину Матвевну.)&gt;</em> А &lt;вонъ&gt; еще золото то у насъ — племянница учоная. Только что коса стриженая, а тоже невѣста. Встарину зa распутство позорили, косу стригли, да въ Воротынку на скотный дворъ ссылали, а нынче эта воротынская самая мода пошла.</p><p class="left"><em>М. В.</em> Охъ, какъ ты глупа, няня. Охъ, какъ глупа!</p><p class="left"><em>Няня</em>. Глупа, не глупа, а все видимъ. Двѣ невѣсты въ домѣ, такъ не съ проста ѣздитъ каждый день. Да и то мы примѣчаемъ, что какъ сталъ этотъ въ домъ ѣздить, во всемъ домѣ другіе порядки пошли. И баринъ другой сталъ, посмирнѣлъ совсѣмъ, и учителя стюдента взяли замѣсто нѣмца, и дѣтей<note n="n372"><div class="section" id="n372"><h2><a href="index.xhtml#backn372">372</a></h2><p class="left"> <em>Слово:</em> дѣтей <em>переделано из:</em> дѣтямъ <em>и зачеркнуто:</em> волю дали</p></div></note></p><p class="left"><em>М. В.</em> Чтожъ и я другая стала? Вотъ глупа!</p><p class="left"><em>Няня.</em> Нѣтъ, вы что? — я про барина.</p><p class="left"><em>М. В.</em> Чтожъ, a развѣ я ужъ ничего не значу? Вотъ какая ты!</p><p class="left"><em>Няня.</em> Вы что̀, вы такъ, по добротѣ своей.... А вотъ на барина, такъ часто дивлюсь.... <em>(Молчитъ, качаетъ головой и разводитъ руками.)</em> Что сдѣлалось? Совсѣмъ другой человѣкъ.— Какъ вспомнишь прежнее-то: былъ ли день, чтобъ Петрушка камердинъ безъ крику одѣлъ — либо зубы, либо носъ, а то вовсе голову. Былъ ли староста, чтобъ на недѣли раза два въ станъ не свозили...</p><p class="left"><em>М. В.</em> Ну, ужъ ты разскажешь...... Развѣ очень хорошо было? Совсѣмъ не очень хорошо.</p><p class="left"><em>Няня.</em> Да и не хвалю, и не корю. Господа были. Такой духъ себѣ забрали. На томъ выросли съ рабами. Ужъ безъ этаго нельзя. А то̀<note n="n373"><div class="section" id="n373"><h2><a href="index.xhtml#backn373">373</a></h2><p class="left"> <em>Ударение автора</em></p></div></note><note n="n374"><div class="section" id="n374"><h2><a href="index.xhtml#backn374">374</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> привычки</p></div></note></p><p class="left"><em>М. В.</em> Ну да, вольная, манифестъ; какъ ты смѣшна.</p><p class="left"><em>Няня (озлобленно).</em> Ну, та самая, чтобъ дворовыхъ за службу подъ мостъ со двора согнать, — какъ вамъ не знать! Ну, да Богъ <pb n="303" />съ ними. Что, бишь, я говорила? Такъ помните, баринъ то сперванача[ла] что̀ говорилъ? И разоренье, и грабежъ-то, и мужиковъ-то видѣть не могъ. Про посредниковъ, или стюдентовъ какъ заговорятъ, такъ бывало уши зажми, какъ ругался. И дѣтей то въ корпусъ, и жениха то, — ну, не жениха, Семенъ Петровича, духу не терпѣлъ. Нынче что? Грамоты тамъ какія то, Посредники — первое удовольствіе, пуще всего какъ при Семенъ Петровичѣ, — послушала и намедни — даже мерзко. Ужъ вы извините меня, матушка, я правду всегда скажу. Нынче мужики, стюденты, Посредники — первые люди. Намедни при Семенъ Петровичѣ то Кирюшкѣ Дѣеву — «вы», говоритъ, «хотите работать, такъ приходите». Послушала я: что такое? точно принцу какому-нибудь. Плюнула даже. При мнѣ — идолу то этому, Семенъ Петровичу, говоритъ: «мы, старики, должны у васъ, молодыхъ, учиться». Нѣтъ, ужъ это, матушка ни въ какомъ быту... А съ тѣхъ поръ какъ свѣтъ стоитъ, молодые у старыхъ учатся, а не старые у молодыхъ. Потому мы и судимъ, что въ женихи прочатъ, такъ потрафляютъ. Только въ женихѣ корысти немного. Я у людей спрашивала. Хорошаго мало. Семена Петровича кто не знаетъ по округѣ, а хорошаго мало говорятъ. Хорошая слава подъ порожкомъ лежитъ, а худая задрамши хвостъ бѣжитъ. Что наукъ онъ, идолъ, знаетъ...</p><p class="left"><em>М. В.</em> Какъ, няня, идолъ, хе хе хе! Это чтожъ такое идолъ.</p><p class="left"><em>Няня.</em> Такъ идолъ — идолъ и есть. Такъ вѣдь, матушка, не съ науками жить, — не учителя, нужно — его нанять можно: ихъ, голыхъ то стюдентовъ, не мало, — а съ человѣкомъ. И жалко мнѣ Любочку. Мнѣ она все — Любочка. Вотъ Катеринѣ Матвѣвнѣ, такъ онъ бы таковской.</p></div><div class="section" id="h000012019007002002"><h5 class="title_level4 left">№ 2.</h5><p class="center">ЯВЛЕНІЕ 3.</p><p class="center">Входитъ Иванъ Михайлычъ, за нимъ староста и прикащикъ въ дверяхъ, И. М. говоритъ еще за сценой. —</p><p class="left"><em>И. М.</em> Мнѣ 26 недоработанныхъ дней вынь да положъ. А я съ тобой, съ болваномъ, говорить не хочу. 26 мужскихъ и 17 бабъ? Такъ или нѣтъ? Недоработано? Ну, и выгони ихъ скотовъ на покосъ. А я твоихъ чертей-дьяволовъ старшинъ и всѣхъ мировыхъ знать не хочу. — Понялъ, что ли? Ну, что уперся какъ боровъ? —</p><p class="left"><em>Староста.</em> Оно, значитъ, Михаилъ Иванычъ,<note n="n375"><div class="section" id="n375"><h2><a href="index.xhtml#backn375">375</a></h2><p class="left"> <em>В явлении 3-м имя</em> Прибышева <em>употребляется различно:</em> Иванъ Михайловичъ <em>и</em> Михаилъ Ивановичъ (Мишель).</p></div></note></p><p class="left"><em>Ив. М. (сдержанно).</em> Эхъ и видно, что не бьютъ васъ, скотовъ. Сказано: есть за вами дни или нѣтъ?</p><p class="left"><em>Ст.</em> Оно по Божескому разсудить, значитъ, какъ по человѣку судить надо...</p><p class="left"><pb n="304" /><em>Ив. М. (наступаетъ).</em> Есть или нѣтъ?</p><p class="left"><em>Прик.</em> Какъ это вы глупо говорите, господа.....</p><p class="left"><em>Ив. М.</em> Марья Васильевна, дай, матушка, чаю, всю голову разломило. Вотъ хоть колъ теши этимъ ракальямъ на головѣ. Есть дни за вами или нѣтъ? Есть, говори?</p><p class="left"><em>Ст.</em> Значитъ, есть. —</p><p class="left"><em>Ив. М.</em> Ну, такъ чтобы были завтра на покосѣ, а то къ станов... мировому пошлю.</p><p class="left"><em>Ст.</em> Это, Иванъ Михалычъ, зачѣмъ же такъ дѣлать? Мы, значитъ, не то чтобы какъ обиды какой... а по согластью.</p><p class="left"><em>Ив. М. (наступаетъ съ кулаками)</em>. Убирайся ты къ чорту, а то я тебя тутъ въ дребезги расшибу и съ медалью и съ грамотой твоей совсѣмъ! Вонъ! <em>(Староста уходитъ. Прикащику.)</em> Ты распорядись, Василій.</p><p class="left"><em>Пр.</em> Вотъ я говорилъ. — <em>(Прикащикъ уходитъ.)</em></p><p class="left"><em>Ив. Мих. (садится къ столу, оглядывается)</em>. &lt;Нѣтъ никакихъ силъ. Что Алексѣя Павловича нѣтъ еще?&gt; Вѣдь не выдержишь, силъ никакихъ нѣтъ.</p><p class="left">&lt;<em>М. В.</em> Нѣтъ, Мишенька, нѣту, онъ не приходилъ еще. Чтожъ, какже не разсердиться тутъ при комъ бы то ни было.</p><p class="left"><em>М. И.</em> Вотъ дура! развѣ я боюсь кого нибудь.</p><p class="left"><em>К. М.</em> Поступокъ остается тѣмъ же поступкомъ, при комъ бы онъ совершенъ ни былъ.&gt; Я не могу уяснить для себя вопроса, въ силу какихъ началъ вы находите болѣе удобнымъ разъяснять недоразумѣнія, оскорбляя &lt;людей равныхъ себѣ,&gt; меньшую братію. —</p><p class="left"><em>М. И.</em> Да вотъ я бы, матушка, тебѣ далъ хоть въ твоей Лапуховкѣ управлять &lt;этой меньшей братьей,&gt; вотъ я бы посмотрѣлъ, какъ ты бы обошлась съ меньшей братьей. Ты бы и съ 30 душами своими не знала бы, куда дѣться, а какъ 200 десятинъ не паханы, Ильинъ день на дворѣ... Знаемъ мы, все знаемъ, — время новое пришло, и новымъ духомъ повѣяло, &lt;и Михаила Бровцынъ первый отозвался на призывъ Царя.&gt; — Да тяжело. —</p><p class="left"><em>М. В.</em> А какже ты, Мишель, говоришь все, что отъ вольной лучше стало? Какже лучше, когда они всѣ ушли?</p><p class="left"><em>И. М.</em> Да это дворовые — &lt;рабы, самое ужасное старое [?] крѣпостнаго права.&gt;</p><p class="left"><em>М. В.</em> Дворовые само собой, да и мужики теперь послѣ грамоты ужъ не работаютъ. Чтожъ тутъ хорошаго? Я не пойму. —</p><p class="left"><em>И. М.</em> 100 не 100, а разъ 50 я тебѣ ужъ толковалъ, что по уставной грамотѣ они положенные дни работаютъ, а не всѣ.</p><p class="left"><em>М. В.</em> Какже говорили, что совсѣмъ перестали работать? Намедни птичню поправить не пошли. Я этаго не пойму.</p><p class="left"><em>И. М.</em> Коли бы вовсе не работали, такъ намъ бы жрать давно нечего было. Меньше работаютъ.</p><p class="left"><em>М. В</em>. Такъ чтожъ хорошаго, что меньше работаютъ? Это не хорошо, значитъ, сдѣлано. Да ты не сердись, ужъ я не пойму.</p><p class="left"><em>И. М.</em> Что мнѣ сердиться! Нѣтъ, я говорю, что можно перенести, <pb n="305" />можно у кого сила и энергія есть. Не стану же я какъ Вырубовъ выть, какъ баба, или бросить все да въ городъ уѣхать. Я работаю, выдѣлываю новыя отношенія. — &lt;Сашка! трубку.</p><p class="left"><em>К. М. (пожимает плечами).</em> Неужели вамъ легче произнести унизительное Сашка, чѣмъ Александръ? —</p><p class="left"><em>И. М.</em> Ну, Александръ, держи дальше огонь.&gt; Что Семенъ Петровичъ не пріѣзжалъ, не присылалъ? А Люба где?</p><p class="left"><em>М. В.</em> За грибами ушла. —</p><p class="left"><em>[И. М.] (помолчавъ немного).</em> Вотъ, дай выкупъ сдѣлаю, чортъ ихъ возьми, развяжусь, заплачу долги, заводъ построю.</p><p class="left"><em>М. В.</em> Чтожъ это выкупъ лучше будетъ, Мишель? Это бы ужъ лучше.</p><p class="left"><em>И. М. (смѣясь).</em> Вотъ тогда, матушка, совсѣмъ работать не будутъ. &lt;Ничего, Богъ не выдастъ, свинья не съѣстъ. Какъ нибудь перебьюсь. Спасибо прикащикъ хорошъ попался. Безъ него бы бѣда.&gt;</p></div><div class="section" id="h000012019007002003"><h5 class="title_level4 left">№ 3.</h5><p class="center">ЯВЛЕНIЕ 5.</p><p class="left"><em>К[атерина] М[атвѣевна.]</em> Немного вы опоздали. Какая здѣсь была возмутительная сцена, истинно плантаторская!</p><p class="left"><em>С[тудентъ].</em> Съ мужиками? А тоже вольный трудъ проповѣдуетъ. Тоже микроскопомъ интересуется. Какіе скоты! Я хочу бросить, уѣхать, на кандидата готовиться.</p><p class="left"><em>К. М.</em> Дѣйствительно, неразвитость возмутительная, но все таки онъ старается, надо отдать ему справедливость, быть человѣчнѣе.</p><p class="left"><em>Ст.</em> Кто? Михаилъ Иванычъ? старикъ то? Нѣтъ-съ, только смѣшонъ своимъ ломаньемъ. А прекрасная половина такъ не могу выразить, какъ она мнѣ гадка. Я знаю, вы выше родственныхъ предразсудковъ.</p><p class="left"><em>К. М.</em> За кого вы меня принимаете? Я уважаю истину одну и въ силу того свободна въ мнѣніяхъ. — Говорите прямо и честно...</p><p class="left"><em>Ст.</em> Я видѣть не могу этого безсмысленнаго, безполезнаго и пошлаго субъекта<note n="n376"><div class="section" id="n376"><h2><a href="index.xhtml#backn376">376</a></h2><p class="left"> <em>В ркп. А первоначально было:</em> это безсмысленное, безполезное и пошлое [животное].</p></div></note></p><p class="left"><em>К. М.</em> Только какъ недоразвита!</p><p class="left"><em>Ст.</em> Ну, конечно. А все видишь матерьялъ, изъ котораго можетъ выйти честная личность. Главное — какъ тамъ хотите — для чувствъ пріятна. —</p><p class="left"><em>И. М. [къ женѣ].</em> Что съ тобой дѣлается, право? То ты баба, хоть куда, добрая, смирная, — вдругъ найдетъ, станешь придираться, вотъ какъ сейчасъ — и о бѣльѣ, и объ столикѣ.</p><p class="left"><em>М. В.</em> Я ничего, Мишель. &lt;Такъ, меня разстроили.&gt; Я не могу <pb n="306" />объ уставныхъ грамотахъ говорить, такъ мнѣ сейчасъ скучно сдѣлается. Ужъ ты такъ и знай. А еще няня меня разстроила. Она, глупая, говоритъ, что ты Семену Петровичу хочешь Любочку отдать. Я его не люблю. Да что онъ, — винный приставъ. Нѣтъ, это не надобно.</p><p class="left"><em>М. И</em>. Ну, ужъ эти пустяки оставь. Первое, Л[юбочка] имъ занята, а второе, Рагоской человѣкъ умный, современный, служить по акцизному правленію честно, три тысячи жалованья не шутка, и потомъ<note n="n377"><div class="section" id="n377"><h2><a href="index.xhtml#backn377">377</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> все въвиду по силѣ приносить пользу.</p></div></note></p><p class="left"><em>М. В.</em> Я вѣдь его ничего, только не лежитъ къ нему мое сердце.</p><p class="left"><em>К. М. [студенту].</em> Тоже съ нянюшкой у насъ было нынче прѣніе о Рагоскомъ. Можете себѣ представить дикость взглядовъ этихъ людей? Они утверждаютъ, что въ основаніи его частыхъ посѣщеній лежатъ виды на состояніе Любочки. —</p><p class="left"><em>Cm</em>. Чтожъ, пожалуй. Я въ этихъ акцизныхъ либераловъ не очень вѣрую. — Я его подозрѣваю въ неискренномъ отношеніи къ тому лагерю. —</p><p class="left"><em>К. М.</em> Полноте. Вся дѣятельность этаго господина, публичныя лекціи, школы. Во всемъ видно искренное служеніе идеи. —</p><p class="left"><em>Ст.</em> Ну да. Только я бы желалъ, чтобы Любовь Ивановна не съ нимъ вступила въ тѣ жизненныя отношенія, которыя принято называть бракомъ. Она по задаткамъ много выше его. Ей нужно болѣе свѣжую, горячую личность, не такъ равнодушно относящуюся къ царствующей лжи жизни, болѣе свѣжую.</p><p class="left"><em>К. М.</em> А я такъ напротивъ нахожу, что она по заложеніямъ своего характера далеко не по плечу такой личности какъ онъ. Ему нужно женщину вполнѣ развитую, свободную. —</p></div><div class="section" id="h000012019007002004"><h5 class="title_level4 left">№ 4.</h5><p class="center">ЯВЛЕНІЕ 8.</p><p class="center">Входитъ Рагоской съ книгами.</p><p class="left"><em>И. М. (опоминается, протираетъ глаза).</em> Аа, Семенъ Петровичъ, &lt;только про васъ говорили.&gt; Ну что, какъ? Всегда радъ, а теперь больше чѣмъ когда нибудь.</p><p class="left"><em>Раг. (пожимаетъ руку всѣмъ. &lt;Любочкѣ отдаетъ книги). </em>Вотъ вамъ Ж[оржъ] 3[андъ]. Прочтите, скажите, какъ вы поймете. — А мы про васъ, Иванъ Михайловичъ, сейчасъ говорили въ городѣ съ Предводителемъ. Онъ не вѣритъ, чтобъ вольный трудъ могъ идти выгодно, я сослался на васъ. Такъ ли? Я ему хотѣлъ статью дать.&gt; Вотъ я Любовь Ивановнѣ Жоржъ Зандъ привезъ.</p><p class="left"><pb n="307" /><em>М. В</em>. Чаю или кофею хотите, со сливками. Вотъ бѣлый хлѣбъ, масло. —</p><p class="left"><em>Рагоск.</em> Merci. &lt;Ужъ это старое помѣщичество — такой застой, Иванъ Михайловичъ. Вѣдь вотъ у васъ идетъ. Я, вы знаете, не принадлежу къ крайнимъ, я понимаю все, и какъ трудно помѣщикамъ; но вѣдь есть же наконецъ и убѣжденія. Вѣдь вотъ у васъ идетъ.&gt; Ну что, какъ вольный трудъ? Я подъѣзжалъ, видѣлъ — кипитъ работа. Идетъ?</p><p class="left"><em>И. М</em>. Отлично идетъ. &lt;И знаете — легче, самому лучше и легче. Чувствуешь себя человѣкомъ въ человѣческихъ отношеніяхъ. Чтожъ, вѣдь надо извинить людямъ безъ образованія. Я снисходительно смотрю.&gt;</p><p class="left"><em>Раг.</em> Вотъ какъ. А все жалуются, — я удивляюсь.</p><p class="left"><em>И. М.</em> &lt;Кто жалуется?&gt; Вѣдь между нами, дворянами (я прямо скажу) въ семьѣ не безъ урода: есть такія личности, что стыдиться своего званія. Всѣ мы воспитаны въ старыхъ понятіяхъ, съ крѣпостнымъ правомъ, тѣлесными наказаніями, вжились такъ, что [люди] не примѣчаютъ весь ужасъ этихъ привычекъ. Но дѣло въ томъ, что когда разъ человѣкъ понялъ то, что Тишка и Мишка равные ему люди, и когда испыталъ разъ всю выгоду свободныхъ отношеній, &lt;то убѣдишься, что выгоднѣе свобода.&gt;</p><p class="left"><em>Раг</em>. И мужикъ совсѣмъ другой сталъ! &lt;А вотъ все жалуются. Трудно это объяснить.&gt; Вашъ Предводитель вчера на обѣдѣ у Губернатора страшно возставалъ противъ Посредниковъ и уставныхъ грамотъ.</p><p class="left"><em>И. М</em>. Отсталые люди!</p><p class="left"><em>Раг</em>. Хе, хе! Должно быть. Ну все-таки трудно, можетъ быть, для помѣщиковъ, &lt;но идеи вѣка...&gt;</p><p class="left"><em>И. М</em>. Ничего не трудно, а лучше и легче. Вотъ у меня сейчасъ — вотъ вы бы застали — управляющій ушелъ. Ну чтожъ? — ему не нравится, онъ оставилъ меня. Развѣ лучше бы было, ежели бы онъ противъ воли, неохотно бы служилъ, какъ прежде бывало? Онъ бы больше зла сдѣлалъ.</p><p class="left"><em>Раг</em>. Хе, хе! Ну, все непріятно, я думаю.</p><p class="left"><em>И. М</em>. Нисколько. Все это упорство одно непонятное, застарѣлыя понятія. Ну что, когда ваша слѣдующая лекція?</p><p class="left"><em>Раг</em>. Да на дняхъ. Кое какiя дѣла еще есть. Вѣдь знаете, все стараешься понемножку хоть что-нибудь сдѣлать для города, для общества. Вотъ школа наша.... Что, можно къ дамамъ?</p><p class="left"><em>И. М.</em> Пойдемте, пойдемте. Да объ одномъ жалѣю, что рано родился. Я такъ чувствую, понимаю, всѣ эти идеи прогресса. <em>(Уходятъ. )</em></p><p class="left"><em>М. В. (одна).</em> Охъ, какъ скучно мнѣ, скучно. Эти уставныя грамоты, ничего не пойму, и такъ &lt;скучно&gt;. Одно Бога просить надо — подкрѣпилъ бы онъ насъ. —</p><p class="left"> <pb n="308" /></p></div><div class="section" id="h000012019007002005"><h5 class="title_level4 left">№ 5.</h5><p class="center">ДѢЙСТВІЕ II.</p><p class="center">Въ саду бесѣдка.</p><p class="center">ЯВЛЕНIЕ I.</p><p class="center">Студентъ и Петруша сидятъ съ книгами и тетрадями въ бесѣдкѣ. Любочка подходитъ въ началѣ сцены и садится съ ними вмѣстѣ. —</p><p class="left"><em>Ст.</em> — Такъ что историческій фактъ имѣетъ интересъ только въ силу подтвержденія идеи нашей и освобожденія человѣчества изъ подъ ига...</p><p class="left"><em>Петр.</em> Да, это понятно.</p><p class="left">&lt;Л&gt;. Катинька все говоритъ, что я неразвита. Давайте, я буду развиваться у васъ. Можно? Какой у васъ урокъ?</p><p class="left"><em>Ст.</em> Общій взглядъ на историческія науки.</p><p class="left"><em>Л.</em> Катинька увела Семена Петровича гулять насильно. Я видѣла, что ему не хотѣлось. Мнѣ и скучно. Такъ можно?</p><p class="left"><em>Ст.</em> Можно.</p><p class="left"><em>Л.</em> Ну, такъ развивайте же меня хорошенько. Можетъ быть, я не пойму?</p><p class="left"><em>Ст.</em> Напротив, — мнѣ очень пріятно, и я думаю, вамъ полезно бы было. Я прочту вамъ свои записки объ этомъ предметѣ. <em>(Читаетъ.)</em> Исторія человѣчества представляетъ рядъ событiй, въ своей послѣдовательности конкретно выражающій идею борьбы деспотизма и свободы. Свобода мысли, слова, поступка и, наконецъ, печатнаго слова — иначе прессы. Тутъ у меня не совсѣмъ дописано, — я развиваю ту идею, что корень зла лежитъ въ началѣ родительской власти и въ злоупотребленіяхъ, потомъ рабство женщины и, наконецъ, признаніе старшинства возраста и вѣры предковъ.</p><p class="left"><em>Петр.</em> Да я помню въ &lt;Современникѣ&gt; журналѣ была статья Маколея, онъ говоритъ...</p><p class="left"><em>Ст.</em> Ну, что Маколей, это отсталые люди. Токвиль тоже, Монтеламбертъ. Бокль еще пожалуй, но тоже узкость взгляда....</p><p class="left"><em>Л</em>. Нѣтъ, скучно ваша исторія. — Пойдемте лучше на мельницу гулять. —</p><p class="left"><em>Петр</em>. И то, пойдемте, а я ружье возьму. Вы оставьте статью, я прочту. — Я сейчасъ приду. — <em>(Уходитъ.)</em></p><p class="left"><em>Ст.</em> Дда-съ. — <em>(Молчаніе.)</em></p><p class="left"><em>Л</em>. Что, вы были когда нибудь влюблены, А[лексѣй] П[авловичъ]?</p><p class="left"><em>Ст.</em> Вотъ видите ли. Мы совсѣмъ въ нашемъ лагерѣ не такъ понимаемъ любовь. Что вы разумѣете подъ этимъ наименованіемъ? Отъ этаго зависитъ?</p><p class="left"><em>Л.</em> Ну, да какъ всѣ влюбляются. Вѣдь всѣ влюбляются. Вотъ К[атинька] влюблена въ Раг[оскаго], Сонечка влюблена въ своего учителя. Она не велѣла мнѣ сказывать. Вы никому не говорите. Папаша былъ влюбленъ въ мамашу, я недавно узнала. Всѣ влюбляются....</p><p class="left"> <pb n="309" /></p><p class="left"><em>Ст.</em> Вотъ видите ли: ежели вы разумѣете чувственное влечете, то конечно; но любовь новая можетъ быть только къ вполнѣ сознательному существу, гдѣ равноправность. —</p><p class="left"><em>Л.</em> Ну, въ меня бы вы могли влюбиться? Такъ вотъ взяли бы да и влюбились. —</p><p class="left"><em>Ст. (глупо улыбаясь. )</em> &lt;Разумеется.&gt; Хе, хе, хе!</p><p class="left"><em>Л.</em> И считали бы вы меня равноправной съ вами?</p><p class="left"><em>Ст.</em> Безъ сомнѣнья.</p><p class="left"><em>Л.</em> А знаете, Соничка хочетъ бѣжать съ учителемъ. Вы никому не говорите. Они хотятъ обвѣнчаться тайно и бѣжать. —</p><p class="left"><em>Ст.</em> Дда-съ — но я давно хотѣлъ выразить вамъ свое мнѣніе о Раг[оскомъ]. Онъ далеко недоразвитой господинъ и потомъ онъ уже старъ, чтобы понимать требованія вѣка. Онъ опускается. И я не уважаю этаго человѣка. Ежели онъ любитъ, то совсѣмъ не такъ...</p><p class="left"><em>Л.</em> Влюбитесь въ меня хоть по своему.</p><p class="left"><em>Ст.</em> Миленькая! <em>(Беретъ за руку и хочетъ обнять.)</em> Какія мягенькія ручки. Хе-хе!</p><p class="left"><em>Л.</em> Отвяжитесь! — Какъ вы мнѣ гадки, ужасъ. <em>(Вскакиваетъ и убѣгаетъ. )</em></p><p class="left"><em>Ст.</em> Это подло наконецъ!<note n="n378"><div class="section" id="n378"><h2><a href="index.xhtml#backn378">378</a></h2><p class="left"> <em>После слов: </em>подло наконецъ! <em>сцена урока в беседке обрывается, и автор заново начинает 2 действие комедии совершенно по иному.</em></p></div></note></p></div><div class="section" id="h000012019007002006"><h5 class="title_level4 left">№ 6.</h5><p class="center">ДѣЙСТВIЕ II.</p><p class="center">[СЦЕНА I]<note n="n379"><div class="section" id="n379"><h2><a href="index.xhtml#backn379">379</a></h2><p class="left"> [Сцена I] — <em>взято из окончательного текста комедии</em>.</p></div></note></p><p class="center">Въ городѣ.Садъ.</p><p class="center">ЯВЛЕНIЕ I.</p><p class="center">Рагоской и пріятель его университетскій. чиновникъ.</p><p class="left"><em>Р. </em>&lt;Они всѣ тамъ остались въ школѣ, а оттуда они поѣхали въ ряды, а потомъ я ихъ пригласилъ къ себѣ позавтракать.&gt; Ты практической человѣкъ, — что̀ это, сообразно съ губернскими понятіями?</p><p class="left"><em>Пр.</em> Все, братецъ, сообразно, когда ты самъ увѣренъ въ себѣ. Есть галантиръ, телячьи котлетки, фрукты, шато-дикемъ и сладенькое?</p><p class="left"><em>Р</em>. Сладкаго нѣтъ ничего, хересъ есть и шампанское.</p><p class="left"><em>Пр.</em> Ахъ, братецъ, какъ можно безъ шато-дикему! Шампанское ото такъ, про запасъ, не посылать же въ погребокъ, коли что случится. А хересъ это за просто слишкомъ. А шато-дикемъ не парадно, a вниманіе къ дамамъ.</p><p class="left"><em>Р.</em> Что онъ, дорогъ?</p><p class="left"><em>Пр.</em> Что за дорогъ! &lt;Вѣдь богатую невѣсту&gt; хочешь взять, жениться, а 2 цѣлковыхъ жалѣешь.</p><p class="left"><em>Р.</em> Однако 2 цѣлковыхъ! Да варенья, что ль?</p><p class="left"> <pb n="310" /></p><p class="left"><em>Пр.</em> Иванъ, давай деньги! Поди ты къ Бабасову и возьми шато-дикему одну бутылку — слышишь, шато-дикему? Да переврешь. Я запишу. Да, смотри, отъ Депре. У него есть, а еще вотъ въ кондитерской по запискѣ. — Ну, маршъ! — Вотъ и хорошо будетъ. А ты разскажи мнѣ хорошенько, чтобъ я могъ тебѣ содѣйствовать. Кто и что это семейство? Я вѣдь такъ ихъ знаю, — видалъ только. Мы вѣдь считались разныхъ лагерей. Теперь, говорятъ, старикъ къ нашему полку прибылъ. — &lt;Эти новобранцы не надежные.&gt;</p><p class="left"><em>Рог.</em> Ну, вотъ тебѣ конспектъ лицъ и отношеній. Родитель новобранецъ-либералъ, ненадежный, &lt;какъ ты самъ говоришь. Подличаетъ,&gt; виляетъ передо мной. Родительница (классическая) гомерическая дурища, племянница хорошая натура и весьма развитая дѣвушка, и.... какъ тебѣ сказать — боюсь, страдаетъ ко мнѣ безнадежной страстью. — Потомъ тамъ живетъ студентъ. Пустой малый, радикалъ, разумѣется, &lt;но к несчастью, какъ я замѣчаю, занятъ его дочерью. Близкія сношенія, все, знаешь, можетъ быть неопасное опасно&gt;.</p><p class="left"><em>Пр.</em> &lt;Студентъ опасенъ. Имъ надо заняться.&gt; Да вѣдь ты не на племянницѣ женишься —?</p><p class="left"><em>Р.</em> Племянница хорошая, очень честная и хорошая личность, скучна иногда, но... и наружность не &lt;того&gt; ужъ....</p><p class="left"><em>Пр.</em> Жестокій даръ мысли ужъ наложилъ печать проклятья... да, да, я ее видалъ — сухой стриженый студентъ въ юпкѣ. А вотъ какъ хочешь говори, не дается женщинамъ вмѣстѣ миловидность и развитіе. А вотъ эти глупенькія институтки — крѣпинькія, розовенькія, аппетитнинькія....</p><p class="left"><em>Р.</em> Ха, ха, ха! Ну, вотъ этотъ самый типъ Л[юбовь] И[вановна], дочь. Ну, она мнѣ нравится, очень нравится, натура тоже съ задатками, толковать нечего, что племянница бѣдна. &lt;Л[юбовь] И[вановна], дочь, по крайней мѣрѣ, будетъ имѣть средства. Ты меня знаешь и&gt; по<note n="n380"><div class="section" id="n380"><h2><a href="index.xhtml#backn380">380</a></h2><p class="left"> <em>Слово не дописано; вероятно: </em>по[нимаешь]</p></div></note></p><p class="left"><em>[Пр.</em> [? ] Ну, а денегъ у кого больше?</p><p class="left">[<em>Р.</em> [? ] У дочери, кажется, да что эти дрязги. [? ]</p><p class="left">&lt;<em>Пр.</em> Нечего мнѣ объясняться передъ тобой, что я не того закалу человѣкъ, чтобъ жениться на приданомъ,&gt; но вѣдь глупо было бы взять на себя обязательства содержанія женщины, не получивъ новыхъ средствъ.</p><p class="left"><em>Р. </em><note n="n381"><div class="section" id="n381"><h2><a href="index.xhtml#backn381">381</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике: В[енеровскій]. Фраза вписана автором между строк позднее, когда Раговской получил новую фамилию Венеровского.</em></p></div></note><em>Пр.</em> &lt;Ну, тамъ все это сливается.&gt; — Только вотъ что, ты, мой мечтатель, не попадись. Ваша братья-идеалисты — на это молодцы, — дѣлаете планы, а практично не обсудите. Убѣжденъ ли ты, что отецъ дастъ ей опредѣленное что либо и не захочетъ ли онъ тебя держать въ рукахъ, заставляя ожидать? — Надо вѣрно узнать, сколько?</p><p class="left"> <pb n="311" /></p><p class="left"><em>Р.</em> Ну, братъ, я не практичный человѣкъ, &lt;какъ&gt; ты, какъ отцы-старики. &lt;Однако это обдумывалъ, и вотъ что. У него одна дочь, — сынъ, правда, — деньги есть свободный,&gt; я знаю, &lt;и я намѣренъ дать почувствовать, что&gt; я желаю опредѣлительности. &lt;Потомъ, какъ я говорилъ, онъ подличаетъ передо мной.&gt; Я надѣюсь, что положеніе это уяснится, иначе это было бы слишкомъ непріятно. Ну ты, практикъ, что скажешь?</p><p class="left"><em>Пр. (Задумывается).</em> Это нехорошо. Тутъ есть два средства. 1-е: дѣйствовать на нее, дать ей почувствовать, какъ тяжело быть безъ средствъ. Это можно и до сватьбы и лучше всего послѣ сватьбы. —</p><p class="left"><em>Р.</em> Ха, ха, ха! Нѣтъ, это слишкомъ практично и потому не- пріятно и, главное, неблаговидно. — Такъ можетъ поступить офицеръ, помѣщикъ, а не я.</p><p class="left"><em>Пр.</em> Ну, второе, это то, что какъ только ты получишь согласье, сейчасъ же какъ можно холоднѣе сдѣлайся съ родными и съ нею до тѣхъ поръ, пока эти денежныя отношенія не будутъ опредѣлены. —</p><p class="left"><em>Р.</em> Это такъ. <em>(Входитъ Иванъ съ бутылкой и сверткомъ. )</em> Ну, поставь. —</p><p class="left"><em>Ив.</em> Господа подъѣхали, васъ спрашиваютъ.</p><p class="left"><em>Р.</em> Такъ сдѣлай дружбу, займи и племянницу и студента, а то тотъ съ одной, та съ другой стороны не даютъ мнѣ ни однаго удобнаго случая.</p><p class="left"><em>Пр.</em> Погоди, я ихъ и занимать не стану, а такъ сцѣплю, что не растащишь. <em>(Смѣются оба.)</em></p></div><div class="section" id="h000012019007002007"><h5 class="title_level4 left">№ 7.</h5><p class="center">ЯВЛЕНІЕ II.</p><p class="center">Иванъ Михайловичъ, Любочка, Катерина Матвѣевна, Студентъ и Петр[уша].</p><p class="left"><em>Р[агоской</em>]. По крайней мѣрѣ отдохнуть не угодно ли? Здѣсь на терасѣ или въ домѣ — вотъ моя холостая квартира. Мой товарищъ по университету — Беклешовъ, — Любовь Ивановна, мой пріятель Беклешовъ, Катерина Матвѣевна.</p><p class="left"><em>И. М.</em> Aa! очень радъ познакомиться. Что это, я вамъ скажу, что это за прелесть эти дѣтенятки въ школѣ. Ну, Семенъ Петровичъ очень вамъ благодаренъ Это такое пріятное производитъ впечатлѣніе. Всѣ эти ребятки такъ веселы, любознательны, и какіе успѣхи. Удивительно! Это, надо вамъ отдать справедливость, дивно устроено. — Вотъ именно доброе дѣло.</p><p class="left"><em>Раг.</em> Да вѣдь это не я. Мы кое кто собирались, толковали, вотъ и составилось.—</p><p class="left"><em>И</em>. Ж. <em>(Къ Беклешову).</em> Вотъ это — школы, образованіе, я называю истинный прогрессъ. Не такъ ли? Вы тоже вѣрно принимали участье?</p><p class="left"><em>Бекл.</em> Да, но поддержать это надо много средствъ.</p><p class="left"><pb n="312" /><em>K. M.</em> Скажите, Семенъ Петровичъ, отчего вы не ввели звуковую методу? — она доступнѣе, мнѣ казалось бы.</p><p class="left"><em>Раг.</em> Безъ сомнѣнья, но у насъ не было сначала учителя.</p><p class="left"><em>К. М.</em> А еще мнѣ хочется вамъ прямо высказаться. &lt;Пойдемте куда нибудь, чтобъ намъ не мѣшали.&gt; Я полагаю, что сознательное усвоеніе гласныхъ не можетъ быть достаточнымъ...</p><p class="left"><em>Р.</em> Извините, пожалуйста. Иванъ Михайловичъ, Любовь Ивановна, не угодно ли, не угодно ли и вамъ <em>(къ студенту, показывая [на] дверь)</em> &lt;къ столу&gt;.</p><p class="left"><em>Л. И.</em> Какъ у васъ славно!</p><p class="left"><em>К. М.</em> Сознательное усвоеніе ребенкомъ гласныхъ не можетъ быть достаточнымъ упражненіемъ при членораздѣльности. Я бы ввела звуковую методу. Я много думала объ этомъ предметѣ. Ежели мнѣ будетъ можно, я займусь въ этой школѣ.</p><p class="left"><em>Р.</em> Ахъ, сдѣлайте одолженіе! <em>(Къ пріятелю.)</em> Ну вотъ, видишь — она не отстанетъ. — Иванъ Михайловичъ, не хотите покурить?</p><p class="left"><em>К. М.</em> Позвольте, позвольте, — у меня такъ много мыслей пришло по случаю этаго посѣщенья. Является вопросъ, что вы хотите сдѣлать изъ этихъ дѣтей? признаете ли вы развитіе каждой индивидуальной личности за несомнѣнное благо, или развитіе единицъ безъ общественной иниціативы въ силу общественныхъ предразсудковъ?</p><p class="left"><em>Р</em>. Конечно, конечно. Мы полагаемъ возвести каждую личность на ту ступень развитія, при которой дальнѣйшій ходъ по пути прогресса становится удобнымъ. — Извините, П[етръ] И[вановичъ], не хотите ли папиросъ?</p><p class="left"><em>К. М</em>. Да по пути прогресса. Но отчего вы отклонялись отъ своего пути?</p><p class="left"><em>Р.</em> Ежели бы мы были совершенно свободны, а то намъ мѣшаютъ высшія власти. <em>(Къ пріятелю.)</em> Теперь не отстанетъ. —</p><p class="left"><em>К. М.</em> Это такъ. Но что хотите — говорите, я ужъ сказала вамъ, что я чутьемъ своимъ сознаю... &lt;пойдемте сюда&gt; <em>(всѣ проходятъ</em>), погодите, я вамъ скажу два слова. Это посѣщеніе породило во мнѣ такую вереницу мыслей, и я больше стала уважать васъ. <em>(Отходятъ къ другому концу сцены.)</em> — Вамъ не по плечу вся эта убивающая обстановка, затхлая атмосфера, такъ сказать... нѣтъ, позвольте, позвольте, дайте мнѣ договорить! Вы задались мыслью принести свою долю общественной пользы здѣсь; но васъ давитъ среда, вамъ нужна болѣе широкая арена — пойдемте, я вамъ выскажу все, что я хотѣла &lt;сказать&gt;.</p><p class="left"><em>Р.</em> Извините, мнѣ нельзя. <em>(Уходитъ.)</em></p><p class="left">&lt;<em>К. М.</em> Господа, мнѣ нужно сказать ему два слова. <em>(К. М. уходитъ.)</em></p><p class="left"> <pb n="313" /></p><p class="center">ЯВЛЕНІЕ III.</p><p class="center">Ст[удентъ], Л[юбочка], И[ванъ] М[ихайловичъ] и Бек[лешовъ] говорятъ въ сторонѣ.</p><p class="left"><em>И. М. (къ студенту).</em> Ну что, Алексѣй Петровичъ, каково? Вотъ вы все хвалите Московскія воскресныя школы. Я думаю — не хуже? Какія открытыя лица — вы замѣтили?</p><p class="left"><em>Cт.</em> Ничего особеннаго, напротивъ — забитыя, и потому я не раздѣляю этаго мнѣнія.</p><p class="left"><em>Бекл.</em> Что же, полагаете, что это безполезно?</p><p class="left"><em>И. М.</em> Да какже?</p><p class="left"><em>Ст.</em> А вотъ не пить этаго вина, а имъ дать хлѣба.</p><p class="left"><em>И. М.</em> Ну, ваши утопіи! Чтоже, Сергѣй Петровичъ дурно дѣлаетъ, и онъ отсталый?</p><p class="left"><em>Ст.</em> Разумѣется, отсталый, онъ не уважаетъ студентовъ.</p><p class="left"><em>И. М.</em> Ну, васъ не разберешь. Онъ дѣлаетъ пользу.</p><p class="left"><em>Ст.</em> И мы дѣлаемъ пользу, когда протестуемъ. —</p><p class="left"><em>Л.</em> Алексѣй Павловичъ всѣхъ бранитъ. Мнѣ бы скучно было, коли бы я всѣхъ бранила.</p><p class="left"><em>Ст.</em> Равнодушіе къ общественнымъ ранамъ не есть добродѣтель.</p><p class="left"><em>Л.</em> Нѣтъ, вы про Сергѣя Петровича дурно говорите, — говорите, что онъ хитрый. Вы всѣхъ браните. Папаша, пойдемъ, посмотримъ садъ. — <em>(Уходятъ всѣ. )</em></p><p class="left"><em>Петр.</em> Алексѣй Павловичъ, какое вино вкусное <em>(пьетъ) </em>— попробуйте.</p><p class="left"><em>Ст.</em> Чтожъ, можно. Какъ живетъ хорошо, — а либералъ тоже! Только и толку отъ этихъ господъ. Пойдемъ посмотримъ, гдѣ они. <em>(Уходятъ.)</em></p></div><div class="section" id="h000012019007002008"><h5 class="title_level4 left">№ 8.</h5><p class="center">ДѢЙСТВІЕ II.</p><p class="center">Сцена II.</p><p class="center">Явленiе IV.</p><p class="center">Р[агоской] и К[атерина] М[атвѣевна].</p><p class="left"><em>К. М.</em> Мы съ вами стоимъ выше пошлыхъ условій и потому я прямо скажу вамъ, что васъ давитъ обстановка и меня душитъ среда, въ которой я принуждена вращаться. Вы человѣкъ честный и я васъ уважаю <em>(протягиваетъ ему руку), я</em> знаю, вы уважаете меня, хотите испытать жизнь со мною; поѣдемъ въ Москву, станемъ въ свободный отношенія, я буду трудиться <pb n="314" />перомъ, вы работайте съ своей стороны, и мы докажемъ этой закоснѣлой толпѣ, что жизнь на новыхъ основаніяхъ легка и возможна. Ежели вы, или ваши или мои родные найдутъ нужнымъ, мы можемъ сдѣлать имъ уступку, продѣлать церемоніи брака, — но я не нахожу этаго нужнымъ. Я отдамся вамъ, когда ясно сознаю целесообразность этаго поступка. Я женщина, но равноправная всякому мущинѣ и свободная, я жду вашего отвѣта, прямаго и сознательнаго — да. —</p><p class="left"><em>Р</em>. Гм, я не то, чтобы удивленъ, я понимаю, что права женщины столь же &lt;святы&gt; неприкосновенны.</p><p class="left"><em>К. М.</em> И сколько разъ вы выражали эту мысль!</p><p class="left"><em>P.</em> Я чувствую себя истинно признательнымъ за выборъ, но я полагаю, что затрудненія со стороны родныхъ вашихъ... и потомъ &lt;пере&gt;ѣхать въ Москву... я бы лучше совѣтовалъ вамъ держать это дѣло въ тайнѣ до... нынѣшняго вечера.</p><p class="left"><em>К. М.</em> Понимаю, хорошо. Но одно я вамъ хочу сказать: есть любовь Астарты съ кораловымъ браслетомъ, плотская, есть Афродиты — изящно чувственная, и есть любовь равноправности: ее я предлагаю вамъ. — Вы довольны? — <em>(Улыбается. )</em></p><p class="left"><em>Р.</em> Нынче послѣ отъѣзда гостей я все переговорю.</p><p class="left"><em>К. М.</em> У меня еще есть идея. Отчего бы намъ не основать комуну, въ которой бы жили бѣдные студенты и всѣ, кто хочетъ. Мущины и женщины.</p><p class="left"><em>Бекл.</em> Рагоской, иди.</p><p class="left"><em>Р.</em> Сейчасъ. — <em>(Уходитъ.)</em></p><p class="left"><em>К. М.</em> Да, мущины и женщины безъ различія пола.</p><p class="center">ЯВЛЕНІЕ V.</p><p class="center">Рагоской и Любовь Ивановна.</p><p class="left"><em>Р.</em> Любовь Ивановна, прочли вы эту повѣсть? я нахожу, что замыселъ ея очень хорошъ. Мысль эта справедлива, не правда ли? —</p><p class="left"><em>Л.</em> Я не люблю читать лѣтомъ. Скучно. Зачѣмъ вы учите въ школѣ? Какая вамъ выгода? И веселаго ничего нѣтъ.</p><p class="left"><em>Р.</em> Такъ. Ну, разумѣется, пока не было другихъ интересовъ. Но я вамъ хотѣлъ сказать. Позволите ли вы мнѣ? —</p><p class="left"><em>Л.</em> Говорите, чтожъ?</p><p class="left"><em>Р.</em> Вы бы могли преподавать въ школѣ теорію изящнаго на опытѣ — хе-хе!</p><p class="left"><em>Л.</em> Отчего.</p><p class="left"><em>Р</em>. Только вашимъ присутствіемъ. —</p><p class="left"><em>Л</em>. Что же надобно дѣлать? Я вѣдь ничего не знаю, Катинька говоритъ.</p><p class="left"><em>Р.</em> Напротивъ, ваша непосредственная натура болѣе способна воспринять истину отношеній, чѣмъ...</p><p class="left"><em>Л.</em> Вы говорите попроще. —</p><p class="left"><br /></p>    <p class="left"><br /></p>    <p class="left" id="i3"> <pb n="315" /></p><div class="image"><img alt="" src="./img/b00004598.png" /></div><p><br /> </p><p class="center">Первая страница II редакции второго действия "Зараженного семейства". (Рукопись №11).</p><p class="left"><br /></p>    <p class="left"><br /></p>    <p class="left"><em>Р.</em> Ха-ха! Вѣдь я не всегда объясняюсь съ такими личностями.</p><p class="left"><em>Л</em>. Вы что хотите сказать?</p><p class="left"><em>Р</em>. Какихъ вы убѣжденій о бракѣ? Считаете ли вы возможными отношенія равенства женщины и мущины? И какъ вы съ вашей граціей могли бы отнестись...</p><p class="left"><em>Л</em>. Ей Богу, не понимаю.</p><p class="left"><em>Р.</em> Вы такъ конкретно смотрите на міръ, такая дѣвственность въ чертахъ вашихъ, что жизнь легла бы...</p><p class="left"><em>Л</em>. Да вы что хотите?</p><p class="left"><em>Р.</em> Какъ вы думаете, ежели бы вы вышли замужъ за человѣка новыхъ понятій? Я считаю нужнымъ выразить вамъ свое мнѣніе. Комнаты бы были отдѣльныя. — И свобода, какъ имущественная, такъ и личная были бы обезпечены.</p><p class="left"><em>Л</em>. Я ничего не думаю, коли бы любила бы, пошла. —</p><p class="left"><em>Р.</em> Могли бы вы любить меня?</p><p class="left"><em>Л.</em> Да. —</p><p class="left"><em>Р.</em> Я, хе-хе! желаю учинить съ вами бракосочетанье.</p><p class="left"><em>Л</em>. Серьезно? — да.</p><p class="left"><em>P.</em> Ну такъ, какъ женихъ, могу ль приложить уста къ рукѣ, да?</p><p class="left">Всѣ плачутъ: няня, Марья Васильевна, Студентъ и Катерина Матвѣевна ругаютъ бракъ. Рагоской сердится.</p></div><div class="section" id="h000012019007002009"><h5 class="title_level4 left">№ 9.</h5><p class="center">ДѢЙСТВІЕ III.</p><p class="center">СЦЕНА 1.</p><p class="center">ЯВЛЕНІЕ 2.<note n="n382"><div class="section" id="n382"><h2><a href="index.xhtml#backn382">382</a></h2><p class="left"> <em>В окончательной редакции комедии 2-е явление этой сцены соответствует 5-му.</em></p></div></note></p><p class="left"><em>К. М.</em> Дда. Много еще есть субъектовъ, въ сознаніи которыхъ новыя воззрѣнія еще, такъ сказать, только намѣчены, а не перешли въ плоть и кровь. Дда, я жестоко ошиблась въ этомъ господинѣ. —</p><p class="left"><em>Ст.</em> Въ &lt;Рагоскомъ&gt; Венеровскомъ то? А вы что думали? — фольговый либералъ-акцизный. Въ нихъ выдержки нѣтъ, въ этихъ синьорахъ. — Мнѣ очень гемороидально на душѣ...</p><p class="left"><em>К. М. (съ азартомъ).</em> Дда, вы были правы. Какъ унизить себя до брака, до пошлѣйшаго брака, со всѣми атрибутами ничтожества, — и съ кѣмъ? съ недоразвитой, съ вовсе неразвитой дѣвченкой, съ ничтожнѣйшимъ субъектомъ... Ежели бы я была немного ниже, я бы ненавидѣла ее. Могли ли бы вы такъ поступить, Алексѣй Павловичъ? Меня мучаетъ этотъ вопросъ, вопроcъ о достоинствѣ мущины въ виду брака.</p><p class="left"><em>Ст.</em> Катерина Матвѣевна, это не бѣда, что эти синьоры женятся, пускай, — a бѣда, что они &lt;ломаются&gt;, изъ себя изображаютъ фигуры, противныя дѣйствительности. Я бы не мог <pb n="316" />такъ поступить въ силу того, что я отъ жизни требую мало: книга, папироска и трудъ, — мнѣ больше не нужно, и я готовъ на борьбу съ... А вы, извините меня — вы тоже способны увлечься, я это замѣчаю. Вы еще мало проникнуты духомъ времени, вы горячо сочувствуете, но еще вы не вполнѣ...</p><p class="left"><em>К. М.</em> Нѣтъ, позвольте, позвольте, вы чѣмъ это можете доказать?</p><p class="left"><em>Ст.</em> A тѣмъ, — что̀ вы тутъ дѣлаете, въ этой помойной ямѣ, гдѣ ни одной свѣтлой личности, ни одной живой души? Положимъ, я, бѣднякъ, изъ за куска хлѣба менторствую съ откормленнымъ поганымъ барченкомъ, котораго пришибить бы надо, а у васъ есть средства. Для чего жъ вы, съ вашимъ развитіемъ, остаетесь здѣсь? чтожъ, вы на сватьбѣ плясать будете? Нѣтъ-съ, я не такъ смотрю на жизнь. Вы счастливцы, у васъ средства: будь у меня, я бы какой сочинилъ выходъ изъ жизни!</p><p class="left"><em>К. М</em>. Какую жъ среду вы избрали бы? —</p><p class="left"><em>Ст.</em> Я? Я бы не пошелъ по аудиторіямъ слушать болтовню профессоровъ — все дурни. Я бы не пошелъ въ зданіе, называемое университетъ, я бы затѣялъ дѣло. Вотъ нашъ тоже изъ се- минаріи (вѣдь самые головы все изъ семинарій) пишетъ: въ Петербургѣ дѣлаютъ опытъ фаланстера: сходятся, нанимаютъ большой домъ, платятъ сообща, пища сообща, у каждаго своя комната, кто хочетъ — сходятся по двое, мущина и женщина. Женщины завѣдуютъ хозяйствомъ. Избирается казначей, экономъ. Ежели кто хочетъ сойтись мущ[ина] съ жен[щиной], то сходятся, никто ничего въ этомъ не видитъ, — удивительно просто, не то варварство, что здѣсь, и живутъ, каждый работаетъ свое дѣло.</p><p class="left"><em>К. М.</em> Позвольте, позвольте, какъ это называется?</p><p class="left"><em>Ст.</em> Комуной, это есть комуна, попросту община. Такъ вотъ-съ какая жизнь открывается и у насъ въ Россіи, а ты коснѣешь съ какимъ нибудь поганымъ баричемъ въ тинѣ. Коли бы средства, я бы учинилъ почтеннѣйшую штуку, могу сказать.</p><p class="left"><em>К. М. (Ударяетъ себя по головѣ).</em> Позвольте, позвольте, знаете что. Это удивительно. Комуна! Это великая мысль. Это удиви[тельно]. Новая заря встаетъ на горизонтѣ. Дда, это начало новыхъ началъ. Прогрессъ идетъ съ своимъ мечемъ и разсѣкаетъ мракъ. Послушайте, &lt;Галицинской&gt; Чертковской, чувствуете ли вы въ себѣ силу не измѣнить призванію новой жизни, да?</p><p class="left"><em>Cт</em>. Я бы не уважалъ себя, ежели бы я могъ измѣнять, какъ другіе.</p><p class="left"><em>К. М</em>. Ч[ертковской], я ѣду въ комуну. Вы должны ѣхать со мной.</p><p class="left"><em>Cm</em>. Это значитъ — учинимъ скандалъ. — Чтожъ, можно.</p><p class="left"><em>К. М.</em> Да, я съ вами ѣду въ Петербургъ и начинаю новую жизнь въ комунѣ. Комуна! Одинъ новый звукъ электризируетъ меня и возвращаетъ къ жизни. Я соберу свои средства — <pb n="317" />я напишу дядѣ, чтобъ онъ прислалъ мнѣ, Да я и работать могу. Я буду продолжать свой трудъ о политической экономіи. Послушайте, вы новый человѣкъ. Вы уважаете меня?</p><p class="left"><em>Ст.</em> Еще бы, — вы знаете, что мы не говоримъ пріятностей, мы уважаемъ дѣло.</p><p class="left"><em>К. М.</em> Я предлагаю вамъ испытаніе союза въ комунѣ, и я ваша. Вотъ вамъ моя рука. Я глубоко уважаю васъ, какъ горячую и широкую личность.</p><p class="left"><em>Ст.</em> Вотъ это честно.</p><p class="left"><em>К. М.</em> Поѣдемъ, и чѣмъ скорѣе, тѣмъ лучше. А[лексѣй] П[авловичъ], я сильная женщина.</p><p class="left"><em>Ст. (Беретъ руку).</em> Что̀ за жизнь здѣсь, чего можетъ ждать честная личность, кромѣ гнета и гнета. Да, вы первая женщина съ полной свободой мысли. Но какъ же поступать? &lt;надо обдумать&gt;. —</p><p class="left"><em>К. М. (Идетъ к столу).</em> Садитесь, пишите. Мы оставимъ это письмо и уѣдемъ нынче же, мнѣ гадко видѣть эту пошлую церемонію. Пишите. <em>(Студентъ садится и пишетъ.)</em> «И[ванъ] М[ихайловичъ], я не называю васъ дядей, потому что не вижу никакого смысла въ этомъ наименованіи; вы человѣкъ, и какъ къ таковому я обращаюсь къ вамъ. — Среда тлѣнія и порчи... »</p><p class="left"><em>Ст.</em> — Прибавить — общественной лжи. Это главное.</p><p class="left"><em>К. М.</em> «... общественной лжи, въ которой я вращалась до сихъ поръ, задушила меня, я не могу перенести, я ѣду въ Петерб[ургъ] съ Гал[ицинскимъ]».</p><p class="left"><em>Ст.</em> Я взялъ у него &lt;впередъ жалованье&gt; деньги, ихъ надо отдать.</p><p class="left"><em>К. М.</em> Вздоръ. Я напишу въ постскриптумѣ, что онъ можетъ взять изъ моихъ доходовъ, а я полагаю, что ни у кого, какъ у меня вы не можете взять легче. Продолжаю: «Гал[ицинской] также не перенесъ всего тлѣнія отношеній. Мы встали въ тѣ условія, которыя необходимы людямъ, цѣнящимъ свое достоинство, и потому оставляемъ васъ». <em>(Входитъ Петруша и прислушивается. )</em></p><p class="left"><em>Ст.</em> Не заключить ли? листокъ весь.</p><p class="left"><em>К. М.</em> Нѣтъ, мнѣ нужно еще сказать. «Я уѣзжаю не тайно, я не буду скрываться, хотя и не буду высказываться, и я уѣзжаю не такъ, какъ бѣгутъ неразвитыя женщины. Я выше; этаго. Я свободна, нашла путь болѣе широкой жизни и избрала его. Я не осуждаю васъ, я выше этаго.</p><p class="left">Post Scriptum. Прошу продать мою землю и прислать мнѣ деньги. 18 рублей Голицинскаго прошу вычесть изъ этой суммы».</p><p class="left"><em>Петр.</em> Послушай, Катерина. Я тоже не могу жить здѣсь: семейство есть преграда развитія индивидуальности. Меня давитъ гнетъ родительской власти, я уѣду съ вами и стану заниматься естественными науками.</p><p class="left"><em>Ст.</em> Вы несознательно это говорите, вы еще молоды.</p><p class="left"><pb n="318" /><em>K. M</em>. Гол[ицинской], мы не имѣемъ право душить молодое чувство, требующее свободы и размахъ, такъ сказать. Ну, вотъ жалкая толпа, — уйдемте.</p><p class="left">Пе<em>тр</em>. Я только поужинаю на сватьбѣ.</p><p class="left"><em>К. М.</em> Хорошо, въ 9 часовъ будь на станціи.</p></div><div class="section" id="h000012019007002010"><h5 class="title_level4 left">№ 10.</h5><p class="center">ДѢЙСТВIЕ IV.<note n="n383"><div class="section" id="n383"><h2><a href="index.xhtml#backn383">383</a></h2><p class="left"> <em>В окончательной редакции комедии это явление (на станции) входит в состав V действия.</em></p></div></note></p><p class="center">ЯВЛЕНІЕ 4.</p><p class="left"><em>Ст[удентъ] (пъетъ чай).</em> Что толковать, Катерина Матвѣевна, не пріобщитесь ли? Не вредно. Синьоръ же Венеровскій самъ по себѣ, а мы сами по себѣ.</p><p class="left"><em>К. М.</em> Напрасно этотъ человѣкъ попадается мнѣ на глаза, я должна ему высказаться. Онъ <em>[1 неразобр</em>.]</p><p class="left"><em>В[енеровскій].</em> А, такъ то-съ! А я васъ попрошу покорно молчать; а ежели вамъ не благоугодно будетъ-съ, то я заставлю васъ. Мы, дѣйствительно умные люди и люди дѣла, тѣмъ то и отличаемся отъ болтушекъ, что мы не даемъ никому взять себя въ руки, а сами беремъ въ руки-съ. <em>(Подходитъ къ ней и грозитъ.)</em> Какъ вы не хвастаете свободой отъ предразсудковъ, кое что вамъ не хотѣлось бы распубликовать...</p><p class="left"><em>К. М.</em> Вы подлецъ, Венеровскій! И это говоритъ вамъ не женщина, a человѣкъ, да.</p><p class="left"><em>В. (Говоритъ громче).</em> А вы глуповаты, да и недоразвиты.</p><p class="left"><em>К. М</em>. Что? Что онъ говоритъ? Алексѣй Павловичъ, если вы честный человѣкъ, вы должны убить этаго негодяя. Онъ оскорбляетъ меня — я женщина, нѣтъ, я человѣкъ... но — о, Боже мой, какъ я его ненавижу! Алексѣй Павловичъ, да что вы пьете чай въ такую минуту! Петруша спитъ. <em>(Бросаетъ его чашку на полъ. )</em></p><p class="left"><em>Ст.</em> Чтожъ мнѣ препираться, въ чужомъ дѣлѣ-съ. Анатолій Дмитріевичъ синьоръ почтенный, и вы дѣвица уважительная, чтожъ мнѣ то-съ.</p><p class="left"><em>К. М.</em> Тутъ не шутки. Ежели есть въ васъ тѣ убѣжденья, въ силу которыхъ мы соединились съ вами на служенье общему дѣлу, вы обязаны защитить слабаго... да иначе, вы такая же дрянь, какъ и всѣ.</p><p class="left"><em>Ст.</em> Право, лучше уладить. — Пустое словоизверженіе. Мы одинъ другому не мѣшаемъ. —</p><p class="left"><em>К. М</em>. — Боже мой! Боже мой! &lt;какая вереница мыслей идетъ.&gt;</p><p class="left">ЯВЛЕНIЕ [5.]</p><p class="left">Входитъ Л[юбочка].</p><p class="left"><em>Л. </em>Что это? Катя, ты какъ? Петруша! Что съ нимъ?</p><p class="left"><em>Ст.</em> Ничего-съ, синьоръ Петрилло поспитъ и будетъ веселъ и здравъ.</p><p class="left"><pb n="319" /><em>K. M</em>. Этотъ человѣкъ <em>(указываетъ на В[енеровскаго])</em> — подлецъ и негодяй. —</p><p class="left"><em>Л.</em> Поѣдемте, ради Богъ! что это!..</p></div> </text></TEI>