<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    <title>[Вариант «Рубки леса»]</title>    <author> Толстой Л.Н. </author>    <respStmt>     <resp>подготовка TEI/XML </resp>     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>    </respStmt>    <respStmt>     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>    </respStmt>   </titleStmt>   <publicationStmt>    <publisher>     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>    <availability>     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>    </availability>   </publicationStmt>   <sourceDesc>    <biblStruct>     <analytic>      <author> Толстой Л.Н. </author>      <title level="a">[Вариант «Рубки леса»]</title>     </analytic>     <monogr>      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 3 </title>      <imprint>       <pubPlace> Москва </pubPlace>       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>       <date when="1935" />      </imprint>     </monogr>     <series>      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>      <biblScope unit="vol">3</biblScope>     </series>    </biblStruct>   </sourceDesc>  </fileDesc>  <encodingDesc>   <classDecl>    <xi:include href="taxonomy.xml" />   </classDecl>  </encodingDesc>  <profileDesc>   <creation>    <date when="1854">     1854 </date>    <rs type="country"> Россия </rs>   </creation>   <textClass>    <catRef target="#художественная" type="sphere" />    <catRef target="#художественная.рассказ" type="type" />   </textClass>   <preparedness>not finished</preparedness>  <settingDesc><time>XIX век</time></settingDesc></profileDesc>  <xenoData>   <cyclusName />   <orthographyType />   <versionNumber>ver5</versionNumber>   <isFinished>not finished</isFinished>   <isEdited>not edited</isEdited>   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding     Initiative) </ref>. </p>  <fullBibliographicDescription>"Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая ""Произведения"". Том 3. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1935."</fullBibliographicDescription></xenoData> </teiHeader> <text> <div class="section" id="h000010"><h1 class="center"><strong>ПРОИЗВЕДЕНИЯ </strong><br /><strong style="font-size: 0.85em;">1852—1856 гг.</strong></h1></div><div class="section" id="h000011003"><h2 class="center">РУБКА ЛЕСА.</h2></div><div class="section" id="h000011003001"><h3 class="center">ВАРИАНТЫ ТЕКСТА «СОВРЕМЕННИКА» 1855, № 9.</h3><p class="left">I гл. Стр. 40, строка 12. <em>Вместо:</em> попаху, — <em>в «С.»:</em> шапку,</p><p class="left">Стр. 41, строка 15. <em>Вместо:</em> которую — <em>в «С.»:</em> в которой</p><p class="left">Стр. 41, строка 16. <em>Слова:</em> за — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">Стр. 41, строка 39. <em>Вместо:</em> послышались — <em>в «С.»</em>: послышался</p><p class="left">Стр. 41, строка 40. <em>Слова:</em> солдаты — <em>нет в «С</em>.».</p><p class="left">Стр. 42, строка 6. <em>Слова:</em> невольно — <em>нет в «С.».</em></p><p class="left">Стр. 42, строка 13. <em>Вместо:</em> черная полоса. — <em>в</em> «<em>С</em>.»: черная полоса опушки густого леса.</p><p class="left">II гл. * Стр. 43—44, строки 8—38, 1—15. <em>Вместо:</em> В России есть <em>кончая:</em> редко, и если встречаются, — <em>в «С.»:</em> В России есть особенные типы солдат, под которые подходят солдаты всех войск: кавказских, армейских, гвардейских, пехотных, кавалерийских, артиллерийских и т. д. Чаще других встречающийся тип солдата, тип более всего милый, симпатичный и большей частью соединенный с лучшими христианскими добродетелями — кротостью, набожностью, терпением и преданностью воле Божьей, есть тип покорного вообще.</p><p class="left">Есть еще многие другие типы.</p><p class="left">Тип начальствующих вообще встречается преимущественно в высшей солдатской сфере: ефрейторов, унтер-офицеров, фельдфебелей и т. д. Типы эти разнообразны: <em>начальствующие - суровые </em>— тип весьма благородный, энергический, преимущественно военный, не исключающий высоких поэтических порывов (к этому то типу принадлежал ефрейтор Антонов, с которым я намерен познакомить читателя).</p><p class="left">Тип <em>отчаянного</em> точно так же, как и тип <em>начальствующего</em> хорош в <em>отчаянных забавниках</em>, отличительными чертами которых бывают непоколебимая веселость, огромные способности ко всему, богатство натуры и удаль; и ужасно дурен в <em>отчаянных</em> <pb n="205" /><em>развратных</em>, которые, однако, нужно сказать к чести русского войска, встречаются весьма редко и ежели встречаются,</p><p class="left">Стр. 44, строка 22. <em>Слова:</em> чрезвычайно — <em>нет в «С.».</em></p><p class="left">Стр. 44, строки 28—29. <em>Вместо:</em> сам Михаил Дорофеич — <em>в</em> «<em>С</em>.»: <em>сам</em> Михайло Дорофеич. <em>Точно так же в конце главы вместо:</em> Михаилу, Михаил, Михаила — <em>в «С.»:</em> Михайлу, Михайле, Михайло, Михал, Михайла.</p><p class="left">* Стр. 45, строка 2. <em>Слова:</em> развратного — <em>нет в</em> «<em>С</em>.».</p><p class="left">* Стр. 45, строки 4—8. <em>Вместо:</em> Начальствующий политичный Михаил Дорофеич, <em>кончая:</em> партикулярной шинели; — <em>в «С.»:</em> Михайло Дорофеич, как человек с достатком, скоро совершенно забыл о пропаже партикулярной шинели.</p><p class="left">Стр. 45, строка 8. <em>Вместо:</em> не забыл — <em>в</em> «<em>С</em>.»: не забывал</p><p class="left">Стр. 45, строка 14. <em>Вместо:</em> последние, — <em>в</em> «<em>С.</em>»: последки,</p><p class="left">* Стр. 45, строки 18—19. <em>Слов:</em> Он — ехидная его <em>кончая:</em> из души взял; — <em>нет в «С</em>.».</p><p class="left">Стр. 45, строка 20. <em>Вместо:</em> должно — <em>в «С.»:</em> должен</p><p class="left">Стр. 45, строка 22. <em>Вместо:</em> приносил — <em>в «С.»:</em> принес</p><p class="left">III гл. Стр. 46, строка 2. <em>Вместо: движение — в</em> «С.»: <em>давление</em></p><p class="left">Стр. 46, строка 20. <em>Вместо:</em> в ляжке — <em>в «С.»: </em>(в плече и в ляжке)</p><p class="left">* Стр. 46, строки 25—26. <em>Вместо:</em> не признавал власти, дрался, буянил и делался никуда негодным солдатом. — <em>в «С.»: </em>дрался, буянил и делался никуда не годен.</p><p class="left">* Стр. 46, строка 29. <em>Слов:</em> и буянил — н<em>ет в «С.».</em></p><p class="left">* Стр. 46, строка 37. <em>Вместо:</em> болтаются — <em>в</em> «С.»: навешаны</p><p class="left">Стр. 46, строка 38. <em>Вместо:</em> пройдется — <em>в «С.»:</em> пройдет</p><p class="left">Стр. 47, строка 3. <em>Вместо:</em> переселенцем, вообще не-артиллеристом, — <em>в</em> «<em>С.</em>»: вообще не артиллеристом, или переселенцем —</p><p class="left">Стр. 47, строка 8. <em>Слов:</em> в зубах — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">Стр. 47, строка 13. <em>Вместо:</em> штуки, — <em>в «С.»:</em> штучки,</p><p class="left">Стр. 47, строка 17. <em>Вместо:</em> английского милорда, — в <em>«Св»</em>: Аглицкого Милорда,</p><p class="left">* Стр. 47, строка 28. <em>Вместо:</em> пригона, — <em>в «С.»:</em> приема,</p><p class="left">Стр. 47, строка 37. <em>Вместо:</em> знал — <em>в «С.»:</em> помнил</p><p class="left">Стр. 48, строка 12. <em>Вместо:</em> который действительно нуждался. — <em>в «С.»:</em> действительно нуждавшегося.</p><p class="left">Стр. 48, строка 14. <em>Вместо:</em> 10 — <em>в «С.»</em>: осьмнадцать</p><p class="left">Стр. 48, строка 14. <em>После слова:</em> пришел — <em>в «С.»:</em> в батарею</p><p class="left"><pb n="206" />Стр. 48, строка 15. <em>Вместо:</em> деньги, — <em>в «С.»:</em> все деньги,</p><p class="left">Стр. 48, строка 18. <em>Вместо:</em> нужно, — в<em> «С.»:</em> надо,</p><p class="left">Стр. 48, строка 19. <em>Слова:</em> которых уже не было у Максимова, — <em>в «С.» в скобках</em>.</p><p class="left">Стр. 48, строка 23. <em>Вместо:</em> несчастия пропажи — <em>в «С.»:</em> несчастья — пропажи</p><p class="left">Стр. 48, строка 25—26. <em>Вместо:</em> храбрее и исправнее — <em>в «С.»:</em> более храброго и исправного</p><p class="left">Стр. 48, строка 29. <em>После слова:</em> песни; — <em>в «С.»:</em> их,</p><p class="left">Стр. 48, строка 33. <em>Вместо:</em> равномерном — <em>в «С.»:</em> ревностном</p><p class="left">Стр. 48, строка 40. <em>Вместо слов:</em> необыкновенно кроткое, <em>кончая:</em> поражало вас. — <em>в «С.»:</em> необыкновенное доброе, почти детское вдруг замечали вы.</p><p class="left">IV гл. Стр. 49, строка 18. <em>Вместо:</em> напился! — <em>в «С.»:</em> напиться?</p><p class="left">Стр. 50, строки 1—2. <em>Слов:</em> лежит, — <em>кончая:</em> сон находил. — <em>нет в «С.».</em></p><p class="left">Стр. 50, строка 5. <em>Слова:</em> тоже — <em>нет в «С.».</em></p><p class="left">Стр. 50, строка 8. <em>Вместо:</em> на меня беглый взгляд: — в <em>«С.»</em> беглый взгляд на меня:</p><p class="left">Стр. 50, строка 17. <em>Вместо: модера</em> — <em>в «С.»: мадера. Таково же написание этого слова и дальше</em>.</p><p class="left">Стр. 50, строка 22. <em>Вместо:</em> эзиятов — <em>в «С.»:</em> Езиятов</p><p class="left">Стр. 50. строка 27. <em>Вместо:</em> набрался достаточно дыму, — <em>в «С.»:</em> набрал достаточно дыма,</p><p class="left">Стр. 50, строка 33. <em>Вместо:</em> замест — <em>в «С.»:</em> заместа</p><p class="left">Стр. 50, строка 34. <em>Вместо:</em> одном — <em>в «С.»:</em> одному</p><p class="left">Стр. 51, строка 6. <em>Вместо:</em> швытко, — <em>в «С.»:</em> известно,</p><p class="left">Стр. 51, строка 7. <em>Слова:</em> ты — <em>нет в</em> «<em>С</em>.»</p><p class="left">Стр. 51, строка 7. <em>Вместо:</em> малый, — <em>в «С.»: милый</em>,</p><p class="left">Стр. 51, строка 8. <em>Вместо:</em> что ли? — <em>в «С.»:</em> что-ли-ва?»</p><p class="left">V гл. Стр. 51, строка 28. <em>Вместо:</em> просвечивающий — <em>в «С.»:</em> просвечивавший</p><p class="left">Стр. 51, строка 30. <em>Вместо:</em> также — <em>в «С.»:</em> только</p><p class="left">Стр. 52, строки 4—5. <em>Слова:</em> по свойственной <em>кончая:</em> артиллерийской стрельбе, — <em>в</em> «<em>С.» в скобках</em>.</p><p class="left">Стр. 52, строка 6. <em>Вместо:</em> гранату. — <em>в «С.»:</em> гранатку.</p><p class="left">Стр. 52, строка 9. <em>Вместо:</em> так — <em>в «С.»:</em> там</p><p class="left"><pb n="207" />Стр. 52, строка 14. <em>Вместо:</em> вашбородие! — <em>в «С.»:</em> ваше благородие.</p><p class="left">Стр. 52, строка 17. <em>После слова:</em> цепь — <em>в «С.»</em>: палит,</p><p class="left">Стр. 52, строки 19—20. <em>Слова:</em> — Гхранату кабы <em>кончая:</em> заплевали... — <em>в «С.» присоединены к следующему абзацу</em>.</p><p class="left">Стр. 52, строка 26. <em>Вместо:</em> линий — <em>в «С.»:</em> линии</p><p class="left">Стр. 52, строка 33. <em>Вместо:</em> спросил — <em>в «С.»:</em> сказал</p><p class="left">VI гл. * Стр. 53, строки 30—36. <em>Вместо слов:</em> Ротный командир <em>кончая:</em> общество офицеров. — <em>в «С.»:</em> Ротный командир Болхов имел состояние и служил прежде в гвардии. Товарищи любили его: он был довольно умен и имел достаточно такту.</p><p class="left">Стр. 54, строка 7. <em>Вместо:</em> Мне — <em>в«С.»:</em> А мне</p><p class="left">Стр. 54, строка 32. <em>После слов:</em> Тифлисскую и т. д... — <em>в «С.»</em>: и я бы и вы не приехали; право.</p><p class="left">* Стр. 55, строки 4—12. <em>Вместо:</em> Оттого, что, во-первых, <em>кончая:</em> я не храбр... — <em>в«С.»:</em> Я чувствую себя неспособным к здешней службе, я не могу переносить опасность.</p><p class="left">* Стр. 55, строка 18—27. <em>Слов:</em> Знаете, я <em>кончая:</em> перед своей грудью. — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">Стр. 55, строка 37. <em>После слова:</em> новый, — <em>в «С.»:</em> почти</p><p class="left">VII гл. Стр. 56, строка 25. <em>Вместо:</em> на — <em>в «С.»:</em> в</p><p class="left">Стр. 56, строка 29. <em>Вместо:</em> слышались <em>в «С.»:</em> слышался</p><p class="left">* Стр. 56, строка 34—35. <em>Вместо:</em> в молчаливом бездействии <em>кончая:</em> дожидая — <em>в</em> «<em>С</em>.»: ждало</p><p class="left">Стр. 57, строка 16. <em>Вместо:</em> в арьергард. — <em>в «С.»:</em> в арьер гарде.</p><p class="left">* Стр. 57, строки 25—26. <em>Слов:</em> По всему видно <em>кончая: </em>ядра — пехотным. — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">* Стр. 57, строки 27—28. <em>Слов:</em> но видно было, <em>кончая:</em> не нравились. — <em>нет в</em> «<em>С</em>.».</p><p class="left">* Стр. 57, строки 35—38. <em>Слов:</em> И Веленчук, всегда <em>кончая:</em> недовольным голосом повторил: — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">Стр. 57, строка 40. <em>Вместо:</em> небось». — <em>в «С.»:</em> небось, сказал Веленчук.</p><p class="left">Стр. 58, строка 8. <em>Вместо:</em> боясь — <em>в «С.»:</em> боялся</p><p class="left">Стр. 58, строки 10—11. <em>Вместо:</em> падение тела кончая: братцы мои!» — <em>в «С.»:</em> падение тела и раздирающий стон раненого. «О-о-ой, братцы мои!»</p><p class="left">VIII гл. Стр. 58 строка 35. <em>Слова:</em> сердито — <em>нет в «С.».</em></p><p class="left"><pb n="208" />* Стр. 58, строки 37—38. <em>Вместо:</em> окружили <em>кончая:</em> помощников. — <em>в</em> «<em>С.»:</em> окружило несколько человек.</p><p class="left">Стр. 59, строка 1. <em>Вместо:</em> Антонов грубо, — <em>в «С.»:</em> Антонов, грубо</p><p class="left">Стр. 59, строка 13. <em>Вместо:</em> ухватясь — <em>в «С.»:</em> ухватившись</p><p class="left">Стр. 59, строка 18. <em>Вместо:</em> окровавленных — <em>в «С.»:</em> окровавленном</p><p class="left">IX гл. Стр. 60, строка 13. <em>Вместо:</em> А как же — <em>в «С.»:</em> Какже</p><p class="left">Стр. 60, строка 22. <em>Вместо:</em> выбыли — <em>в «С.»:</em> выбыл</p><p class="left">* Стр. 60, строка 31. <em>Перед словом:</em> известие, — <em>в «С.»:</em> печальное</p><p class="left">X гл. Стр. 61, строка 5. <em>Вместо:</em> ползли — <em>в «С.»:</em> пошли</p><p class="left">Стр. 61, строка 10. <em>Вместо:</em> неумолкаемое — <em>в «С.»:</em> неумолкаемые</p><p class="left">Стр. 61, строка 17. <em>Вместо:</em> его — <em>в «С.»</em>: Веленчука</p><p class="left">Стр. 61, строка 27. <em>Вместо:</em> кукурузного — <em>в «С.»:</em> высокого</p><p class="left">Стр. 61, строка 33, <em>Вместо:</em> я совсем забыл — <em>в «С.»:</em> мы совсем забыли</p><p class="left">Стр. 61, строка 35. <em>После слов:</em> про Москву, — <em>в «С.»:</em> про наших общих знакомых — вообще</p><p class="left">* Стр. 62, строки 7—8. <em>Слов:</em> хоть на жизнь <em>кончая:</em> и службы, — <em>нет в</em> «<em>С</em>.».</p><p class="left">* Стр. 62, строки 11—13. <em>Слов:</em> до тех пор, пока <em>кончая: </em>ехавши сюда. — <em>нет в</em> «<em>С</em>.».</p><p class="left">Стр. 62, строка 14. <em>Вместо:</em> — Отчего же, ежели — <em>в «С.»:</em> Да ежели</p><p class="left">* Стр. 62, строки 17—25. <em>Слов:</em> Это тоже одно <em>кончая:</em> а мне нет. И потом, — <em>нет в</em> «<em>С</em>.».</p><p class="left">XI гл. Стр. 63, строка 5. <em>Вместо:</em> натянутыми — <em>в «С.»:</em> растянутыми</p><p class="left">* Стр. 63, строка 6. <em>Слова:</em> бессмысленности. — <em>нет в</em> «<em>С</em>.».</p><p class="left">* Стр. 63, строки 8—9. <em>Слов:</em> хотя общее <em>кончая:</em> недалек. — <em>нет в</em> «<em>С</em>.».</p><p class="left">* Стр. 63, строка 13. <em>Вместо:</em> о приятностях здешней службы. — <em>в «С.»:</em> о здешней службе.</p><p class="left">* Стр. 63, строки 14—15. <em>Слов:</em> потому, чтобы <em>кончая:</em> значение, — <em>нет в «С.».</em></p><p class="left">* Стр. 63, строки 19—20. <em>Вместо:</em> должно быть, достоинство <em>кончая:</em> сделать — <em>в «С.»:</em> перебил и сделал</p><p class="left">Стр. 63, строка 27. <em>Вместо:</em> папиросы, — <em>в «С.»:</em> папироски,</p><p class="left"><pb n="209" />* Стр. 63, строка 29. <em>Слов:</em> как одну <em>кончая:</em> образовании, — <em>нет в «С.».</em></p><p class="left">Стр. 63, строка 30. <em>Слов:</em> в мире — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">* Стр. 64, строки 16—18. <em>Слов:</em> и даже дерзости <em>кончая: </em>бонжурам. — <em>нет в «С.».</em></p><p class="left">Стр. 64, строка 22. <em>После слов:</em> пристальный взгляд. — <em>в «С.» абзац:</em> Старик был очень весел.</p><p class="left">Стр. 64, строка 31. <em>Вместо:</em> Я потому, — <em>в «С»</em>: Я? Потому</p><p class="left">Стр. 65, строка 2. <em>Вместо:</em> он, — <em>в</em> «<em>С</em>.» майор.</p><p class="left">* Стр. 65, строки 4—6. <em>Слов:</em>как флигель-адъютанта <em>кончая:</em> так знаете... — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">Стр. 65, строка 12. <em>Слов:</em> не дожидаясь ответа: — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">Стр. 65, строка 15. <em>Слов:</em> в России... — <em>нет в «С.».</em></p><p class="left">Стр. 65, строка 18. <em>Вместо:</em> глупым — <em>в «С.»:</em> странным</p><p class="left">* Стр. 65, строки 24—36. <em>Слов:</em> — Да чтò вы! <em>кончая:</em> и снова посмотрел на часы. — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">Стр. 65, строка 39. <em>Вместо:</em> ходить и говорить-то — <em>в «С.»</em>: ходить-то и говорить</p><p class="left">Стр. 66, строка 2. <em>Вместо:</em> восьмой — <em>в</em> «<em>С</em>.»: осьмой</p><p class="left">* Стр. 66, строки 16—25. <em>Слов:</em> — Нет, право Абрам Ильич, <em>кончая,</em> что же вы хотите... Чтò? — <em>нет в «С.».</em></p><p class="left">* Стр. 66, строка 31. <em>Слов:</em> в сюртуке генерального штаба — <em>нет в</em> «С.».</p><p class="left">* Стр. 66, строки 35—39. <em>Слов:</em> Новый гость, <em>кончая</em>, товарищем», подумал я. — <em>нет в</em> «<em>С</em>.».</p><p class="left">XII гл. * Стр. 67, строка 1. <em>Слов:</em> Предположение <em>кончая: </em>подтвердилось. — <em>нет в</em> «<em>С</em>.».</p><p class="left">* Стр. 67, строка 15. <em>Слова:</em> глубокомысленно — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">* Стр. 67—68, строки 19—39, 1—3. <em>Слов:</em> — Ну-с, так вот <em>кончая:</em> знаете, просто, по-русски, — <em>нет в «С.».</em></p><p class="left">* Стр. 68, строки 4—7. <em>Вместо:</em> — как ни считай, <em>кончая: </em>водку пьем. — <em>в «С.»:</em> право, нашему брату на жизнь жаловаться нечего: все живем, и чай пьем, и табак курим... Чего же еще?</p><p class="left">Стр. 68, строка 8. <em>Вместо:</em> знаете, <em>в «С.»:</em> вы знаете,</p><p class="left">* Стр. 68, строка 17. <em>Слов:</em> из России — <em>нет в «С.».</em></p><p class="left">* Стр. 68, строки 19—20. <em>Слов:</em> Видишь... <em>кончая:</em> рюмку водки. — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">Стр. 68, строки 24—25. <em>Вместо:</em> И Крафт <em>кончая:</em> с особенным <pb n="210" />чувством. — <em>в «С.»:</em> (и Крафт снова растолкал всех нас, продрался до Тросенки и схватив его руку, потряс ее с особенным чувством).</p><p class="left">* Стр. 68, строка 35. <em>Слова:</em> неуместные — <em>нет в «С</em>.».</p><p class="left">* Стр. 68, строка 38—39. <em>Вместо:</em> вдруг сделал <em>кончая:</em> собеседника, что — <em>в «С.»:</em> не обратил на него внимания и</p><p class="left">Стр. 69, строка 15. <em>Вместо:</em> Обрыв, — <em>в «С.»:</em> Обрыв?</p><p class="left">Стр. 69, строка 23. <em>Вместо:</em> Опять обрыв<em>, — в «С.»</em> Опять обрыв?</p><p class="left">* Стр. 69, строка 26. <em>Вместо:</em> нелепый — <em>в «С.»:</em> непонятный</p><p class="left">XIII гл. Стр. 70, строка 20. <em>Слова:</em> голых — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">Стр. 70, строка 27. <em>Вместо:</em> всех — <em>в «С.»:</em> трех</p><p class="left">Стр. 70—71, строки 37, 1. <em>Вместо:</em> речи, <em>кончая:</em> и барабаны: — <em>в «С.»:</em> и красноречивые речи,</p><p class="left">Стр. 71, строка 17. <em>После слова:</em> еще, — <em>в «С.»:</em> как</p><p class="left">Стр. 71, строки 27—28. <em>Вместо:</em> они не слитком внимательно — <em>в «С.»:</em> не слишком внимательно они</p><p class="left">Стр. 72, строка 5. <em>После слова:</em> послышался — <em>в «С.»:</em> зоревой</p><p class="left">* Стр. 72, строки 11—15. <em>Слов:</em> да приидет <em>кончая:</em> от лукавого». — <em>нет в «С.»</em>.</p><p class="left">Стр. 72, строка 16. <em>Слова:</em> — Так-то у нас — <em>в «С.» начинают XIV главу </em>.</p><p class="left">Стр. 72, строка 23. <em>Слова:</em> закурить трубочку, — <em>в</em> «<em>С.» переставлены</em>.</p><p class="left">* Стр. 72, строка 32. <em>Вместо:</em> — Отчего ж бросили? — <em>в «С.»</em>: — Отчего ж вы Шевченку-то оставили?</p><p class="left">Стр. 72, строка 35. <em>Слова: он</em> стал — <em>в «С.» переставлены</em>.</p><p class="left">Стр. 72, строки 35—38. <em>Вместо:</em> донимать, трех — <em>в «С.»:</em> донимать — трех</p><p class="left">Стр. 72, строки 37—38. <em>Вместо:</em> Беда! совсем не думали — <em>в «С</em>.»: Беда совсем, не думали</p><p class="left">Стр. 73, строка 20. <em>Вместо:</em> загулял — <em>в «С.»</em>: загулялся</p><p class="left">Стр. 73, строка 26. <em>Вместо:</em> али — <em>в «С.»</em>: да</p><p class="left">* Стр. 73, строка 28. <em>Слов:</em> когда от двух братьев! — <em>нет в «С.»</em></p><p class="left">* Стр. 73, строки 29—30. Слов: самим только бы <em>кончая:</em> Подмога плохая, — <em>нет в</em> «<em>С</em>.»</p><p class="left">Стр. 73, строка 37. <em>После слов:</em> с Даргов, — <em>в «С.»:</em> значит,</p><p class="left">Стр. 73, строка 39. <em>Вместо:</em> облокотясь — <em>в «С.»:</em> облокотившись</p><p class="left">Стр. 74, строка 2. <em>Вместо:</em> эта — <em>в «С.»:</em> эвта</p><p class="left">Стр. 74, строка 11. <em>Вместо:</em> же — <em>в</em> «<em>С</em>.»: уже</p><p class="left">* Стр. 74, строка 15. <em>Вместо:</em> красной рожей — <em>в «С.»:</em> красным лицом</p></div> </text></TEI>