<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    <title>[Князь Федор Щетинин]</title>    <author> Толстой Л.Н. </author>    <respStmt>     <resp>подготовка TEI/XML </resp>     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>    </respStmt>    <respStmt>     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>    </respStmt>   </titleStmt>   <publicationStmt>    <publisher>     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>    <availability>     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>    </availability>   </publicationStmt>   <sourceDesc>    <biblStruct>     <analytic>      <author> Толстой Л.Н. </author>      <title level="a">[Князь Федор Щетинин]</title>     </analytic>     <monogr>      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17 </title>      <imprint>       <pubPlace> Москва </pubPlace>       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>       <date when="1936" />      </imprint>     </monogr>     <series>      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>      <biblScope unit="vol">17</biblScope>     </series>    </biblStruct>   </sourceDesc>  </fileDesc>  <encodingDesc>   <classDecl>    <xi:include href="taxonomy.xml" />   </classDecl>  </encodingDesc>  <profileDesc>   <creation>    <date notAfter="1898" notBefore="1877">     1877-1898 </date>    <rs type="country"> Россия </rs>   </creation>   <textClass>    <catRef target="#художественная" type="sphere" />    <catRef target="#художественная.роман" type="type" />   </textClass>   <preparedness>not finished</preparedness>  <settingDesc><time>XVIII-XIX век</time></settingDesc></profileDesc>  <xenoData>   <cyclusName />   <orthographyType />   <versionNumber />   <isFinished>not finished</isFinished>   <isEdited>not edited</isEdited>   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding     Initiative) </ref>. </p>  <fullBibliographicDescription>Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая «Произведения». Том 17. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1936.</fullBibliographicDescription></xenoData> </teiHeader> <text> <div class="section" id="h000011007"><h2 class="center">* [КНЯЗЬ ФЕДОР ЩЕТИНИН.]</h2><div><p class="center">(1877—1878 г.)</p></div></div><div class="section" id="h000011007002"><h3 class="left">№ 1.</h3><p class="left">Война кончилась. Войска стояли на югѣ Россіи. — Командующимъ войсками былъ назначенъ извѣстный своимъ счастьемъ и успѣхомъ по службѣ князь Ѳедоръ Мещериновъ. Ему было 34 года, а онъ ужъ былъ Генералъ-лейтенантъ, Генералъ Адъютантъ и Командующій войсками, изъ нѣкотораго приличія только передъ старыми полными генералами не названный Главнокомандующимъ. —</p><p class="left">Какъ у всякаго человѣка, быстро идущаго впередъ по избранной дорогѣ, [у князя] были враги и были страстные поклонники. Но враги ничего не могли сказать противъ Мещеринова, кромѣ того, что онъ молодъ и, хотя уменъ, но не такъ<note n="n302"><div class="section" id="n302"><h2><a href="#backn302">302</a></h2><p class="left"> <em>Не зачеркнуто:</em> какъ</p></div></note> уменъ и образованъ какъ можно бы желать въ его положеніи; но никогда Мещериновъ не поставилъ себя въ такое положеніе, гдѣ бы замѣтенъ былъ недостатокъ ума или образованія. Для того, что онъ дѣлалъ, было всегда у него достаточно ума и образованія.</p><p class="left">Говорили, что онъ ушелъ такъ далеко, благодаря своему искательству въ властныхъ людяхъ; но никто не могъ сказать, чтобы искательство его было не благородно. Онъ любилъ сильныхъ міра сего, и его любили. И онъ не виноватъ былъ, что его дружбы были въ этомъ сильномъ кругу. Въ униженіи себя передъ кѣмъ либо никто не могъ уличить его. Говорили, что онъ любилъ веселье и женщинъ; но онъ самъ первый говорилъ это. Говорили, что онъ умѣлъ показывать лицомъ товаръ своихъ заслугъ, что была театральность въ его дѣйствіяхъ; но онъ самъ говорилъ, что онъ любитъ<note n="n303"><div class="section" id="n303"><h2><a href="#backn303">303</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> пышность</p></div></note> величіе, и онъ никогда не могъ <pb n="246" />быть смѣшенъ &lt;для большой массы&gt;; а если были люди, находившіе смѣшное въ его величіи, то ихъ смѣхъ былъ слишкомъ тонкій, чтобъ сообщаться массамъ и казался смѣхомъ зависти. Страстные поклонники говорили, что онъ былъ великій человѣкъ, очевидно призванный къ великому. Но всѣ — тѣ, которые такъ или иначе думали, должны были соглашаться въ томъ, что человѣкъ этотъ независимо отъ своихъ свойствъ, какъ янтарь независимо отъ своихъ свойствъ, имѣлъ еще какую-то помимочную силу, очевидно сообщавшуюся всѣмъ людямъ, приходившимъ съ нимъ въ сношеніе. —</p><p class="left">Войска — вся масса оживлялась, узнавая, что онъ пріѣзжаетъ или назначается начальникомъ, наружность, лицо, голосъ его, звукъ его имени дѣйствовалъ возбудительно. Молодые офицеры, солдаты съ особеннымъ удовольствіемъ дѣлали ему честь, когда онъ съ красивымъ конвоемъ впереди и сзади коляски проѣзжалъ по улицамъ. Когда онъ говорилъ въ толпѣ начальствующихъ, окружающіе прислушивались къ его голосу и приписывали значеніе каждому его слову. Когда его неподвижное красивое лицо вдругъ измѣнялось въ улыбку, улыбка эта сообщалась невольно. Когда офицеры и солдаты, проходя мимо дворца, который онъ занималъ, видѣли съѣздъ каретъ, свѣтъ въ окнахъ и звукъ музыки, они съ удовольствіемъ безъ малѣйшей зависти думали о томъ, что нашъ Князь веселится. Его вездѣ, гдѣ онъ начальствовалъ, называли нашъ Князь.</p><p class="left">Утренніе доклады кончились. Два Генерала и адъютантъ съ портфелемъ, излишне раскланиваясь въ дверяхъ, ушли наконецъ. Князь посидѣлъ, облокотивъ лобъ на руку. Въ головѣ его происходила всегда занимавшая нѣсколько времени перемѣна, какъ въ органѣ валовъ. Все утро у Князя не было мысли кромѣ дѣла. Теперь же валъ дѣла работы вынулся и замѣнился другимъ, валомъ удовольствія. Князь всталъ, заложивъ руки назадъ и выглянулъ въ пріемную. Съ Адъютантомъ сидѣлъ Никитинъ. Никитинъ, служащій у Князя же по гражданской части, игрокъ, свѣтскій, умный, бойкій, все знающій, услужливый человѣкъ съ неяснымъ прошедшимъ, но человѣкъ высшаго круга. Его то и нужно было Князю.</p><p class="left">— А, Никитинъ! — Онъ подозвалъ его къ себѣ, подалъ два пальца руки. — Ну что дѣла?</p><p class="left">Горбоносое, тонкое лицо Никитина, сангвиническое, но худое, съ мелкими жилками, какъ и всегда выражало веселую, энергическую насмѣшку надъ всѣмъ, съ чѣмъ онъ имѣлъ дѣло.</p><p class="left">— Дѣла бездѣлья, Князь? — сказалъ онъ, пожимая два пальца также весело и просто, какъ, если бы ему съ поклономъ были протянуты обѣ руки. — Дѣла вотъ какъ. Завтра у васъ репетиція. M-me Синивинъ-Зюлейка и дѣлаетъ костюмъ. Она будетъ прелестна. Ивановъ Арабомъ.</p><p class="left"><pb n="247" />—Ну, Ивановъ по мнѣ хоть Самоѣдомъ. Такъ зовите ихъ завтра обѣдать ко мнѣ. Нынче у меня офиціальный. Если хотите, пріѣзжайте.</p><p class="left">— Благодарю, Князь, если позволите, не пріѣду.</p><p class="left">— Все карты.</p><p class="left">— И карты, и нѣжная страсть...</p><p class="left">Князь улыбнулся и попросилъ Адъютанта велѣть подавать коляску.</p><p class="left">Онъ ѣхалъ къ начальнику города и къ женщинѣ, которая ему уже надоѣла. Сининская была та женщина, самая блестящая въ городѣ, которую онъ выбралъ, но которая, странно ему казалось, выбрала не его, но однаго женатаго Полковника Ком[андира] &lt;Князя&gt; Семена Щетинина, однаго изъ тѣхъ дюжинныхъ героевъ послѣдней войны, который изъ отставки поступилъ на службу и что то тамъ въ глубинѣ арміи дѣлалъ, хлопоталъ, и добились той маленькой военной репутаціи, которая такъ дорого стоитъ и такъ мало даетъ. —</p><p class="left">Князь Мещериновъ не признавался себѣ — это было бы унизительно, — но онъ ненавидѣлъ Щетинина за эту женщину и теперь съ помощью Никитина, знавшаго весь свѣтъ и все умѣющаго, добивался того, чтобы у Сининской занять мѣсто Щетинина. —</p><p class="left">Князь зналъ Щетинина, какъ своего подчиненнаго, но никогда не любилъ его. Въ Щетининѣ было что-то неясное и жестокое, для Князя Щетининъ былъ изъ того же круга, какъ и Мещериновъ, былъ также военный и также честолюбивъ; но во всемъ есть оттѣнки: Щетининъ былъ дальше отъ Князя, чѣмъ его Адъютантъ Ефремовъ изъ мелкихъ дворянъ именно потому, что Щетининъ могъ думать, что онъ имѣетъ тѣже честолюбивые помыслы, какъ и Князь и въ особенности потому, что Щетининъ могъ думать, что онъ тогоже круга, какъ и Князь, тутъ и была огромная разница. Можетъ быть, что Щ[етинины] б[ыли] древняя &lt;фамилія&gt;, можетъ быть, они были хорошей породы. Это надо было изслѣдовать, то же, что Мещ[ериновымъ] дала Екат[ерина] 40 тысячъ десятинъ и что съ тѣхъ поръ они друзья двора, это несомнѣнно, и положеніе другое. Князь не позвол[илъ] бы себѣ сказать, что онъ не лю[битъ] Щетинина, это б[ыло] б[ы] низко; но 2 нед[ѣли] т[ому] н[азадъ], онъ подпис[алъ] бумагу, подсун[улъ] назн[аченіе] Щ[етинину] бр[игаднымъ], и былъ радъ этому. Если бы онъ далъ себѣ тр[удъ] поду[мать] чему онъ радъ, онъ нашелъ бы, что онъ р[адъ] т[ому], что Щ[етининъ] заслуж[илъ] др[угаго], но ему да[ли] (зная, что ему пріятно), и онъ подписалъ. —</p><p class="left">Онъ одѣлся и вышелъ садиться. Князю доложили о Щетининѣ.</p><p class="left">— Зачѣмъ не вовремя? — но благод[аря] этому чувству, чтобы быть благород[нымъ], онъ принялъ.</p><p class="left pages2"> <pb n="248" /></p></div><div class="section" id="h000011007003"><h3 class="left">№ 2.</h3><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Князь Ѳедоръ Щетининъ.</span></p><p class="center">1 часть.</p><p class="center">I.</p><p class="left">Уже прошло 2 года съ тѣхъ поръ, какъ Князь Ѳедоръ Щетининъ оставилъ свой домъ, семью и тихую, занятую жизнь и не для честолюбія, не для выгоды, не для славы, бросилъ все и поступилъ опять въ военную службу тѣмъ же чиномъ подполковника, которымъ онъ вышелъ. Онъ поступилъ тогда на службу только потому, что, прочтя въ газетахъ о томъ, какія оскорбительныя условія были предложены вѣ Россіи, онъ почувствовалъ себя оскорбленнымъ, ничего не могъ дѣлать, думать; и, когда пріѣхалъ въ Москву изъ деревни и увидалъ друзей и знакомыхъ и почувствовалъ, что то чувство оскорбленія было не въ немъ одномъ, а во всей Россіи, онъ понялъ, что ему нельзя жить по прежнему, вернулся домой, объявилъ своей женѣ рѣшеніе поступить въ военную службу, перенесъ слезы, отчаянье, угрозы семьи, подалъ прошеніе и уѣхалъ на войну; прошло два года, война ужъ кончилась. Имя Ѳедора Щетинина знало все войско, знала и Россія, когда читала дневникъ войны и ужъ начинала забывать его. Ѳедоръ Щетининъ былъ Генералъ маіоръ съ золотою саблей и тремя чинами,<note n="n304"><div class="section" id="n304"><h2><a href="#backn304">304</a></h2><p class="left"> <em>После слова:</em> чинами, <em>не зачеркнуто:</em> полученными за отлич</p></div></note> Владимиромъ съ мечемъ и звѣздой, которымъ онъ не гордился, и георгіемъ за взятіе батареи, которымъ онъ гордился. Война ужъ кончилась 6 мѣсяцевъ, и большинство людей, вступившихъ на службу какъ Щетининъ только для войны, повышли въ отставку, но онъ оставался на службѣ и даже не побывалъ дома. Онъ былъ начальникомъ<note n="n305"><div class="section" id="n305"><h2><a href="#backn305">305</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> штаба корпуса</p></div></note> бригады въ войскахъ, стоявшихъ &lt;въ одномъ изъ южныхъ городовъ&gt; еще на границѣ. Командующій войсками былъ сильный по богатству, знатности, придворнымъ связямъ — Князь Михайла Острожскій. &lt;Штабъ войскъ находился въ прелестномъ южномъ городѣ.&gt;</p><p class="left">Острожскій, молодой красавецъ, сильный по связямъ, холостякъ, богачъ, независимый начальникъ края, жилъ Царемъ въ маленькомъ и прелестномъ южномъ городкѣ, окруживъ себя блестящей военной самовластной роскошью, и жизнь для главныхъ лицъ войска, особенно послѣ трудовъ, лишеній и опасностей войны, была &lt;для&gt; молодыхъ военныхъ волшебно обворожительная.</p><p class="left">Красивѣйшія женщины края, подъ разными предлогами, столпились въ городкѣ, и жизнь города была рядъ гуляній, <pb n="249" />баловъ, музыки,<note n="n306"><div class="section" id="n306"><h2><a href="#backn306">306</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> мызы</p></div></note> обѣды, все это съ военнымъ блескомъ, военно веселой безпечностью и военной самовластностью.</p><p class="center">II.</p><p class="left">Было время уборки винограда. Солнце только что ало поднялось изъ за горъ, и застанные ими<note n="n307"><div class="section" id="n307"><h2><a href="#backn307">307</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> и застанныя ей</p></div></note> отрывки не то облакъ, не то тумана тревожно носились въ голубомъ небѣ, не зная куда дѣться: наверхъ ли уйти? лечь ли, прицѣпиться на землю? или бѣжать за одно всѣмъ туда, къ молочной полосѣ<note n="n308"><div class="section" id="n308"><h2><a href="#backn308">308</a></h2><p class="left"> <em>После слова:</em> полосѣ <em>в подлиннике:</em> за</p></div></note> залегшей за моремъ на западѣ. А солнце обливало гдѣ блестящимъ лакомъ росу и зелень и чуть крапинами чернѣющія отъ сырости росы дороги, виноградники, гдѣ крыши домовъ и разводило свои блестящiя дорожки по морю, рябившемуся<note n="n309"><div class="section" id="n309"><h2><a href="#backn309">309</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> рябившееся</p></div></note> отъ легкаго вѣтра. Городокъ шумѣлъ ужъ городскими звуками. Князь Ѳедоръ Щетининъ въ военномъ сюртукѣ и съ георгіемъ въ петлицѣ, въ военной фуражкѣ, тѣмъ невѣрнымъ[?], но молодецкимъ шагомъ, которымъ ходятъ только военные, [шелъ] мимо рѣшетки сада къ большому дому, въ которомъ была его квартира.<note n="n310"><div class="section" id="n310"><h2><a href="#backn310">310</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> Руки его сцѣпились назади за широкой спиной.</p></div></note> Не доходя до дома, онъ остановился, какъ будто движенье ходьбы нарушало тотъ трудный ходъ мысли, которымъ была занята его голова. Онъ постоялъ, поднялъ голову, вздохнулъ, крякнулъ и, поднявъ голову, пошелъ скорѣе и рѣшительнѣе. Когда онъ завернулъ на свой дворъ, и деньщикъ кучеръ, мывшій коляску, и адъютантъ, стоявшій на крыльцѣ, увидали его, лицо Князя Ѳедора приняло то обычное красивое выраженіе твердости и таившейся за ней веселой доброты, которое привыкли его подчиненные видѣть неизмѣннымъ въ траншеяхъ и на парадахъ, только съ той разницей, что<note n="n311"><div class="section" id="n311"><h2><a href="#backn311">311</a></h2><p class="left"> <em>Не зачеркнуто:</em> въ</p></div></note> подъ огнемъ преобладало выраженіе твердости, а на парадахъ, обѣдахъ и балахъ преобладало выраженіе веселой доброты. — Теперь было больше твердости и даже строгости. Князь Ѳедоръ зналъ, что и кучеръ, и деньщикъ, и адъютантъ особенно, знали, откуда онъ шелъ, знали, что онъ шелъ отъ любовницы, у которой провелъ ночь, и это заставляло его строже смотрѣть на нихъ.</p><p class="left">— Здравствуйте, Василій Игнатьичъ. — Онъ сказалъ адъютанту. — Что новаго? Пойдемте.</p><p class="left">Онъ провелъ въ кабинетъ.</p><p class="left">— Сейчасъ я приду. — Пошелъ въ спальню. Умылся, переодѣлся и вышелъ оттуда свѣжій, какъ утро. —</p><p class="left"><pb n="250" />Адъютантъ подалъ бумаги и замѣтилъ, что та бумага, которая должна была непріятно подѣйствовать, не обратила его вииманія.</p><p class="left">— Князь проситъ васъ самихъ пріѣхать, — сказалъ Адъютантъ. (Князь означалъ Князя Острожскаго.) —</p><p class="left">— Да я пойду къ нему; ну что наши обозные, — и князь Ѳедоръ перевелъ разговоръ на другое.</p><p class="left">Когда Адъютантъ ушелъ, Князь Ѳедоръ сѣлъ за &lt;кофе и взялъ было книгу. Но деньщикъ прннесъ письма. Пробѣжавъ 4 письма, Князь Ѳедоръ открылъ 3-е и сталъ читать. Это было письмо отъ жены. Она писала:</p><p class="left">Милый другъ!<note n="n312"><div class="section" id="n312"><h2><a href="#backn312">312</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> Милый другъ! <em>кончая:</em> Князь покажетъ, <em>на полях написано:</em> Кн. зоветъ на обѣдъ и тамъ объяснен</p></div></note></p><p class="left">Я пишу тебѣ послѣдній разъ. Я не могу и не хочу больше этаго выносить.&gt;</p><p class="left">Князь покажетъ,<note n="n313"><div class="section" id="n313"><h2><a href="#backn313">313</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> Милый другъ! <em>кончая:</em> Князь покажетъ, <em>на полях написано:</em> Кн. зоветъ на обѣдъ и тамъ объяснен</p></div></note> чего я могу ждать. И чтоже<note n="n314"><div class="section" id="n314"><h2><a href="#backn314">314</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> что же <em>кончая:</em> Но могла бы <em>на полях написано:</em> К. Ѳ. видѣлъ какъ она писала это письмо, какъ брос к стол</p></div></note> скажутъ всѣ? Я неспособенъ. Карьера моя погибла, если я приму это. Вы это знаете. Но могла бы<note n="n315"><div class="section" id="n315"><h2><a href="#backn315">315</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> что же <em>кончая:</em> Но могла бы <em>на полях написано:</em> К. Ѳ. видѣлъ какъ она писала это письмо, какъ брос к стол</p></div></note> быть ошибка, случайность. Я знаю, что это не случайно. Мерзости смотра. Я вижу планъ оскорбленія.</p><p class="left">— Вы можете видѣть, что вамъ угодно, я не виноватъ.</p><p class="left">— Позвольте, Князь. Я договорю прежде. Я бы молчалъ, но причина не въ службѣ, внѣ ея совсѣмъ видна. &lt;И это низко.&gt;</p><p class="left">— Какая причина, вѣроятно ревность къ Г-жѣ Гранди. — Улыбка высоты.</p><p class="left">— Да, она. Вы думаете со мной (сила тонкой мысли не выражена вдругъ) дѣйствовать тѣмъ же путемъ. Съ какой то высоты мнимой дѣлать просто ничтожность,<note n="n316"><div class="section" id="n316"><h2><a href="#backn316">316</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> простотьничтожность</p></div></note> давая чувствовать, что что то есть высокое. Я знаю, что ничего нѣтъ. Вся высота есть придворн[ая], и это просто низко.</p><p class="left">Собака показала силу энергіи.</p><p class="left">— Вонъ сію минуту вонъ, — я говорю.</p><p class="left">— Я все сказалъ, прощайте. —</p></div><div class="section" id="h000011007004"><h3 class="left">№ 3.</h3><p class="left">Назначается: Генералъ Маіоръ Князь Ѳедоръ Щетининъ 1-й командиромъ 2-й &lt;пѣхотной&gt; бригады. Полковникъ &lt;и флигель-адъютантъ&gt; Невировскій — начальникомъ штаба при войскахъ 2-й арміи. —</p><p class="left">Когда Князь Ѳедоръ Щетининъ прочелъ &lt;въ приказахъ&gt; эти слова, широкое, красивое, блѣдное лицо его<note n="n317"><div class="section" id="n317"><h2><a href="#backn317">317</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> побагровѣло, раздвоенная жила налилась на бѣломъ красивомъ лбу, брови надвинулись</p></div></note> вдругъ измѣнилось, <pb n="251" />и онъ, схвативъ судорожно костыль, поднялъ, упираясь <em>&lt;</em>на палку&gt; свое большое тѣло и сталъ, хромая, ходить по комнатѣ.<note n="n318"><div class="section" id="n318"><h2><a href="#backn318">318</a></h2><p class="left"> <em>Против зачеркнутых слов:</em> жила налилась <em>кончая:</em> по комнатѣ. — <em>на полях написано:</em> каз[алось], ч[то] б[ыло] важ[ное] в[ъ] э[тихъ] с[ловахъ], когда к[нязь] Ѳ[едоръ] Щ[етининъ] п[рочелъ] ихъ. (Оч[ень] б[ыло] в[ажно] п. а. и п) он о пер [уд]?</p></div></note> —</p><p class="left">Онъ &lt;долго&gt; ходилъ, то останавливаясь и опираясь задомъ на костыль съ гладкой слоновой ручкой, надвигая шапкой брови надъ выпуклыми, блестящими, остановившимися глазами и большимъ безименнымъ пальцомъ лѣвой руки загибая въ ротъ курчавый душистый усъ, &lt;и&gt; кусалъ его, то, пожимая широкими сутуловатыми плечами и стараясь нарочно улыбнуться; но привычная твердая улыбка, такъ тепло и мягко освѣщавшая его еще молодое военное лицо, только мелькала, какъ молнія, и лицо выражало горе, злобу и отчаяніе.</p><p class="left">И онъ опять начиналъ ходить, хромая и кусая усы. Онъ остановился, подошелъ къ большому письменному столу, на которомъ вокругъ большой, изящно вылитой бронзовой чернильницы съ орломъ, распустившимъ бронзовыя крылья, разставлены, разложены были цѣнныя изящныя принадлежности письма, 3 портрета и двѣ сафьянныя съ золотымъ обрѣзомъ книжечки. Онъ взялъ одну, разстегнулъ застежку и сталъ читать. Костыль его упалъ, загремѣлъ, и онъ вздрогнулъ, какъ нервная женщина. Въ книжкѣ онъ читалъ свои же мысли, записанныя имъ &lt;его&gt; крупнымъ своимъ особеннымъ, но четкимъ почеркомъ. —</p><p class="left">Онъ перелистовалъ. Ему попались словa: «если непріятельская цѣпь занимаетъ»......, — не то. Дальше было:<note n="n319"><div class="section" id="n319"><h2><a href="#backn319">319</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> Любовь женщины есть слабость</p></div></note> «женщина проститъ все, но не равнодушіе, тогда»..., — не то. «Мы думаемъ знать, тогда какъ орудія знанія даны намъ не полныя».. И это было не то, но его заняла самая мысль, написанная имъ и забытая. Онъ читалъ дальше: «Примѣръ кругъ. Мы знаемъ лучше всего, ребенокъ простолюдинъ; а то, что составляетъ его сущность, невыразимо». Да, — сказалъ онъ, вспомнивъ, и ему стало пріятно, и лицо успокоилось. Онъ поднялъ костыль. Перевернулъ дальше и нашелъ то, что искалъ. Было написано: «спокойствіе, — calme»... и дальше: «Помни три вещи: 1) Жизнь есть тотъ день и часъ, который ты живешь. Волненіе погубило этотъ часъ и ты сдѣлалъ невозвратимую величайшую потерю».</p><p class="left">— Да чтожъ, если я не могу быть покоенъ. Чтобъ быть покойнымъ, я долженъ высказать <em>ему</em> все.</p><p class="left">«2-е, — читалъ онъ дальше. — Посмотри на то, что тебя мучитъ такъ, какъ будто это не съ тобой, а съ другимъ случилось». — Вздоръ. Не могу.</p><p class="left"><pb n="252" />«3-е. Подобное тому, что тебя мучитъ теперь, было съ тобой прежде. Но вспомни теперь о томъ, что въ прошедшемъ такъ мучало тебя и ты»... — Онъ не дочиталъ. Онъ попытался вспомнить худшіе минуты изъ своей жизни: отношенія съ отцомъ, смерть матери, раздоръ, бывшій съ женой. Все это было ничто въ сравненіи съ этимъ. Тутъ есть виновникъ. Одинъ — о<em>нъ.</em> Онъ положилъ книгу. Сложилъ свои большія съ сильными, длинными пальцами руки передъ грудью, наклонилъ голову, прочелъ «Отче нашъ» и пожалъ пуговку звонку. Когда вошелъ генеральскій красавецъ деньщикъ, лицо Князя Ѳедора приняло обычное выраженіе твердой<note n="n320"><div class="section" id="n320"><h2><a href="#backn320">320</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> кротости</p></div></note> мягкости.</p><p class="left"><em>— </em>Никита, одѣваться пожалуйста. Мундиръ. И коляску.</p><p class="left">Черезъ полчаса онъ ѣхалъ по городу, гремя по мостовой на парѣ рысаковъ къ дому ком[андующаго] д. войсками. Это былъ тотъ <em>онъ,</em> который былъ всему виной.</p><p class="left">Молодые офицеры весело дѣлали честь своему любимому герою послѣдней войны. Да и у Князя Ѳедора было одно изъ тѣхъ лицъ, которое весело встрѣтить юношѣ, весело, что эта юная фигура отвѣтитъ имъ поклономъ.</p><p class="left">Кучеръ осадилъ, часовые у крыльца заторопились, сдѣлали фрунтъ, откинувъ ружья, и Ѳедоръ Щетининъ, отвѣчая рукой, съ палкой вышелѣ изъ коляски.</p><p class="left"><em>— </em>Дома Князь?</p><p class="left"><em>— </em>Пожалуйте.</p><p class="left">Домъ былъ дворецъ. Пройдя галлереей, Князь Ѳедоръ вошелъ въ кабинетъ; высокій, но ниже его Генералъ въ широкомъ сертукѣ съ георгiемъ на шеѣ, всталъ и, привѣтливо улыбаясь, обратилъ свое красное, въ душистыхъ бакенбардахъ окаймленное лицо къ входившему. Привлекательное, мягкое, благородное и осторожное было въ этомъ лицѣ, которое было бы очень просто, если бы не обстановка роскоши и власти. Что то было напоминающее добрую, учтивую, выхоленную и благородной породы собаку. Лицо и фигура входившего напоминали<note n="n321"><div class="section" id="n321"><h2><a href="#backn321">321</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> волка или породистаго коня</p></div></note> волка съ его длинными голенями, широкимъ лбомъ и умными на выкатѣ глазами.</p><p class="left">Какъ только эти два человѣка увидали другъ друга, во взглядахъ ихъ произошла борьба. Начальникъ очевидно хотѣлъ, чтобы отношенія были тѣ же, какъ всегда, ласковыя, приличныя. Князь Ѳедоръ хотѣлъ рѣшительнаго объясненія и выхода изъ этихъ отношеній. Одну минуту на его лицѣ отразилась улыбка начальника; но вдругъ лицо вытянулось, нахмурилось, нижняя губа дрогнула и стала искать лѣвый усъ.</p><p class="left"><em>— </em>Очень радъ васъ видѣть, князь, — сказалъ Начальникъ, медленно опускаясь въ кресло и вытянутой рукой берясь за <pb n="253" />край стола, какъ будто для того, чтобы придержаться, садясь, и потомъ подать ее.</p><p class="left">— Князь, я прочелъ приказы и пріѣхалъ сказать вамъ...</p><p class="left">Князь<note n="n322"><div class="section" id="n322"><h2><a href="#backn322">322</a></h2><p class="left"> <em>После слова:</em> Князь <em>в подлиннике:</em> кончик</p></div></note> пальцами какъ бы ощупывалъ кончики бакенбардъ и приподнялъ брови съ спокойнымъ удивленіемъ.</p><p class="left">— ...Сказать вамъ, что я не того ожидалъ и, что — губа дрогнула — хотя офиціально я не имѣю никакого права ничего требовать, но что мѣра неофиціальныхъ гадостей, которыя мнѣ дѣлаются, — переполнена и что я считаю своимъ долгомъ высказать это все тому, кто ихъ дѣлаетъ.</p><p class="left">— Вы разумѣете меня, Князь, — съ нахмуренными бровями, не сердитымъ, но такимъ, какъ будто онъ говорилъ: «сердиться и оскорбляться я не могу, но долженъ показать, что я не позволяю».</p><p class="left">— Васъ! — Волкъ вдругъ оскалился.</p><p class="left">— Я знаю, что есть міръ офиціальный, въ которомъ всѣ правы, я про него говорить не хочу, но есть другой міръ частныхъ людей, и я говорю не съ ком[андующимъ] Во[йсками], а съ княземъ П. Б. и я вамъ въ этомѣ качествѣ говорю, что вы поступили со мной не честно.</p><p class="left">— Въ качествѣ Начальника вашего я долженъ отдать васъ подъ судъ,<note n="n323"><div class="section" id="n323"><h2><a href="#backn323">323</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> судомъ</p></div></note> но въ качествѣ П. Б. я прошу васъ удалиться и прислать мнѣ извиненіе, — сказалось само собою, онъ не думалъ, но какъ птица-соловей поетъ по соловьиному, такъ онъ нечаянно говорилъ, какъ главнокомандующій.</p><p class="left">— Но не прежде, чѣмъ я выскажу все, что я имѣю сказать.</p><p class="left">Кн. Б. стоялъ, и рука его стучала нервно по столу, лицо выражало высоту, до которой нельзя достать. —</p><p class="left">— Я былъ въ отставкѣ, когда началась война, я поступилъ не для честолюбія, а потому, что долгъ каждаго человѣка былъ жертвовать собой. Какъ я служилъ, знаетъ вся армія и государь, и товарищи, и начальники — не вы, который пріѣх[алъ] послѣ. — Я бы сказалѣ: свидѣтели моей службы — 5 чиновъ, золотая сабля, георгій и 3 раны, если бы не зналъ, что чины и ордена даютъ не по заслугамъ, а раны — случай, и что я только требовалъ по статуту георгія, получилъ его, когда я заслужилъ его 3 раза; но правда это не къ дѣлу (отвѣчая на его движенье). Дѣло въ томъ, что на службѣ въ мирное время теперь, когда все что сидѣло, спрятавши подъ х[востъ] [?] голову [?], — служба возможна только на [войнѣ]. Я отдался весь службѣ. Я призванъ на то. Я все принесу въ жертву. (Еще злобнѣе, дрожитъ губа именно потому, что чувствуетъ это не къ дѣлу.) Я имѣю права на повышеніе. И это первый случай.</p><p class="left pages2"> <pb n="254" /></p></div><div class="section" id="h000011007005"><h3 class="left">№ 4.</h3><p class="left">Это было послѣ войны. Нервность и радость послѣ страданія. — Могли спорить, что лучше б[ыло], такъ и спор[или] тѣ, у кого рукой и ногой меньше, тѣ знали, что хорошо было. — Восторгъ и блескъ юношей: кабаки [?] и соотвѣтственно имъ жизнь.</p><p class="left">Назначается: Генералъ Маіоръ Князь &lt;Федоръ&gt; Щетининъ 1-й командиромъ 3-й бригады, Полковникъ Невировскій — начальникомъ штаба при войскахъ 2-й арміи. —</p><p class="left">Слова эти для всѣхъ читающихъ газеты имѣли или интересъ объявленія о продажѣ новой помады, или интересъ новости подобной тому, что Австрійскій министръ проѣхалъ въ Прагу, или для знакомыхъ Щетинина и Невировскаго и прежнихъ и будущихъ ихъ подчиненныхъ самое большее тотъ интересъ, который заставляетъ сказать: «А! вотъ какъ онъ». Но для однаго человѣка изъ десятка тысячъ прочитавшихъ эти слова, для Князя Ѳедора Щетинина, слова эти имѣли то, всегда странное для посторонняго зрителя значеніе нѣсколькихъ словъ, которыя вдругъ въ человѣкѣ здоровомъ, спокойномъ, счастливомъ, занятомъ, зажигаетъ внутренній огонь, неудержимо палящій человѣка и лишающій его и спокойствія и труда и счастья!</p><p class="left">Когда Князь Ѳедоръ Щетининъ прочелъ эти слова, онъ былъ не одинъ. У него сидѣли за завтракомъ его пріятель Носковъ, членъ комиссіи, ревизовавш[ей] провіантское ведомство, и адъютантъ, принесшій почту. Адъютантъ зналъ, что <em>его</em> Князь (Щетининъ) ожидалъ назначенія начальника Штаба, зналъ, какъ и знала вся армія, что онъ былъ достоенъ, зналъ, что это извѣстіе огорчитъ, но, несмотря на то, что Щетининъ всѣ силы воли употребилъ, чтобы скрыть свое впечатлѣніе, Адъютантъ не ожидалъ такого дѣйствія. Знакомое Адъютанту твердое красивое лицо вдругъ задрожало внизу, багровая краска покрыла все лицо, до выпуклости &lt;кости&gt; на глазахъ, жила на вискѣ налилась, и раненная рука дернулась. — Онъ поднялъ голову.</p><p class="left">— Носковъ — сказалъ онъ поб [?] — прочти, я назначенъ к[омандиромъ] б[аталіона].</p><p class="left">&lt;Онъ прочелъ.&gt;</p><p class="left">—... А Неверовскій начальникомъ штаба. —</p><p class="left">— Я ждалъ этаго, и ты знаешь, отчего? Не дожидаясь. — Она. —</p><p class="left">— Ну хорошо. К[акой] адъ. Такъ прикажи раздать<note n="n324"><div class="section" id="n324"><h2><a href="#backn324">324</a></h2><p class="left"> <em>Со слова:</em> раздать <em>кончая:</em> Ну какъ ты? <em>на полях слева написано:</em> Это онъ — черный эфіопъ.</p><p class="left">Мать мужика — нѣжная старушка, отецъ — пьяница.</p><p class="left">Нѣжность мужика къ Щетинину, высота, на которую его ставить, и нѣтъ <span class="Razradka">упрека</span> за муки.</p></div></note> въ приказъ, а отчетъ я просмотр[ю], да казначея попроси. — Онъ <pb n="255" />отдалъ приказаніе и остался одинъ съ Носковымъ.</p><p class="left">Это было послѣ войны. Тогда</p><p class="center">————</p><p class="left">Женщина съ завитками губъ, растрепанная всегда. И въ томъ блескѣ красоты, въ какомъ бываютъ 1 разъ не долго.</p><p class="left">Мужъ ее Сухотинъ, все знаетъ. Камергеръ,<note n="n325"><div class="section" id="n325"><h2><a href="#backn325">325</a></h2><p class="left"> <em>Со слова:</em> Камергеръ, <em>кончая:</em> сердиться <em>на полях направо написано: </em>отношеніе между братьями, <span class="Razradka">не любятъ, ревнуютъ</span>, и не тронь его</p></div></note> Барят[инскій] толстожопый съ малой головой, благороденъ оттого, что никогда не сомнѣвался, что дѣлалъ дурно. И по книжкамъ стремленье благородное.</p><p class="center">————</p><p class="left">За что онъ сердится. <em>Онъ странный,</em> все объясняетъ. —</p><p class="center">————</p><p class="left">Щет[ининъ] не хочетъ сердиться.<note n="n326"><div class="section" id="n326"><h2><a href="#backn326">326</a></h2><p class="left"> <em>Со слова:</em> Камергеръ, <em>кончая:</em> сердиться <em>на полях направо написано: </em>отношеніе между братьями, <span class="Razradka">не любятъ, ревнуютъ</span>, и не тронь его</p></div></note></p><p class="left"><em>М. И. Балк.</em> [?] ястребъ. Все понимаетъ, но далеко нейдетъ и наслаждается. Я не думалъ, чтобъ длинные сердились. Ну какъ ты? —</p><p class="center">————</p><p class="left">&lt;Мальчик&gt; Губы завиваются внутри</p></div><div class="section" id="h000011007006"><h3 class="left">№ 5.</h3><p class="left">Отецъ женился на бабѣ.</p><p class="left">Имѣнье разстроилось.</p><p class="left">Жена спуталась съ учит[елемъ].  одна  дочь</p><p class="left">Служебная карьера сѣла.</p><p class="left">Юношу забидѣли.</p><p class="left">Братъ чудакъ поссорил съ стар[шимъ].</p><p class="left">Сестра заброшена (куча дѣтей).<note n="n327"><div class="section" id="n327"><h2><a href="#backn327">327</a></h2><p class="left"> <em>К слову:</em> дѣтей <em>у Толстого сноска:</em> &lt;1 братъ дѣл[атель] Барятинской. Сестра за&gt; дѣлателемъ. &lt;Женатъ на Барятин.&gt; Барят. и братъ. Другой братъ дѣлаетъ. Третій братъ ученый.</p></div></note></p><p class="left">Братъ поэтъ &lt;подъ судомъ&gt; проигралъ<note n="n328"><div class="section" id="n328"><h2><a href="#backn328">328</a></h2><p class="left"> <em>К слову:</em> проигралъ. <em>у Толстого сноска:</em> объигралъ, человѣкъ жизни</p></div></note> сосланъ.</p><p class="left">Сашу у сирены.<note n="n329"><div class="section" id="n329"><h2><a href="#backn329">329</a></h2><p class="left"> <em>К слову:</em> сирены <em>у Толстого сноска:</em> Сирена отказала Барят[инскому]. Барят. повредилъ, зато по службѣ. — (Начало въ мин. satiété)</p></div></note></p><p class="center">————</p></div> </text></TEI>