<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    <title>[Первый черновик рассказа «Где любовь, там и бог»]</title>    <author> Толстой Л.Н. </author>    <respStmt>     <resp>подготовка TEI/XML </resp>     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>    </respStmt>    <respStmt>     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>    </respStmt>   </titleStmt>   <publicationStmt>    <publisher>     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>    <availability>     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>    </availability>   </publicationStmt>   <sourceDesc>    <biblStruct>     <analytic>      <author> Толстой Л.Н. </author>      <title level="a">[Первый черновик рассказа «Где любовь, там и бог»]</title>     </analytic>     <monogr>      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 25 </title>      <imprint>       <pubPlace> Москва </pubPlace>       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>       <date when="1937" />      </imprint>     </monogr>     <series>      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>      <biblScope unit="vol">25</biblScope>     </series>    </biblStruct>   </sourceDesc>  </fileDesc>  <encodingDesc>   <classDecl>    <xi:include href="taxonomy.xml" />   </classDecl>  </encodingDesc>  <profileDesc>   <creation>    <date when="1885">     1885 </date>    <rs type="country"> Россия </rs>   </creation>   <textClass>    <catRef target="#художественная" type="sphere" />    <catRef target="#художественная.рассказ" type="type" />   </textClass>   <preparedness>not finished</preparedness>  <settingDesc><time>XIX век</time></settingDesc></profileDesc>  <xenoData>   <cyclusName />   <orthographyType />   <versionNumber>ver23</versionNumber>   <isFinished>not finished</isFinished>   <isEdited>not edited</isEdited>   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding     Initiative) </ref>. </p>  <fullBibliographicDescription>"Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 25, Москва, 1937."</fullBibliographicDescription></xenoData> </teiHeader> <text> <div class="section" id="ref50"><h2 class="title_level2 center">* [ПЕРВЫЙ ЧЕРНОВИК РАССКАЗА «ГДЕ ЛЮБОВЬ, ТАМ И БОГ»]</h2><p class="center"><span class="Razradka">Дядя</span> <span class="Razradka">Мартынъ</span>.</p><p class="left"><note n="n96"><div class="section" id="n96"><h2><a href="#backn96">96</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто печатное начало:</em> Знавали ли вы дядю Мартына, стараго башмачника, болѣе извѣстнаго подъ названіемъ Авдѣича.</p></div></note>Жилъ сапожникъ Мартынъ Авдѣичъ въ подвальномъ этажѣ стараго, каменнаго дома, въ одномъ изъ глухихъ переулковъ большого города.<note n="n97"><div class="section" id="n97"><h2><a href="#backn97">97</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Коморка, служившая ему спальней, пріемной, мастерской и кухней, выглядывала, впрочемъ</p></div></note></p><p class="left">Горенка дяди Мартына выходила на улицу, такъ что онъ могъ<note n="n98"><div class="section" id="n98"><h2><a href="#backn98">98</a></h2><p class="left"><em>Зач.</em>: свободно</p></div></note> наблюдать за прохожими, главное, изучать ихъ обувь, что особенно занимало старика; да только та бѣда, что прохожихъ было очень мало.</p><p class="left">На бѣдность дядя Мартынъ не жаловался, концы съ концами сводилъ. Кварталъ былъ хоть и бѣденъ, а все таки каждая пара<note n="n99"><div class="section" id="n99"><h2><a href="#backn99">99</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> башмакомъ</p></div></note> сапогъ, въ околодкѣ, перебывала хоть по три раза въ рукахъ Авдѣича, для починки, и всякій разъ хоть нѣсколько копѣекъ съ собой приносила.</p><p class="left">Было время, когда Авдѣичъ былъ<note n="n100"><div class="section" id="n100"><h2><a href="#backn100">100</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> важный</p></div></note> сапожникъ ученый, работалъ всякую щегольскую обувь, но старость пришла,<note n="n101"><div class="section" id="n101"><h2><a href="#backn101">101</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> зрѣніе стало слабѣть</p></div></note> глаза ослабѣли, и теперь ужъ онъ доволенъ и тѣмъ, что можетъ<note n="n102"><div class="section" id="n102"><h2><a href="#backn102">102</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> такъ искусно и прочно накладывать;</p></div></note> на чужую работу ставить латки и заплаты.<note n="n103"><div class="section" id="n103"><h2><a href="#backn103">103</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> къ чужому труду. Зато</p></div></note> Закащиковъ было сколько угодно и всѣ его работу хвалили. Изъ ближайшего народнаго училища ему то и дѣло носили истоптанные, дѣтскіе сапоги; кухарки, рыночныя торговки, ни за что къ другому башмачнику не пойдутъ. «Ужъ нечего говорить, мастеръ своего дѣла, говорили<note n="n104"><div class="section" id="n104"><h2><a href="#backn104">104</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> твердили</p></div></note> онѣ, его подошвы не скоро изобьешь, и по шву ни зачто не распорется, какъ у другихъ безсовѣстныхъ».<note n="n105"><div class="section" id="n105"><h2><a href="#backn105">105</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> и гвоздь въ ногу не вопьется</p></div></note></p><p class="left"><pb n="574" />А Авдѣичъ, кажется, наизусть зналъ каждый сапогъ и башмакъ, во всемъ<note n="n106"><div class="section" id="n106"><h2><a href="#backn106">106</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> окрестности</p></div></note> околодкѣ и прилагалъ все свое стараніе къ тому, чтобы сапогъ или башмакъ прожилъ какъ можно дольше.</p><p class="left">Дядя Мартынъ всегда<note n="n107"><div class="section" id="n107"><h2><a href="#backn107">107</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> былъ набожный</p></div></note> любилъ ходить въ церковь и особенно внимательно и благоговѣйно вслушивался въ чтеніе Евангелія. Но, съ нѣкотораго времени, душу его какъ-то особенно потянуло ко всему небесному, и вотъ какъ это случилось.<note n="n108"><div class="section" id="n108"><h2><a href="#backn108">108</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Давно уже</p></div></note></p><p class="left">Лѣтъ 20 тому назадъ схоронилъ Мартынъ жену.<note n="n109"><div class="section" id="n109"><h2><a href="#backn109">109</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> но она оставила ему послѣ себя сокровище трехлѣтнюю малютку, которая какъ ясное солнышко, согрѣвала ему душу. Потѣшила она его нѣсколько годковъ</p></div></note> Осталась послѣ нея трехлѣтняя дѣвочка и Мартынъ сталъ ей замѣсто матери. Но не пожила и дѣвочка. Подросла, стала все понимать, обо всемъ съ нимъ толковать, а тамъ и ее Богъ<note n="n110"><div class="section" id="n110"><h2><a href="#backn110">110</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> и взялъ. Ужъ какъ горевалъ отецъ, такъ показать нельзя. «Все пропало»</p></div></note> прибралъ. И грустно стало Мартыну. Жить больше не<note n="n111"><div class="section" id="n111"><h2><a href="#backn111">111</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> для кого», твердилъ онъ и оплакивалъ свою малютку день и ночь.</p></div></note> зачѣмъ, говорилъ Мартынъ. И просилъ Бога о смерти. Тутъ навѣстилъ его разъ сосѣдній<note n="n112"><div class="section" id="n112"><h2><a href="#backn112">112</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> батюшка</p></div></note> священникъ старичекъ отецъ Иванъ и когда Авдѣичъ при немъ опять сталъ<note n="n113"><div class="section" id="n113"><h2><a href="#backn113">113</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> твердить: «Все пропало».</p></div></note> говорить: «Жить больше не зачѣмъ, хоть бы и меня Богъ прибралъ», отецъ Иванъ сказалъ: не грѣши Мартынъ, что Господь на небо взялъ, то цѣлѣе будетъ чѣмъ на землѣ. Тамъ<note n="n114"><div class="section" id="n114"><h2><a href="#backn114">114</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> для тебя и другое сокровище это</p></div></note> и жена твоя и дѣвочка да и тамъ Самъ Господь, для Него тебѣ теперь жить надо».</p><p class="left">Авдѣичъ<note n="n115"><div class="section" id="n115"><h2><a href="#backn115">115</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> грустно</p></div></note> ничего не сказалъ, покачалъ головою, а отъ души все таки<note n="n116"><div class="section" id="n116"><h2><a href="#backn116">116</a></h2><p class="left"><em>В рукописи добавлено ошибочно:</em> какъ</p></div></note> какъ-будто отлегло. «Надо-бы божественную книгу достать», сказалъ онъ, «авось и вразумитъ она меня».</p><p class="left">«Зайди ко мнѣ, я тебѣ дамъ Евангеліе крупной печати», сказалъ отецъ Иванъ, «читай его съ молитвой, оно тебя утѣшитъ, какъ и меня утѣшило».</p><p class="left">Взялъ дядя Мартынъ<note n="n117"><div class="section" id="n117"><h2><a href="#backn117">117</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> добылъ</p></div></note> Евангеліе крупной печати, — принялся читать въ свободное отъ работы время, и стало ему это чтеніе то же самое, что хлѣбъ насущный. Голодало одинокое сердце, но голодъ утолился небесною пищею, повеселѣлъ дядя Мартынъ, поднялъ<note n="n118"><div class="section" id="n118"><h2><a href="#backn118">118</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> поникшую</p></div></note> голову и вмѣсто жалобъ часто сталъ повторять: «Слава тебѣ Господи!» Многое старое, что прежде водилось за нимъ, отошло прочь. Было время, когда онъ весь праздничный вечерокъ просиживалъ въ сосѣднемъ трактирѣ и хоть не напивался, <pb n="575" />какъ другіе, а все таки не въ полномъ разсудкѣ выходилъ. оттуда. Было время, когда онъ иной разъ въ досадѣ, бранныя слова говорилъ, ворчалъ на то или другое, но это все отошло отъ. него.<note n="n119"><div class="section" id="n119"><h2><a href="#backn119">119</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> Доносятся до него</p></div></note> Слышитъ онъ бывало въ лѣтнее время<note n="n120"><div class="section" id="n120"><h2><a href="#backn120">120</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> изъ трактира</p></div></note> какъ въ трактирѣ кричатъ хриплые голоса,<note n="n121"><div class="section" id="n121"><h2><a href="#backn121">121</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> громкія, шумныя рѣчи</p></div></note> а въ коморкѣ Авдѣича свѣтится лампочка надъ большой книгой на столѣ, и самъ онъ, склонивъ сѣдую голову, медленно, внимательно разбираетъ святыя слова и весь погруженъ въ нихъ, а на устахъ улыбка.<note n="n122"><div class="section" id="n122"><h2><a href="#backn122">122</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Былъ канунъ Рождества Христова</p></div></note></p><p class="left">Случилось разъ зачитался дядя Мартынъ. На дворѣ<note n="n123"><div class="section" id="n123"><h2><a href="#backn123">123</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> стояла</p></div></note> была мятель,<note n="n124"><div class="section" id="n124"><h2><a href="#backn124">124</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> съ страшнымъ холоднымъ вѣтромъ</p></div></note> но у<note n="n125"><div class="section" id="n125"><h2><a href="#backn125">125</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> нашего башмачника</p></div></note> Мартына было тепло. Жарко истопленная печь еще не остыла. Поздній уже вечеръ, а онъ еще не можетъ оторваться отъ своей книги — читаетъ начало Евангелія отъ Луки, гдѣ говорится про Рождество Христово, и дошелъ до этихъ словъ: «спеленала Его и положила Его въ ясли, потому что не было имъ мѣста въ гостинницѣ». Авдѣичъ тутъ остановился и задумался. «Не было мѣста!.. Не было мѣста! Для Христа то!» Онъ посмотрѣлъ кругомъ.<note n="n126"><div class="section" id="n126"><h2><a href="#backn126">126</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> коморка хоть и бѣдная и тѣсная, но чисто прибрана, и показалась ему очень приглядной</p></div></note> «Ужъ еслибъ я въ то время жилъ, — нашлось бы Ему у меня мѣстечко,<note n="n127"><div class="section" id="n127"><h2><a href="#backn127">127</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> всю бы комнату</p></div></note> весь бы уголъ Ему уступилъ, кабы Онъ только пришелъ ко мнѣ! Какъ-бы я встрѣтилъ его, какъ-бы поклонился Ему! Все бы готовъ Ему отдать съ радости, что Онъ меня, сироту, посѣтилъ. Да дать-то нечего, вотъ въ чемъ дѣло. Въ Евангеліи сказано: волхвы принесли и золото, и ладонъ, и смирну, а мнѣ гдѣ же это взять? Пастухи, положимъ, ничего не принесли, должно быть не успѣли съ собою захватить, а у меня вѣдь какъ есть и за душою ничего нѣтъ, чѣмъ бы дорогого Гостя привѣтствовать. Ничего нѣтъ, развѣ только башмачки Настины... Авдѣичъ<note n="n128"><div class="section" id="n128"><h2><a href="#backn128">128</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> увлеченный своими размышленіями</p></div></note> потянулся къ полкѣ на стѣнѣ, гдѣ, обернутые въ<note n="n129"><div class="section" id="n129"><h2><a href="#backn129">129</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> тонкую;</p></div></note> бумагу, лежали два крошечные, дѣтскіе башмачка, искусно сработанные из мягкаго<note n="n130"><div class="section" id="n130"><h2><a href="#backn130">130</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> мягкой лайковой кожи;</p></div></note> опойка. «Развѣ только вотъ это», договорилъ онъ, «давнишняя моя работа, за-то хороша, — нечего сказать; берегъ ихъ на память, долгое время, а ужъ Ему бы отдалъ, сейчасъ бы отдалъ — не пожалѣлъ бы». Тутъ старикъ засмѣялся: «ну что это я, съ ума сошелъ, кажется. Этакое небывалое дѣло пригрезилось мнѣ: что придетъ ко мнѣ Спаситель и башмачки мои отъ меня приметъ. Очень нужна Ему моя коморка и моя работа! Онъ Царь славы»...</p><p class="left"><pb n="576" />И<note n="n131"><div class="section" id="n131"><h2><a href="#backn131">131</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> углубился въ свое ветхое, поношенное кресло и закрылъ глаза. На улицахъ, даже и въ глухомъ переулкѣ, было людно и шумно, каждый спѣшилъ туда и сюда, кто изъ церкви, кто съ покупками, кто къ роднымъ на ёлку, а дядя Мартынъ не трогался съ мѣста — задремалъ, должно быть старикъ</p></div></note> раздумывая такимъ образомъ привалился старикъ на локоть и задремалъ.</p><p class="left">«Мартынъ!» послышался вдругъ около него<note n="n132"><div class="section" id="n132"><h2><a href="#backn132">132</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> мягкий</p></div></note> тихій голосъ.</p><p class="left">— «Кто тутъ?» закричалъ съ просонокъ<note n="n133"><div class="section" id="n133"><h2><a href="#backn133">133</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> башмачникъ</p></div></note> Мартынъ: взглянулъ на дверь — никого!</p><p class="left">— «Мартынъ, ты желалъ видѣть Господа» продолжалъ голосъ, «Онъ исполнитъ твое желаніе: завтра; цѣлый день, смотри на улицу, и постарайся узнать Его, потому что Онъ самъ тебѣ не откроется».</p><p class="left">Голосъ замолкъ, Мартынъ<note n="n134"><div class="section" id="n134"><h2><a href="#backn134">134</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> въ трепетномъ удивленіи</p></div></note><sup> </sup>протиралъ глаза. Лампа догорѣла и погасла, въ комнатѣ<note n="n135"><div class="section" id="n135"><h2><a href="#backn135">135</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> было</p></div></note> стало темно.</p><p class="left">— «Спаситель обѣщалъ пройти мимо моего окошка», повторялъ онъ, «не сонъ ли это! Ну, пускай сонъ, а я все таки буду ждать: всѣ глаза высмотрю. Никогда я Его не видалъ, а все таки можетъ быть и узнаю».</p><p class="left">Чѣмъ свѣтъ поднялся Авдѣичъ, на слѣдующее утро, истопилъ печку, помолился Богу,<note n="n136"><div class="section" id="n136"><h2><a href="#backn136">136</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> напился чаю, прибралъ комнату, а самъ все въ окошко поглядываетъ, поджидая первыхъ лучей солнца и раннихъ прохожихъ.</p></div></note> поставилъ самоваръ и сѣлъ у окна работать. И столько не работаетъ, сколько въ окно смотритъ. Вотъ разсвѣло и показался на улицѣ Степанычъ, старый престарый<note n="n137"><div class="section" id="n137"><h2><a href="#backn137">137</a></h2><p class="left"><em>Зач.</em> дворникъ, т. е. не дворникъ онъ собственно, — этимъ званіемъ его никто не величалъ, — а просто увѣчный, ни начто почти неспособный человѣкъ, который только и могъ сгребать снѣгъ или подметать улицу передъ домомъ, да и то съ грѣхомъ пополамъ. Пять или шесть небогатыхъ домовладѣльцевъ, сложившись между собою, отвели ему за этотъ посильный трудъ конуру для жилья и платили ничтожное вознагражденіе, едва достаточное, чтобы не умереть ему съ голоду съ хворой женой. Милостыню просить Степанычъ однако не рѣшался, за что нерѣдко получалъ выговоръ отъ жены; но старикъ былъ тихаго нрава и на эти выговоры не обижался.</p></div></note> старикъ. Жилъ онъ изъ милости у купца и должность ему была дана помогать дворнику съ тротуара снѣгъ счищать.</p><p class="left">Авдѣичъ<note n="n138"><div class="section" id="n138"><h2><a href="#backn138">138</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> почти и не взглянулъ, до того ли ему было! А на дворѣ становится, ухъ, какъ холодно, такъ и пробираетъ до костей крѣпкій морозъ.</p></div></note> посмотрѣлъ на него, какъ онъ снѣгъ счищаетъ и опять взялся за работу. Поработалъ недолго опять посмотрѣлъ въ окно, видитъ Степанычъ<note n="n139"><div class="section" id="n139"><h2><a href="#backn139">139</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> сначала было усердно принялся сгребать снѣгъ, котораго много навалило за ночь, но не въ терпѣніе стало, должно быть.</p></div></note> положилъ лопату и<note n="n140"><div class="section" id="n140"><h2><a href="#backn140">140</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> началъ размахивать руками и ногами топать, чтобъ согрѣться.</p></div></note> приклонился къ стѣнѣ, отдыхаетъ и шубенку запахиваетъ.<note n="n141"><div class="section" id="n141"><h2><a href="#backn141">141</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> ишь какъ его пробираетъ</p></div></note></p><p class="left"><pb n="577" />«Вишь, бѣдняга, и уморился и озябъ», сказалъ самъ себѣ Авдѣичъ.<note n="n142"><div class="section" id="n142"><h2><a href="#backn142">142</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> замерзнетъ совсѣмъ на стужѣ, и жилье-то, поди-ка, не топленое.</p></div></note> «Напоить его, развѣ, чайкомъ...», онъ постучалъ въ стекло. Степанычъ обернулся и подошелъ къ окну. Авдѣичъ поманилъ его рукой и пошелъ отворить дверь.</p><p class="left">«Войди погрѣться», сказалъ онъ<note n="n143"><div class="section" id="n143"><h2><a href="#backn143">143</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> ласково.</p></div></note> старику.<note n="n144"><div class="section" id="n144"><h2><a href="#backn144">144</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> здѣсь тепленько слава Богу.</p></div></note></p><p class="left">— «Спасибо, сосѣдъ, прозябъ — нечего сказать», сказалъ Степанычъ.</p><p class="left">— «А чайку стаканчикъ — выпьешь».</p><p class="left">— «Спаси тебя Господи, какъ не выпить чайку, ужъ забылъ, когда и пивалъ-то».<note n="n145"><div class="section" id="n145"><h2><a href="#backn145">145</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> башмачникъ усадилъ гостя</p></div></note></p><p class="left">Авдѣичъ налилъ гостю стаканъ чаю, отрѣзалъ ломоть хлѣба, а самъ воротился къ окну и сталъ<note n="n146"><div class="section" id="n146"><h2><a href="#backn146">146</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> пристально смотрѣть.</p></div></note> шить и поглядывать то въ ту, то въ другую сторону улицы — не идетъ ли кто.<note n="n147"><div class="section" id="n147"><h2><a href="#backn147">147</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> «Наливай себѣ, Степанычъ, второй стаканъ», сказалъ онъ, не оборачиваясь. <em>Дальнейшее есть вставка на отдельном листе бумаги</em>, <em>кончая словами:</em> и опять подошелъ къ окну.</p></div></note></p><p class="left">Степанычъ выпилъ стаканъ, перевернулъ дномъ кверху и на него положилъ огрызокъ сахару.</p><p class="left">— Кушай еще, сказалъ Мартынъ, подошелъ налилъ еще стаканъ и опять пошелъ къ окну.</p><p class="left">— «Кого это ты все выглядываешь Мартынъ Авдѣичъ?» спросилъ тотъ.<note n="n148"><div class="section" id="n148"><h2><a href="#backn148">148</a></h2><p class="left"><em>Дальнейшее есть большая вставка на отдельном листе</em>, <em>кончая словами:</em> перевернулъ стаканъ и всталъ — <em>вместо зачеркнутого:</em> «Да вотъ жду Господа», отвѣчалъ дядя Мартынъ, «обѣщался мимо моихъ оконъ пройти сегодня, я все и поджидаю, — какъ бы не пропустить Его, Господа, Іисуса Христа... вѣдь ты знаешь Его?»</p><p class="left">— Какъ не знать; грамотѣ хоть не знаю, а слышалъ про Него, что Онъ Спаситель нашъ, и сердцемъ Его часто поминаю.</p><p class="left">Авдѣича задѣло это за живое, и онъ сталъ разсказывать своему гостю, то и другое, что читалъ в Евангеліи про Спасителя, разсказалъ ему то, что читалъ наканунѣ; говорить, а самъ нѣтъ-нѣтъ, да и оборачивается к окошку. &lt;Но вдругъ взоръ его остановился на молодой женщинѣ&gt;</p><br /></div></note></p><p class="left">— Ахъ другъ любезный и сказать совѣстно, кого я выглядываю. Ошалѣлъ видно я на старости лѣтъ. Видишь ли читалъ я вчера Евангеліе и сказано тамъ, что родился Спаситель<note n="n149"><div class="section" id="n149"><h2><a href="#backn149">149</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> такъ Ему мѣста</p></div></note> въ хлѣву, потому что въ гостинницѣ мѣста не было. Слыхалъ ты я чай.</p><p class="left">Слыхать слыхалъ, отвѣчаетъ Степанычъ, да мы люди темные,<note n="n150"><div class="section" id="n150"><h2><a href="#backn150">150</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> что и слышимъ того, не такъ слышимъ изъ</p></div></note> грамотѣ не знаемъ.<note n="n151"><div class="section" id="n151"><h2><a href="#backn151">151</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> не то, что вы всѣ которые</p></div></note></p><p class="left">— Ну такъ вотъ читалъ я вчера эти слова и подумалъ: какъ для Христа Спасителя мѣста не нашлось? Если бы мнѣ довелось, кажись, какъ бы принялъ къ себѣ и все бы отдалъ. Вотъ подумалъ я такъ то и задремалъ.</p><p class="left"><pb n="578" />Задремалъ и слышу голосъ мнѣ говорить: приду къ тебѣ завтра, жди меня. Ну вотъ вѣришь ли, запало мнѣ это въ голову и самъ себя браню и все жду Его батюшку.</p><p class="left">Степанычъ покачалъ головой и ничего не сказалъ, но только допилъ свой стаканъ и положилъ его бокомъ, но Авдѣичъ опять поднялъ стаканъ и налилъ еще.</p><p class="left">— Кушай на здоровье. Вѣдь тоже думаю. Когда Христосъ батюшка по землѣ ходилъ, не брезговалъ онъ никѣмъ, а съ простыми людьми водился.<note n="n152"><div class="section" id="n152"><h2><a href="#backn152">152</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> хаживалъ</p></div></note> Не къ Ироду ни къ Пилату ходилъ, а<note n="n153"><div class="section" id="n153"><h2><a href="#backn153">153</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> ходилъ къ грѣшникамъ</p></div></note> набиралъ учениковъ изъ мытарей изъ грѣшниковъ изъ рабочихъ, не хуже насъ. Кто, говорилъ, возвышается, тотъ унизится, а кто унизится тотъ возвысится.<note n="n154"><div class="section" id="n154"><h2><a href="#backn154">154</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Я, говоритъ</p></div></note> Вы меня, говоритъ, Господомъ называете, а я говоритъ вамъ ноги умою. Кто хочетъ, говоритъ, быть первымъ тотъ будь всѣмъ слуга. Потому что, говоритъ, блаженны нищіе, смиренные, кроткіе, милостивые. И забыль свой чай Степанычъ и все слушалъ Авдѣича и утеръ слезы.</p><p class="left">— Ну кушай еще, сказалъ Авдѣичъ. Но Степанычъ перевернулъ стаканъ и всталъ.</p><p class="left">— «Такъ ты Его все поджидаешь?» сказалъ<note n="n155"><div class="section" id="n155"><h2><a href="#backn155">155</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> наконецъ Степанычъ</p></div></note> онъ, «ну, ужъ, дождешься-ли — не знаю. А за то мнѣ ты Его своими<note n="n156"><div class="section" id="n156"><h2><a href="#backn156">156</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> разсказали</p></div></note> рѣчами точно живого показалъ.<note n="n157"><div class="section" id="n157"><h2><a href="#backn157">157</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> будто и стоитъ онъ тутъ близко и говоритъ со мною</p></div></note> Спасибо тебѣ, Мартынъ Авдѣичъ, угостилъ ты меня,<note n="n158"><div class="section" id="n158"><h2><a href="#backn158">158</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> ради праздника Господня</p></div></note> и душу и тѣло надѣлилъ. Будетъ времячко, не взыщи, если опять приду твои рѣчи послушать, Господь тебѣ отдастъ за это».</p><p class="left">— «Милости просимъ, милости просимъ», отвѣчалъ дядя Мартынъ.</p><p class="left">Степанычъ ушелъ, а<note n="n159"><div class="section" id="n159"><h2><a href="#backn159">159</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> башмачникъ опять прижалъ лицо къ стеклу</p></div></note> Мартынъ выпилъ стаканчикъ чайку и опять сѣлъ къ окну за работу и опять сталъ глядѣть въ окно не идетъ ли Онъ.<note n="n160"><div class="section" id="n160"><h2><a href="#backn160">160</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Вотъ</p></div></note> Прошли<note n="n161"><div class="section" id="n161"><h2><a href="#backn161">161</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> проходятъ шатающіяся фигуры</p></div></note><sup> </sup>мимо окошка два пьяныхъ, должно быть прямо изъ трактира:<note n="n162"><div class="section" id="n162"><h2><a href="#backn162">162</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> такъ и перебрасываетъ ихъ съ одной стороны улицы на другую; проходятъ</p></div></note> идутъ шатаются и галдятъ что то, прошелъ разнощикъ<note n="n163"><div class="section" id="n163"><h2><a href="#backn163">163</a></h2><p class="left"><em>Зач.: </em>съ лотками</p></div></note> съ яблоками, булочникъ съ корзиной<note n="n164"><div class="section" id="n164"><h2><a href="#backn164">164</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> все это не новость</p></div></note> и дядя Мартынъ<note n="n165"><div class="section" id="n165"><h2><a href="#backn165">165</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Мало обращаетъ на это вниманія. Но вдругъ взоръ его остановился на молодой женщинѣ</p></div></note> поглядитъ и отвернется. Но вотъ прошла еще молодая женщина въ лохмотьяхъ съ ребенкомъ на рукахъ. Она была блѣдная, худая.<note n="n166"><div class="section" id="n166"><h2><a href="#backn166">166</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> такая и на видъ голодная, что у старика защемило сердце</p></div></note> И жалко ее стало Мартыну.</p><p class="left"><pb n="579" />Авдѣичъ<note n="n167"><div class="section" id="n167"><h2><a href="#backn167">167</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> распахнулъ</p></div></note> всталъ, вышелъ въ дверь и<note n="n168"><div class="section" id="n168"><h2><a href="#backn168">168</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> своей коморки, сталъ на порогѣ</p></div></note> кликнулъ:<note n="n169"><div class="section" id="n169"><h2><a href="#backn169">169</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> «Эй, голубушка»!</p></div></note> «Умница, а умница». Женщина услыхала и обернулась, удивленная.</p><p class="left">— Подойди, подойди сюда, ты должно<note n="n170"><div class="section" id="n170"><h2><a href="#backn170">170</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> быть</p></div></note> нездорова.<note n="n171"><div class="section" id="n171"><h2><a href="#backn171">171</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> красавица: <em>сначала было испр. на</em> умница, <em>но и это зачеркнуто</em>. «Красавица» было одно изъ любимыхъ словъ дяди Мартына; онъ употреблялъ его, говоря и съ толстой рыночной торговкой, и со старой сосѣдкой-прачкой, и со всѣми женщинами, безъ исключенiя, — будь онѣ молодыя, старыя, богатыя или бѣдныя.</p></div></note></p><p class="left">Авдѣичъ всѣхъ молодыхъ женщинъ называлъ умница.</p><p class="left">— Да, я не здорова, отвѣчала молодая женщина,<note n="n172"><div class="section" id="n172"><h2><a href="#backn172">172</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> пыталась попасть</p></div></note> просилась въ больницу съ ребенкомъ, да тамъ не приняли: мужъ въ солдатахъ, обѣщался придти, а вотъ ужъ 4-й мѣсяцъ жду.<note n="n173"><div class="section" id="n173"><h2><a href="#backn173">173</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> не дождусь</p></div></note> А тутъ еще погорѣла. Живу теперь на квартирѣ. Не знаю что и дѣлать! Она заплакала и ребенокъ за нею.<note n="n174"><div class="section" id="n174"><h2><a href="#backn174">174</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> «бѣдная, бѣдная»</p></div></note></p><p class="left">— Вишь сердечная, сказалъ<note n="n175"><div class="section" id="n175"><h2><a href="#backn175">175</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> растроганный</p></div></note> старикъ, заходи<note n="n176"><div class="section" id="n176"><h2><a href="#backn176">176</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> войди хоть ко мнѣ покуда</p></div></note> чтоль. Кусочекъ хлѣбца съѣшь, да погрѣешься, ребенку молочка достанемъ.</p><p class="left">Вошли въ комнату, Авдѣичъ<note n="n177"><div class="section" id="n177"><h2><a href="#backn177">177</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> принялся угощать новых гостей</p></div></note> досталъ хлѣбъ и молоко и селедку и поставилъ передъ женщиной.</p><p class="left">— «Ты<note n="n178"><div class="section" id="n178"><h2><a href="#backn178">178</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> красавица</p></div></note> умница, покушай, сказалъ онъ,<note n="n179"><div class="section" id="n179"><h2><a href="#backn179">179</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> поставивъ передъ нею всѣ свои припасы</p></div></note> а<note n="n180"><div class="section" id="n180"><h2><a href="#backn180">180</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> мнѣ покуда младенца передай</p></div></note> ребеночка я подержу, — вѣдь у меня свои дѣти были — умѣю съ ними няньчиться. Славный мальчишка, право, а ножки то у него совсѣмъ голыя — какъ же это такъ?</p><p class="left">— «Обуть не во что», отвѣчала со вздохомъ мать.</p><p class="left">— «Постой, постой, у меня найдутся башмачки — какъ разъ будутъ ему впору». И старикъ досталъ съ полки тѣ самые башмачки, завернутые въ<note n="n181"><div class="section" id="n181"><h2><a href="#backn181">181</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> тонкую</p></div></note> бумагу, которыми онъ любовался накануне, и надѣлъ ихъ ребенку. Они пришлись ему какъ разъ по ногѣ — точно на него и сшиты.<note n="n182"><div class="section" id="n182"><h2><a href="#backn182">182</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> дядя Мартынъ подавилъ однакоже вздохъ, разставаясь со своимъ сокровищемъ, съ тѣмъ, что онъ сработаль самаго лучшаго въ жизни.</p></div></note></p><p class="left">Жалко стало дядѣ Мартыну своихъ башмачковъ. Жалко было потому что они для него память были о дочкѣ. — Ну да память и безъ нихъ будетъ, сказалъ онъ самъ себѣ, «мнѣ вѣдь они не нужны, пусть лучше носитъ<note n="n183"><div class="section" id="n183"><h2><a href="#backn183">183</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> их дитя</p></div></note> христіанская душка. Христосъ съ нимъ».</p><p class="left"><pb n="580" />Молодая женщина отогрѣлась, напоила ребенка, а дядя Мартынъ опять<note n="n184"><div class="section" id="n184"><h2><a href="#backn184">184</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> вернулся</p></div></note> сѣлъ къ окну и<note n="n185"><div class="section" id="n185"><h2><a href="#backn185">185</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> такъ упорно смотрѣлъ</p></div></note> опять сталъ смотрѣть на улицу.<note n="n186"><div class="section" id="n186"><h2><a href="#backn186">186</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> что это поразило его гостью</p></div></note></p><p class="left">— «Что это вы тамъ все смотрите?» спросила она.<note n="n187"><div class="section" id="n187"><h2><a href="#backn187">187</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> «Я жду моего Господа», отвѣчалъ башмачникъ</p></div></note></p><p class="left">Maртынъ и ей разсказалъ свой сонъ и какъ онъ голосъ слышалъ и какъ онъ ждетъ нынче Господа.</p><p class="left">Женщина<note n="n188"><div class="section" id="n188"><h2><a href="#backn188">188</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> казалось, не поняла или не разслышала отвѣта</p></div></note> покачала головой и ничего не сказала.</p><p class="left">— «Ты вѣдь знаешь Господа Іисуса Христа?»<note n="n189"><div class="section" id="n189"><h2><a href="#backn189">189</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> продолжалъ</p></div></note> спросилъ у ней старикъ.</p><p class="left">— «Знаю», отвѣчала она, «я<note n="n190"><div class="section" id="n190"><h2><a href="#backn190">190</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> еще маленькая</p></div></note><sup> </sup>и грамотѣ знаю, я<note n="n191"><div class="section" id="n191"><h2><a href="#backn191">191</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> мнѣ подарили</p></div></note><sup> </sup>въ школѣ была и было у меня Евангеліе,<note n="n192"><div class="section" id="n192"><h2><a href="#backn192">192</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Какъ выберется свободная минутка, все его</p></div></note> я читала.<note n="n193"><div class="section" id="n193"><h2><a href="#backn193">193</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Ни до какой другой книжки, бывало, и охоты нѣтъ</p></div></note> И теперь бы почитала когда, да въ пожаръ и книжки сгорѣли. Многое про Іисуса Христа затвердила я даже на память. Да почитать теперь не по чемъ.<note n="n194"><div class="section" id="n194"><h2><a href="#backn194">194</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> «Вотъ Его то я теперь и жду», сказалъ старикъ. — И вы думаете. Онъ придетъ? «Думаю, что придетъ — Онъ мнѣ самъ такъ сказалъ, — можетъ ли это быть, хотѣлось бы и мнѣ подождать Его здѣсь.</p></div></note></p><p class="left">— Ну спасибо дѣдушка, сказала женщина, посидѣла бы съ вами, да пора идти домой, на квартиру, а то хозяйка велѣла, если не примутъ въ больницу, придти квартиру караулить, сама въ гости собирается».</p><p class="left">Молодая женщина поднялась съ лавки,<note n="n195"><div class="section" id="n195"><h2><a href="#backn195">195</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> мѣста</p></div></note> укутала ребенка въ изорванный платокъ и стала кланяться старику, благодаря его за<note n="n196"><div class="section" id="n196"><h2><a href="#backn196">196</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> гостепріимство. А Евангеліе еще при тебѣ?</p></div></note> его милость. «Такъ и нѣтъ у тебя Евангелія?» спросилъ дядя Мартынъ на прощаньи.</p><p class="left">— «Нѣтъ, дядюшка,<note n="n197"><div class="section" id="n197"><h2><a href="#backn197">197</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> не при мнѣ — мужъ взялъ съ собой, какъ на службу пошелъ; я и рада, что онъ взялъ — думаю, отъ зла сбережетъ его, да и жаль было разстаться съ Божьей книгой».</p></div></note> сгорѣло, а купить не на что.</p><p class="left">Мартынъ открылъ сундучекъ, порылся и досталъ оттуда книжечку.</p><p class="left">— «Вотъ тебѣ Евангеліе», сказалъ<note n="n198"><div class="section" id="n198"><h2><a href="#backn198">198</a></h2><p class="left"><em>Зач.: </em>старикъ</p></div></note> онъ, кладя ей въ руку маленькій Новый Завѣтъ, у тебя глаза молодые, ты и мелкую печать разберешь. Смотри же, читай и вникай хорошенько. Господь утѣшитъ тебя.<note n="n199"><div class="section" id="n199"><h2><a href="#backn199">199</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> хоть ты и не дождешься Его здесь, сегодня; а можетъ быть, когда-нибудь и увидишь Его»</p></div></note></p><p class="left">Женщина ваяла Евангеліе, и все лицо ея просіяло отъ радости. Старикъ сунулъ ей въ руку еще двугривенный и обѣщалъ <pb n="581" />придти провѣдать. Она ушла, а онъ опять вернулся къ прежнему мѣсту, у окна.</p><p class="left">Часъ проходилъ за часомъ, и дядя Мартынъ все ждалъ. Много проходило народу: старые и молодые, мастеровые, солдаты, торговцы<note n="n200"><div class="section" id="n200"><h2><a href="#backn200">200</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> и бабы съ ребятишками. Проходили и нищіе, и увидавъ добродушное лицо, прижатое къ окошку, останавливались иной разъ, протягивая окоченѣвшую руку. То ломоть хлѣба, то мѣдная копѣйка попадала въ эти руки из коморки дяди Мартына; и нищіе проходили мимо. Но Господь не являлся. <em>Далее на отдельном листе была сделана большая вставка</em>, <em>см. ниже стр.</em> 682—683.</p></div></note> и ребятишки и бабы, но все не было того, кого ждалъ Авдѣичъ. Солнце ужъ стало заходить, работать темно стало, но Авдѣичъ все не отходилъ отъ окна, а смотрѣлъ и ждалъ. И вотъ видитъ Авдѣичъ противъ самого его окна остановилась старуха торговка съ яблоками и съ<note n="n201"><div class="section" id="n201"><h2><a href="#backn201">201</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> большимъ</p></div></note> мѣшкомъ щепокъ. Видно набрала гдѣ на постройкѣ. Сложила она мѣшокъ на панель, поставила свой латокъ на столбикъ и<note n="n202"><div class="section" id="n202"><h2><a href="#backn202">202</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> стала укутывать перевязывать</p></div></note> развязала платокъ, запахнулась лучше рваной<note n="n203"><div class="section" id="n203"><h2><a href="#backn203">203</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> шубенкой</p></div></note> куцавейкой и стала на себѣ платокъ перевязывать. И когда она завязывала платокъ за спиной откуда ни возьмись подбѣжалъ мальчишка, схватилъ съ латка яблоко<note n="n204"><div class="section" id="n204"><h2><a href="#backn204">204</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> выхватилъ изъ мѣшка охапку щепокъ</p></div></note> и хотѣлъ убѣжать, но старуха<note n="n205"><div class="section" id="n205"><h2><a href="#backn205">205</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> живо обернулась</p></div></note> увидала повернулась и поймала его за руку. Мальчикъ бросилъ яблоко закричалъ и хотѣлъ вырваться, но старуха сбила съ него картузъ и схватила его за волосы. Авдѣичъ выбѣжалъ на улицу и подбѣжалъ къ старухѣ. Мальчикъ сталъ просить защиты и говорилъ, что онъ не бралъ яблоко и только нечаянно столкнулъ его. Старуха все держала его за волосы и хотѣла вести къ городовому. Пусти его бабушка, сказалъ Авдѣичъ, прости его, Богъ велѣлъ прощать.<note n="n206"><div class="section" id="n206"><h2><a href="#backn206">206</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Я чай у тебя и свои дѣти были. Пусти его, онъ не уйдетъ</p></div></note></p><p class="left">Старуха пустила мальчика, а Авдѣичъ взялъ его за руку и сказалъ:</p><p class="left">— Проси у бабушки прощенья. И впередъ не дѣлай такъ. А яблоко вотъ тебѣ. И Авдѣичъ купилъ яблоко и далъ мальчику.</p><p class="left">— Набалуешь ты ихъ такъ мерзавцевъ, сказала старуха. Его высѣчь надо, а не наградить.</p><p class="left">— По нашему такъ, а по Божьему не такъ. Коли его за яблоко высѣчь надо, такъ что съ нами за наши грѣхи сдѣлать надо?<note n="n207"><div class="section" id="n207"><h2><a href="#backn207">207</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> Были и мы съ тобой такіе же. И у насъ такія же дѣти были. У меня была такая же да прибралъ ее Богь. У тебя что были дѣти, бабушка? Старуха не слушала Авдѣича до тѣхъ поръ, пока онъ не спросилъ ее были ли у нея дѣти, но когда онъ спросилъ ее объ этомъ, она вдругъ размякла. Было и у меня дѣдушка, да 8 человѣкъ, сказала она <em>(зач.</em> старуха) да только одна <em>(зач.</em> двое) осталась. И хорошіе были дѣти. Сынъ у меня умный Ва. Теперь внучки. Одинъ такой то. И вотъ имъ то и несу протопиться.</p><p class="left">— Такъ вотъ жалѣешь ихъ и его пожалѣть надо.</p><br /></div></note></p><p class="left"><pb n="582" />И paзсказалъ Авдѣичъ старухѣ притчу о томъ, какъ хозяинъ простилъ оброчнику весь большой долгъ его, а оброчникъ пошелъ и сталъ душить своего должника.</p><p class="left">— Богъ велѣлъ прощать, сказалъ Ав[дѣичъ], а то и намъ не простится.</p><p class="left">И вздохнула старуха и стала разсказывать про свою нужду и какъ она живетъ у дочери, и какъ внучата ее любятъ и какъ для нихъ работаетъ и для нихъ набрала щепокъ протопиться, и какъ Аксюша внучка всегда рада когда вернется бабушка и какъ лѣзетъ къ ней на руки. И совсѣмъ размякла старуха и сказала.<note n="n208"><div class="section" id="n208"><h2><a href="#backn208">208</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> Извѣстно, ребячье дѣло. Богъ съ нимъ, сказала старуха</p></div></note></p><p class="left">Ну Богъ съ нимъ, пусти его, и хотѣла старуха поднимать мѣшокъ на плечи, но мальчикъ подошелъ и сказалъ:</p><p class="left">— Дай я снесу, бабушка.</p><p class="left">Старуха покачала головой и взвалила мѣшокъ на мальчика, а сама выбрала еще яблочко похуже и дала ему въ руку.</p><p class="left">— Спасибо, бабушка, не надо, у меня есть, сказалъ мальчикъ.</p><p class="left">И они пошли рядомъ по улицѣ.</p><p class="left">Авдѣичъ стоялъ и все смотрѣлъ на нихъ и слушалъ, какъ они шли и что то все говорили. Вернулся Авдѣичъ къ себѣ и сѣлъ на свое мѣсто. Стало темнѣть, глаза старика устали<note n="n209"><div class="section" id="n209"><h2><a href="#backn209">209</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> отъ напряженія</p></div></note> и сердце<note n="n210"><div class="section" id="n210"><h2><a href="#backn210">210</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> заныло тоскою</p></div></note> стало тосковать. Вотъ ужъ и фонари стали зажигать, и въ большомъ домѣ напротивъ<note n="n211"><div class="section" id="n211"><h2><a href="#backn211">211</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> весело</p></div></note> заблистали огни.<note n="n212"><div class="section" id="n212"><h2><a href="#backn212">212</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> огоньки на елкѣ</p></div></note></p><p class="left">А Господь все не являлся!</p><p class="left">Наступила ночь, на дворѣ опять пошелъ снѣгъ, мало стало прохожихъ, да и разглядѣть ихъ было трудно; но дядя Мартынъ не отходилъ отъ окна и ждалъ.</p><p class="left">А Господь все не являлся!</p><p class="left">Наконецъ, старикъ, съ грустью, зажегъ лампочку и, доставь изъ печки свой ужинъ, сѣлъ за столъ. Принялся было ѣсть, но охоты не было, и голова<note n="n213"><div class="section" id="n213"><h2><a href="#backn213">213</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> уныло</p></div></note> опустилась. «Это былъ сонъ, только сонъ», шепталъ онъ, «а я думалъ и въ самомъ дѣлѣ»...</p><p class="left">Онъ убралъ ужинъ<note n="n214"><div class="section" id="n214"><h2><a href="#backn214">214</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> почти не тронутый</p></div></note> и раскрылъ на столѣ свою любимую книгу. Но<note n="n215"><div class="section" id="n215"><h2><a href="#backn215">215</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> даже и любимая книга не могла развѣять тоски.</p></div></note> и читать въ эту ночь охоты не было.</p><p class="left">«Не пришелъ!» повторялъ онъ, и наконецъ задремалъ.<note n="n216"><div class="section" id="n216"><h2><a href="#backn216">216</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> съ тоски.</p></div></note> Вдругъ ему послышался шорохъ, комната какъ будто наполнилась людьми: впереди стоялъ<note n="n217"><div class="section" id="n217"><h2><a href="#backn217">217</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> убогій</p></div></note> Степанычъ, около него женщина съ ребенкомъ и сзади старуха съ мальчикомъ. И они спрашивали:</p><p class="left"><pb n="583" />«Развѣ ты не видалъ Меня?»<note n="n218"><div class="section" id="n218"><h2><a href="#backn218">218</a></h2><p class="left"><em>Зачеркнуто:</em> За ними шли нищіе, которымъ онъ подавалъ милостыню и каждый говорилъ въ свою очередь: «Развѣ ты не видалъ меня?»</p></div></note></p><p class="left">«Да кто же вы такіе?» вскричалъ башмачникъ, глядя на нихъ съ изумленіемъ.</p><p class="left">Тогда ребенокъ, на рукахъ женщины, потянулся къ старику, наклонился надъ раскрытымъ Евангеліемъ<note n="n219"><div class="section" id="n219"><h2><a href="#backn219">219</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> которое онъ читалъ</p></div></note> и пальчикомъ указалъ на<note n="n220"><div class="section" id="n220"><h2><a href="#backn220">220</a></h2><p class="left"><em>Зач.:</em> то мѣсто, гдѣ сказано: «Кто приметъ одно такое дитя во Имя Мое, тотъ Меня принимаетъ (Матфея 18,5) и еще на эти слова:</p></div></note> стихи.</p><p class="left">Авдѣичъ прочелъ:</p><p class="left">«Алкалъ Я, и вы дали Мнѣ ѣсть, жаждалъ и вы напоили Меня, былъ странникомъ и вы приняли Меня... Такъ какъ вы сдѣлали это одному изъ сихъ братій Моихъ меньшихъ, то сдѣлали Мнѣ. (Матфея 25).</p><p class="subtitle centerline">————</p><br /></div> </text></TEI>