<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    <title>Варианты к «Плодам просвещения»</title>    <author> Толстой Л.Н. </author>    <respStmt>     <resp>подготовка TEI/XML </resp>     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>    </respStmt>    <respStmt>     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>    </respStmt>   </titleStmt>   <publicationStmt>    <publisher>     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>    <availability>     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>    </availability>   </publicationStmt>   <sourceDesc>    <biblStruct>     <analytic>      <author> Толстой Л.Н. </author>      <title level="a">Варианты к «Плодам просвещения»</title>     </analytic>     <monogr>      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 27 </title>      <imprint>       <pubPlace> Москва </pubPlace>       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>       <date when="1936" />      </imprint>     </monogr>     <series>      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>      <biblScope unit="vol">27</biblScope>     </series>    </biblStruct>   </sourceDesc>  </fileDesc>  <encodingDesc>   <classDecl>    <xi:include href="taxonomy.xml" />   </classDecl>  </encodingDesc>  <profileDesc>   <creation>    <date notAfter="1890" notBefore="1886">     1886, 1889-1890 </date>    <rs type="country"> Россия </rs>   </creation>   <textClass>    <catRef target="#художественная" type="sphere" />    <catRef target="#художественная.комедия" type="type" />   </textClass>   <preparedness>not finished</preparedness>  <settingDesc><time>XIX век</time></settingDesc></profileDesc>  <xenoData>   <cyclusName />   <orthographyType />   <versionNumber>ver49</versionNumber>   <isFinished>not finished</isFinished>   <isEdited>not edited</isEdited>   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding     Initiative) </ref>. </p>  <fullBibliographicDescription>"Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 27, Москва, 1936."</fullBibliographicDescription></xenoData> </teiHeader> <text> <div class="section" id="h000014"><h1 class="center"><strong>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ</strong></h1><p> </p></div><div class="section" id="h000014012"><h2 class="center">[ВАРИАНТЫ К «ПЛОДАМ ПРОСВЕЩЕНИЯ»]</h2></div><div class="section" id="h000014012001"><h3 class="left">* № 1.</h3><p class="left">Входитъ Василій Леонидычъ, раскланивается съ мужиками, куритъ.</p><p class="left">[<em>Василій Леонидычъ.</em>] Здравствуй, папа. Что, можно взять лошадь? Я бы поѣхалъ.</p><p class="left"><em>Леонидъ Ѳедоровичъ.</em> Куда?</p><p class="left"><em>Василій Леонидычъ.</em> Да самъ не знаю, куда нибудь бы поѣхалъ, а то скука.</p><p class="left"><em>Леонидъ Ѳедоровичъ.</em> Да ты бы съ сестрой поѣхалъ.</p><p class="left"><em>Василій Леонидычъ.</em> Ну, благодарю покорно. Это умереть отъ скуки. Что это, зачѣмъ мужики?</p><p class="left"><em>Леонидъ Ѳедоровичъ.</em> Объ землѣ. Вотъ самъ бы ты занялся, я бы не продалъ.</p><p class="left"><em>Василій Леонидычъ.</em> Ну какъ вамъ не скучно все одно и тоже? Ну что тамъ заниматься, собирать деньги? Это всякій можетъ. <em>(Зѣваетъ.)</em> Пойти къ мама. Ахъ да, папа, дай мнѣ денегъ, сколько [...]</p><p class="left"><em>Леонидъ Ѳедоровичъ (уходитъ).</em> Опять! Не могу я тебѣ давать безпредѣльно.</p><p class="left"><em>Василій Леонидычъ.</em> Ну Богъ съ ними и съ вами. <em>(Мужикамъ.)</em> Вы давайте побольше денегъ.</p><p class="left"><em>1-й Мужикъ.</em> Да только бы намъ распространиться.</p><p class="left"><em>Василій Леонидычъ.</em> Распространиться! Гмъ! <em>(Видитъ Таню въ дверяхъ.)</em> Тантантаничка! А, и ты тутъ! <em>(Хочетъ ущипнуть ее. Она отстраняется.)</em> Одинъ человѣкъ не скучный, и тотъ бѣгаетъ отъ меня. Вотъ тоска то! <em>(Идетъ наверхъ.)</em></p></div><div class="section" id="h000014012002"><h3 class="left">* № 2.</h3><p class="subtitle center centerline">ДѢИСТВІЕ II.</p><p class="subtitle center centerline">1 СЦЕНА.</p><p class="left">Сцена представляетъ просторную людскую. Три мужика сидятъ въ рубахахъ, одинъ, 3-й мужикъ, въ полушубкѣ, и пьютъ чай. Кухарка, облокотясь на столъ, слушаетъ. Семенъ стоитъ улыбаясь.</p><p class="left pages_p"> <pb n="477" /></p><p class="left"><em>Кухарка.</em> Что жъ, я чай, Настасья то скучала безъ сына то?</p><p class="left"><em>2-й Мужикъ.</em> Какъ не скучать, 3-го сына берутъ. Липатъ отбился отъ рукъ, а этаго только на ноги поставила, взяли.</p><p class="left"><em>Кухарка.</em> Далеко загнали?</p><p class="left"><em>2-й Мужикъ.</em> Въ Польшу куды то. Писалъ оттелева.</p><p class="left"><em>Кухарка.</em> А сноха при ней?</p><p class="left"><em>2-й Мужикъ.</em> Марѳутка то? Пока живетъ съ ней, и то говорю: не спускай, говорю, кума, со двора. А то сынъ придетъ, не съ кѣмъ жить будетъ.</p><p class="left"><em>Кухарка.</em> Какъ можно. Хоть мое дѣло — шляюсь по людямъ. Ну хорошо еще — прибилась сюда. Все жить можно.</p><p class="left"><em>1-й Мужикъ.</em> Да ужъ что говорить. Солдатское житье извѣстное.</p><p class="left"><em>Кухарка.</em> Кушайте. <em>(Наливаетъ.)</em></p><p class="left"><em>3-й Мужикъ (перевертываетъ чашку).</em> Спать ужъ и время, я чай. Мы какъ бы не того.</p><p class="left"><em>Кухарка.</em> Э, спать! У нихъ теперь самая гульба пойдетъ.</p><p class="left"><em>Семенъ.</em> Еще самовары не ставили?</p><p class="left"><em>(Входитъ Таня.)</em></p><p class="left">[<em>Таня.</em>] Что, водицы разжиться можно?</p><p class="left"><em>Кухарка.</em> Мало у васъ своихъ самоваровъ?</p><p class="left"><em>Таня.</em> Да только чашку, крахмалъ заварить</p><p class="left"><em>Кухарка.</em> Ну, чашку бери.</p><p class="left"><em>Таня (завариваетъ</em>, <em>взглядывая на мужиковъ</em>, <em>краснњетъ).</em> А я уговоръ не забыла.</p><p class="left"><em>1-й Мужикъ.</em> Да, ужъ изхитряйся, а мы сказали, міромъ тебя не забудемъ.</p><p class="left"><em>3-й Мужикъ.</em> Ужъ какъ есть.</p><p class="left"><em>2-й Мужикъ.</em> И чего, кажись, упираться ему? Добро бы хозяйствовалъ, а то вѣдь на глазахъ все тернью[?] идетъ. Прикащики пользуются, да и то не какъ надо. А такъ дуромъ, а тутъ денежки.</p><p class="left"><em>Таня (отходитъ и шопотомъ Семену).</em> Просись сейчасъ жениться, а коли что говорить станутъ, скажи Ивана Ефимыча чтобы обо мнѣ спросилъ.</p><p class="left"><em>Семенъ.</em> Да какже при народѣ?</p><p class="left"><em>Таня.</em> Эка, развѣ плохое что? Говорю, дѣлай.</p></div><div class="section" id="h000014012003"><h3 class="left">* № 3.</h3><p class="subtitle center centerline">ЯВЛЕНІЕ № 3.</p><p class="left">Входитъ Сахаринъ и вслѣдъ за нимъ Докторъ.</p><p class="left"><em>Сахаринъ.</em> Дома?</p><p class="left"><em>Григорій.</em> Сейчасъ доложу. <em>(Уходитъ.)</em></p><p class="left"><em>(Таня возится около шубки.)</em></p><p class="left"><em>Сахарит.</em> А, докторъ! Мое почтенье.</p><p class="left pages_p"> <pb n="478" /></p><p class="left"><em>Докторъ (съ трудомъ узнавая).</em> Мое почтенье. Да, да, вѣдь вы, кажется, въ деревнѣ живете.</p><p class="left"><em>Сахаринъ.</em> Да вотъ пріѣхалъ на нѣсколько дней и хочу изслѣдовать занимающій меня вопросъ.</p><p class="left"><em>Докторъ.</em> А! О спиритизмѣ! Ну, ужъ лучше нигдѣ не изслѣдуете, какъ здѣсь, у Леонида Ѳедоровича.</p><p class="left"><em>Сахаринъ.</em> Я слышалъ, у нихъ замѣчательный медіумъ, такъ вотъ хочу самъ видѣть. <em>(Докторъ дњлаетъ насмњшливую гримасу.)</em> Вы, я вижу, не вѣрите.</p><p class="left"><em>Докторъ.</em> Отрицать положительно нѣтъ, такъ сказать, основаній, но не думаю, чтобы Леонидъ Ѳедоровичъ могъ обставить явленія вполнѣ научно для изслѣдованій.</p><p class="left"><em>Сахаринъ.</em> Ну, все равно, посмотрю. А вы что? Или боленъ кто нибудь?</p><p class="left"><em>Докторъ.</em> Не то чтобы боленъ, но нѣкоторыя осложненія, такъ сказать, въ состояніи Анны Павловны. Ну, я руковожу, такъ сказать. <em>(Къ Танњ.)</em> Встали?</p><p class="left"><em>Таня.</em> Въ спальнѣ. Да вы пожалуйте.</p><p class="left"><em>(Ѳедоръ Иванычъ и Григорій выходятъ.)</em></p><p class="left"><em>Ѳедоръ Иванычъ.</em> Пожалуйте, просятъ. Григорій, проводите.</p><p class="left"><em>(Сахаринъ и Докторъ раскланиваются и расходятся въ разныя стороны.)</em></p></div><div class="section" id="h000014012004"><h3 class="left">* № 4.</h3><p class="subtitle center centerline">ЯВЛЕНІЕ [4-е.]</p><p class="left"><em>Григорій (къ Танѣ).</em> Такъ какъ же быть то? А? Ты пойми, что Семенъ и что я. Я ничего для тебя не пожалѣю. <em>(Опять приступаетъ къ ней и обнимаетъ одной рукой.)</em></p><p class="left"><em>Таня.</em> Кто въ этомъ нуждается, тому это говорите. А я вами не нуждаюсь, вотъ и все. Оставьте, Христа ради. И что это, право, ей Богу? Вотъ я, право, Ѳедору Иванычу скажу.</p><p class="left">ЯВЛЕНІЕ [5-е].</p><p class="left">Входитъ Ѳедоръ Иванычъ, камердинеръ, сытый, бритый, въ пинсъ-не и съ газетой въ рукахъ.</p><p class="left"><em>Ѳедоръ Иванычъ.</em> Что это сказать хочешь? А?</p><p class="left"><em>Таня.</em> Да вотъ отъ Григорія Михайлыча прохода нѣтъ.</p><p class="left"><em>Ѳедоръ Иванычъ.</em> Напрасно вы, Григорій, позволяете себѣ вольности. Шутить хорошо съ тѣмъ, кто принимаетъ ваши шутки.</p><p class="left pages_p"> <pb n="479" /></p><p class="left"><em>Григорій.</em> Что же это? И пошутить нельзя? Точно монастырь какой!</p><p class="left"><em>Ѳедоръ Иванычъ.</em> Монастырь — не монастырь, а нехорошо это, и прошу васъ оставить.</p><p class="left"><em>Григорій (про себя).</em> Эка важничаетъ. Право, точно князь какой!..</p><p class="left"><em>Ѳедоръ Иванычъ.</em> Что? Ну да васъ не переслушаешь. <em>(Развертываетъ газету.)</em></p><p class="left"><em>(Таня чиститъ шубки</em>, <em>Григорій сидитъ надувшись и достаетъ папиросу.)</em></p></div><div class="section" id="h000014012005"><h3 class="left">* № 5.</h3><p class="subtitle center centerline">ЯВЛЕНІЕ 3.</p><p class="left">Тѣже и Таня входитъ и становится за портьеру.</p><p class="left"><em>Сахатовъ.</em> Ну какже начинается? Какъ вы процедируете?</p><p class="left"><em>Профессоръ.</em> Очень просто. Прежде всего медіумъ усыпляется. Дѣлаю это я или Шпюлеръ. И медіумъ впадаетъ въ трансъ. Какъ только онъ въ трансѣ, такъ начинаются различныя проявленія: свѣтъ, шумъ, предметы летаютъ. Тогда мы знаемъ, что духовныя силы присутствуютъ.</p><p class="left"><em>Леонидъ Ѳедоровичъ.</em> Иногда просто говоритъ голосъ, хватаетъ васъ за руки.</p><p class="left"><em>Профессоръ (перебиваетъ).</em> Иногда это можетъ быть, но не всегда.</p><p class="left"><em>Сахатовъ.</em> Какже большей частью вы сообщаетесь? Карандашемъ съ блюдечкомъ?</p><p class="left"><em>Профессоръ.</em> Иногда съ блюдечкомъ, иногда стуками.</p><p class="left"><em>Леонидъ Ѳедоровичъ.</em> Иногда прямо пишетъ одинъ карандашъ или печатаетъ или телефонируетъ даже.</p><p class="left"><em>Профессоръ (перебивая).</em> Пріемовъ очень много, но пріемъ наиболѣе употребительный и, по моему мнѣнію, самый научный состоитъ въ томъ, чтобы ставить вопросы, требующіе положительнаго или отрицательнаго отвѣта. Положительные отвѣты выражаются стуками, отрицательные — молчаніемъ.</p><p class="left"><em>Леонидъ Ѳедоровичъ.</em> А то просто можно разговаривать. Послѣдній разъ, я помню, я его, Сократа, кажется, поймалъ за руку и просилъ отвѣчать.</p><p class="left"><em>Сахатовъ.</em> Какже, по гречески?</p><p class="left"><em>Леонидъ Ѳедоровичъ.</em> Я просилъ переводить.</p><p class="left"><em>Профессоръ (вздыхаетъ).</em> Самое обычное общеніе всетаки стуками. Разумѣется, надо привыкнуть. Вѣдь и языкамъ говорить мы учились; такъ и здѣсь.</p><p class="left pages_p"> <pb n="480" /></p></div><div class="section" id="h000014012006"><h3 class="left">* № 6.</h3><p class="subtitle center centerline">ЯВЛЕНІЕ 6.</p><p class="left">Сахатовъ, Докторъ.</p><p class="left"><em>(Входитъ Докторъ</em>, <em>оглядывается</em>, <em>ища лакея.)</em></p><p class="left"><em>Докторъ (увидавъ Сахатова, съ развязностью).</em> А, мое почіене!</p><p class="left"><em>Сахатовъ.</em> A! Докторъ.</p><p class="left"><em>Докторъ.</em> А я думалъ, что вы за границей. Къ Леониду Ѳедоровичу?</p><p class="left"><em>Сахатовъ.</em> А вы что же? Боленъ развѣ кто?</p><p class="left"><em>Докторъ (посмњиваясъ).</em> Не то чтобы боленъ, а знаете, съ этими барынями бѣда. До трехъ часовъ каждый день сидятъ за винтомъ, тянется въ рюмку со своей корпуленціей. А барыня сырая, толстая, ну и разстройство пищеварительныхъ органовъ, давленіе на печень, нервы, ну и пошла писать, а ты ее подправляй, бѣда съ ними. <em>(Посмњивается.)</em> А вы что? Вы, кажется, спиритъ тоже?</p><p class="left"><em>Сахатовъ (обиженно).</em> Я? <em>(презрительно улыбаясь.)</em> Я не только не спиритъ, но антиспиритъ. А слышалъ я, что появился у нихъ новый медіумъ, такъ вотъ хочу посмотрѣть самъ. Я, напротивъ, во всемъ скептикъ. Это одно, что остается въ нашъ вѣкъ. А вы, человѣкъ науки, какъ относитесь къ медіумизму? Вижу, не вѣрите?</p><p class="left"><em>Докторъ.</em> Я? Да никакъ. Мнѣ, батюшка, некогда. Одно, что такой человѣкъ, какъ Алексѣй Владимировичъ принимаетъ участіе, какъ хотите, ученый профессоръ, европейская знаменитость, что нибудь да есть. Хотѣлось тоже какъ нибудь посмотрѣть, да все некогда, другое дѣло есть. <em>(Танњ)</em> Встали?</p><p class="left"><em>Таня.</em> Какже, пожалуйте.</p><p class="left"><em>Сахатовъ.</em> Такъ до свиданья.</p><p class="left"><em>Докторъ.</em> Мое почтенье.</p><p class="left"><em>(Сахатовъ и Докторъ расходятся въ разныя стороны.)</em></p></div><div class="section" id="h000014012007"><h3 class="left">* № 7.</h3><p class="left"><em>Бетси.</em> Ну, а чтожъ острить! А скажите лучше, вы участвуете въ нашей шарадѣ?</p><p class="left"><em>Петрищевъ.</em> Какже, я участвую въ пляскѣ дикарей. Я самый дикій дикарь, до такой степени дикій, что съѣдаю сырыхъ 2-хъ генераловъ. Но вы, говорятъ, отказываетесь?</p><p class="left"><em>Бетси.</em> Нисколько, вотъ и костюмъ готовъ. Вотъ онъ. <em>(Указываетъ на артельщика.)</em> Я не отказываюсь. Отъ кого? Не отъ Казевайсъ.</p><p class="left"><em>Марья Константиновна.</em> Какъ не отъ Казевайсъ?</p><p class="left"><em>Петрищевъ.</em> Костюмъ не отъ Казевайсъ, а отъ Бурдье. <em>(Хохочутъ.)</em></p><p class="left pages_p"> <pb n="481" /></p></div> </text></TEI>