<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    <title>Донесение о последней бомбардировке и взятии Севастополя союзными войсками</title>    <author> Толстой Л.Н. </author>    <respStmt>     <resp>подготовка TEI/XML </resp>     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>    </respStmt>    <respStmt>     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>    </respStmt>   </titleStmt>   <publicationStmt>    <publisher>     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>    <availability>     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>    </availability>   </publicationStmt>   <sourceDesc>    <biblStruct>     <analytic>      <author> Толстой Л.Н. </author>      <title level="a">Донесение о последней бомбардировке и взятии Севастополя союзными войсками</title>     </analytic>     <monogr>      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 4 </title>      <imprint>       <pubPlace> Москва </pubPlace>       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>       <date when="1935" />      </imprint>     </monogr>     <series>      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>      <biblScope unit="vol">4</biblScope>     </series>    </biblStruct>   </sourceDesc>  </fileDesc>  <encodingDesc>   <classDecl>    <xi:include href="taxonomy.xml" />   </classDecl>  </encodingDesc>  <profileDesc>   <creation>    <date when="1855">     1855 </date>    <rs type="country"> Россия </rs>   </creation>   <textClass>    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />    <catRef target="#публицистика.статья" type="type" />   <catRef target="#политика и общественная жизнь" type="domain" /></textClass>   <preparedness>finished</preparedness>  <settingDesc><time>XIX век</time></settingDesc></profileDesc>  <xenoData>   <cyclusName />   <orthographyType>old</orthographyType>   <versionNumber />   <isFinished>finished</isFinished>   <isEdited>not edited</isEdited>   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding     Initiative) </ref>. </p>  <fullBibliographicDescription>"Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая ""Произведения"". Том 4. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1935."</fullBibliographicDescription></xenoData> </teiHeader> <text> <div class="section" id="h000013001007"><h3 class="center">VII. <br />*[ДОНЕСЕНИЕ О ПОСЛЕДНЕЙ БОМБАРДИРОВКЕ И ВЗЯТИИ СЕВАСТОПОЛЯ СОЮЗНЫМИ ВОЙСКАМИ.]</h3><p class="left">24 августа въ половинѣ 6<sup>-го</sup> часу утра непріятель открылъ послѣднее усиленное бомбардированіе противъ укрѣпленій южной стороны Севастополя. До 11<sup>-го</sup> часу утра усиленный огонь былъ направленъ только на правый флангъ нашъ, бастіоны: №№ 10, 6, 5 и 4, въ 11<sup>-ть</sup> же часовъ огонь роспространился по всей линіи и уже болѣе не прекращался, исключая получасовыхъ промежутковъ (каждый день въ 11<sup>-ть</sup> часовъ утра и въ 6<sup>-ть</sup> часовъ вечера). 25 и 26 чиселъ непріятель кромѣ того дѣйствовалъ залпами изъ всѣхъ своихъ батарей по всей нашей линіи. Такого рода стрѣльба, хотя и наносила значительный вредъ укрѣпленіямъ и имѣла сильное моральное вліяніе на прикрытіе и прислугу, была гораздо менѣе дѣйствительна, чѣмъ равномѣрное и мѣткое бомбардированіе, продолжавшееся безостановочно 77 часовъ и имѣвшее очевидною цѣлью демонтированіе нашихъ орудій и разрушеніе укрѣпленій. —</p><p class="left">Цѣль эта однако была достигнута только мѣстно и въ весьма малой мѣрѣ: <em>Батарея № 10,</em> находясь въ продолженіи трехъ сутокъ подъ перекрестнымъ огнемъ 6<sup>-ти</sup> батарей (4<sup>-хъ</sup> мортирныхъ, одной 9<sup>-ти</sup>-орудійной, стрѣлявшей картечью, одной ракетной) и шести пароходовъ, ставшихъ утромъ 27<sup>-го</sup> числа на якорѣ въ Песчаной бухтѣ и бросавшихъ на батарею 5<sup>-ти</sup>-пудовыя бомбы, несмотря на ежедневную потерю около ста человѣкъ прислуги, двухъ взорванныхъ погребовъ и 12<sup>-ти</sup> под битыхъ орудій, продолжала отвѣчать непріятелю до 1,500 выстрѣловъ въ сутки и угрожать пароходамъ, которые бы рѣшились подойти къ бухтѣ для дѣйствія по Большему мосту. <em>Редутъ Шварца,</em> подвергаясь въ продолженіи трехъ сутокъ перекрестному и фланговому огню батарей непріятельскихъ и въ особенности, ночь 25<sup>-го</sup>, прицѣльному дѣйствію бомбъ, ядеръ и картечи изъ ближайшихъ траншей, потерялъ только два орудія подбитыми (изъ которыхъ одно въ ту же ночь было замѣнено <pb n="300" />новымъ, а другое хотя испорченное еще могло дѣйствовать картечью), выпускалъ первые дни по 40<sup>-къ</sup> выстрѣловъ на орудіе и послѣдніе сутки, молчалъ только для того, чтобы, не обращая на себя вниманія непріятеля, быть въ состояніи дѣйствительнѣе встрѣтить его картечью на случай штурма. <em>4<sup>-ый</sup> Бастіонъ</em> въ продолженіи всего бомбардированія отвѣчалъ непріятелю положенное число выстрѣловъ изъ всѣхъ орудій, исключая 9<sup>-ти</sup> крѣпостныхъ подбитыхъ, изъ которыхъ 2<sup>-ва</sup> были замѣнены, и 3 полевыхъ, замѣненныхъ тотчасъ-же, и молчалъ отчасти только утро 27<sup>-го</sup> для того, чтобы окончательно исправить поврежденія погребовъ, траверзовъ, брустверовъ и большаго числа засыпанныхъ амбразуръ. На <em>Костомаровскомъ Редутѣ, </em>несмотря на самый жестокій артиллерійскій огонь и штуцерныя пули, отъ которыхъ всѣ разбитые щиты и засыпанный брустверъ уже не представляли защиты, подбито одно орудіе и замѣнено новымъ<note n="n79"><div class="section" id="n79"><h2><a href="index.xhtml#backn79">79</a></h2><p class="left"> <em>Слово:</em> новымъ <em>ошибочно в подлиннике написано дважды.</em></p></div></note></p><p class="left"><em>На лѣвомъ флангѣ</em> нашихъ укрѣпленій огонь непріятельскій по численному преимуществу его батарей передъ нашими и еще болѣе усиленному бомбардированію былъ дѣйствительнѣе, чѣмъ на правомъ флангѣ, въ особенности же противъ <em>Малахова кургана</em> и <em>Рогатки</em><note n="n80"><div class="section" id="n80"><h2><a href="index.xhtml#backn80">80</a></h2><p class="left"> <em>Въ подлиннике:</em> Рогаткѣ,</p></div></note><em>3<sup>-го</sup> и 2<sup>-го</sup> бастіоновъ. 1<sup>-</sup><sup>й</sup> же бастіонъ</em> подвергся сильному бомбардированію въ особенности въ день 27 числа. Во все время штурма непріятель, не ведя атаки на этотъ пунктъ и предполагая въ немъ наши резервы, сосредоточилъ на него весь огонь своихъ батарей лѣваго фланга, такъ что большая часть морскихъ и 3 стоявшія на нихъ полевыя орудія были подбиты.</p><p class="left">Кромѣ дѣйствія по веркамъ непріятель кидалъ здѣсь безпрерывно огромное количество бомбъ и мелкихъ гранатъ изъ ближайшихъ траншей и поддерживалъ вездѣ не утихавшій и по ночамъ учащенный штуцерный огонь, наносившій огромный вредъ прикрытію и затруднявшій необходимыя на батареяхъ исправительныя работы. Къ 27<sup>-му</sup> числу на батареяхъ лѣваго фланга было значительное число подбитыхъ орудій, разрушенныхъ траверзовъ и брустверовъ и болѣе всего заваленныхъ мерлоновъ, сбитыхъ щитовъ, засыпанныхъ амбразуръ, препятствующихъ дѣйствію изъ орудій.</p><p class="left">Такъ на батареѣ Усова изъ 20<sup>-ти</sup> орудій только 6-ть могли дѣйствовать.</p><p class="left"><em>Нa 3 бастіонѣ</em> было 13 подбитыхъ орудій. Двѣ морския батареи на Рогаткѣ, 4<sup>-хъ</sup> и 12<sup>-ти</sup>-пушечная, утромъ 27 числа уже не могли дѣйствовать. 2<sup>-й</sup> бастіонъ былъ буквально разрушенъ. Притомъ потеря въ прислугѣ была такъ значительна, что нѣкому было заряжать тѣ орудія, которыя оставались. Едва успѣвали <pb n="301" />выносить раненыхъ, убитыхъ оставляли на мѣстѣ. Въ эти три дня на 3<sup>-емъ</sup> отдѣленіи выбыло около 2,000 человѣкъ прикрытія и 437 человѣкъ артиллерійской прислуги. —</p><p class="left">27<sup>-го</sup> числа въ 8<sup>-мъ</sup> час. утра непріятель открылъ бомбардированіе, какъ и въ прежніе дни залпами изъ всѣхъ орудій, но многія батареи наши, занимаясь исправленіемъ поврежденій, въ особенности на лѣвомъ флангѣ, не отвѣчали ему. Къ 11<sup>-му</sup> часу бомбардированіе значительно стало усиливаться на правомъ флангѣ и ослабѣвать на лѣвомъ.</p><p class="left">Въ 12<sup>-мъ</sup> часу орудійный огонь противъ Малахова кургана, 1, 2<sup>-го</sup> и 3<sup>-го</sup> бастіоновъ совершенно затихъ, только продолжался съ тою же силою губительный для прикрытія огонь мортиръ и штуцерныхъ.</p><p class="left">Съ непріятельскихъ батарей противъ лѣваго фланга въ 12<sup>-ть</sup> часовъ сдѣлано было три залпа. По третьему залпу густыя цѣпи непріятеля, слѣдуя одна за другою и поддерживаемыя сильными колоннами резервовъ, двигавшимися по Келимъ-Балкѣ, Камчатской и Зеленой горѣ, вышли изъ ближайшихъ траншей противъ 2<sup>-го</sup> бастіона, Рогатки, лѣваго фаса Малахова кургана и 3<sup>-го</sup> бастіона и пошли на приступъ. —</p><p class="left">Болѣе сильная по числу направленныхъ войскъ и первая по времени атака была произведена непріятелемъ на исходящій уголъ <em>2<sup>-го</sup> бастіона. </em>Едва едва прикрытіе успѣло сдѣлать нѣсколько выстрѣловъ и 3 стоявшія на бастіонѣ полевыя орудія (7<sup>-й</sup> легкой 12 бригады) выпустить по двѣ картечи, какъ непріятель уже въ большомъ числѣ успѣлъ добѣжать до рва, частью вскочить въ укрѣпленіе, оттѣснить прикрытіе и заклепать нѣкоторыя орудія.</p><p class="left"><em>На Рогатку</em> число непріятеля, направленнаго съ фронта, было значительно меньше. Встрѣченные сначала картечью 4<sup>-хъ</sup> полевыхъ единороговъ 6 легкой батареи 12 артиллерійской бригады, выпустившихъ по нимъ 27 выстрѣловъ, а потомъ пулями, камнями и черепьями нашей пѣхоты, Французы на нѣсколько минутъ были задержаны во рву куртины; но когда значительныя части ихъ, овладѣвъ 2<sup>-мъ</sup> бастіономъ, по рву куртины достигли Рогатки, артиллеристы, заклепавъ орудія, а прикрытіе отстрѣливаясь, отступили ко 2<sup>-й</sup> оборонительной линіи.</p><p class="left">Противъ <em>Малахова кургана</em> непріятель, въ это время задержанный большимъ разстояніемъ траншей, чѣмъ от 2<sup>-го</sup> бастіона, глубиною рва, а можетъ быть умышленно, дожидаясь успѣха на 2<sup>-мъ</sup> бастіонѣ и Рогаткѣ, только разсыпнымъ строемъ перебѣгалъ въ ровъ, собирался въ немъ, но еще не пытался влѣзать на брустверъ. —</p><p class="left">Противъ <em>3<sup>-го</sup> бастіона</em> Англичане въ это время вышли изъ ближайшихъ траншей и, несмотря на картечный и ружейный огонь съ нашей стороны, добѣжавъ до засѣкъ, остановились и стали разчищать подступы. —</p><p class="left">Занявъ 2<sup>-й</sup> бастіонъ и Рогатку, непріятель двинулся далѣе <pb n="302" />въ Ушакову балку и ко 2<sup>-й</sup> оборонительной линіи. Прикрытіе и прислуга уже начинали отступать со 2<sup>-й</sup> стѣнки и Генриховой батареи, когда Кременчукский полкъ, поддерживаемый прибытіемъ дивизіона (5 легкой батареи 11<sup>-й</sup> артиллерійской бригады), ударилъ въ штыки на непріятеля; кромѣ того къ этому времени по непріятелю и подходивпшмъ къ нему резервамъ открыли картечный огонь батареи Парижская и Генрихова, до которой не дошли французы (и которая<note n="n81"><div class="section" id="n81"><h2><a href="index.xhtml#backn81">81</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> которую</p></div></note><sup>-го</sup> бастіона и Сѣверной стороны.</p><p class="left">Непріятель такъ же быстро былъ выбитъ изъ укрѣпленія, какъ быстро успѣлъ занять его, и подъ ружейнымъ и картечнымъ огнемъ 2<sup>-хъ</sup> расклепанныхъ на 2 бастіонѣ полевыхъ орудій дивизіона 5 легкой, ставшаго подлѣ Генриховой батареи и самой Генриховой, бѣжалъ частью къ своимъ траншеямъ, частью въ ровъ куртины и къ<note n="n82"><div class="section" id="n82"><h2><a href="index.xhtml#backn82">82</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> на</p></div></note></p><p class="left">На <em>Малаховомъ курганѣ</em> не было сдѣлано ни одного картечнаго выстрѣла и все прикрытіе еще было въ блиндажахъ, когда значительная часть непріятеля, собравшись въ переднемъ рву Корниловскаго бастіона, начинала влѣзать на брустверъ и пыталась утвердить на немъ свое знамя. Прикрытіе только что разстанавливалось по банкетамъ, разбирало ружья и готовилось отразить тѣхъ, которые лѣзли съ фронта, когда непріятель, съ Рогатки по рву куртины пробравшись къ Малахову кургану, показался на 12<sup>-ти</sup> пушечной батареѣ, находящейся почти въ тылу Корниловскаго бастіона; тогда прикрытіе послѣ небольшой рукопашной схватки отступило ко 2<sup>-ой</sup> оборонительной линіи.</p><p class="left">Занявъ передовую батарею Малахова кургана и усилившись большими подошедшими изъ Камчатскаго редута резервами, непріятель раздѣлилъ свои силы на двѣ части: одна изъ нихъ двинулась впередъ по Малахову кургану, другая по рву въ траншеѣ спустилась налѣво на <em>батарею Жерве.</em></p><p class="left">Проникнувъ до горжеваго вала Малахова кургана, непріятель въ своемъ движеніи впередъ былъ остановленъ здѣсь вывезенными въ самую горжу 3 легкими полевыми орудіями, хотя и потерявшими на этомъ мѣстѣ въ нѣсколько минутъ офицеровъ и прислугу, но успѣвшими сдѣлать до 60 картечныхъ выстрѣловъ по наступающему непріятелю, и огнемъ пѣхоты, успѣвшей сосредоточиться на этомъ пунктѣ. — Атака же на лѣвый фасъ батареи Жерве была произведена такъ быстро и неожиданно, что изъ всѣхъ орудій, находившихся на ней, только двѣ мортиры успѣли сдѣлать по два картечные выстрѣла. Прикрытіе же, не ожидая непріятеля съ лѣвой стороны, смѣшавшись <pb n="303" />и почти не защищаясь, бѣжало къ Доковому оврагу. —</p><p class="left">Противъ <em>3<sup>-го</sup> бастіона</em> Англичане въ продолженіи <sup>1</sup>/<sub>4</sub> часа подъ картечнымъ и ружейнымъ огнемъ около засѣкъ работали подступы и, окончивъ ихъ, въ числѣ 8<sup>-ми</sup> колоннъ (около 1,000 человѣкъ въ каждой), быстро двинулись на приступъ.</p><p class="left">4<sup>-ре</sup> колонны, шедшіе по двѣ съ каждаго фаса бастіона, не выдержали нашего картечнаго и банкетнаго огня и въ безпорядкѣ отступили къ траншеямъ. Но 4<sup>-ре</sup> колонны, двинувшіеся на исходящій уголъ, успѣли перебросить мосты, приставить лестницы и прямо черезъ разрушенный ровъ въ амбразуры вскочить въ укрѣпленіе и заклепать три стоявшія тамъ полевыя орудія. Въ первую минуту быстраго напора непріятеля прикрытіе отступило за горжу и дѣйствовало батальнымъ огнемъ по занятому пространству, но вскорѣ поддержанное прибытіемъ Селенгинскаго Полка двинулось впередъ, выбросило непріятеля за валъ, взявъ у него 230 человѣкъ плѣнными и, ставъ по банкету, открыло ружейный огонь по отступающимъ. Непріятель, поражаемый картечью и пулями съ 3<sup>-го</sup> бастіона, ядрами и бомбами съ лѣваго фаса 4<sup>-го</sup> бастіона и редута Костомарова<note n="n83"><div class="section" id="n83"><h2><a href="index.xhtml#backn83">83</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> Костомарева,</p></div></note></p><p class="left">Около получаса послѣ начала приступа на лѣвый флангъ нашихъ укрѣпленій непріятель повелъ штурмующіе колонны противъ нашего праваго фланга — отъ батареи Забуцкаго до 5<sup>-го</sup> бастіона.</p><p class="left"><em>Противъ лѣваго и праваго фаса 4<sup>-го</sup> бастіона</em> выходившіе изъ траншей непріятельскія колонны, въ особенности сильныя противъ батареи Забуцкаго, были встрѣчаемы такимъ дѣйствительнымъ перекрестнымъ картечнымъ огнемъ изъ крѣпостныхъ и преимущественно полевыхъ орудій, что, далеко не доходя до вала, были принуждены отступить.</p><p class="left">Болѣе энергическая атака со стороны непріятеля была поведена на <em>редутъ Шварца</em> и лѣвый фасъ 5-го бастіона. Редутъ Шварца, находясь далеко выдвинутымъ впереди линіи нашихъ укрѣпленій, все утро 27-го числа осыпаемый прицѣльными ядрами и. бомбами, въ ожиданіи штурма лишь исправлялъ поврежденія и не отвѣчалъ непріятелю. Вся прислуга стояла на мѣстахъ и всѣ орудія были заряжены картечью. Но наступленіе непріятеля было такъ быстро, численность его такъ велика и разстояніе отъ траншей такъ мало, что, несмотря на то, что изъ всѣхъ 8<sup>-ми</sup> орудій редута было сдѣлано по одному картечному выстрѣлу, часть непріятеля успѣла съ праваго фаса вскочить въ него, прежде чѣмъ могли зарядить другой разъ орудія. Одинъ слабый баталіонъ Житомірскаго Полка, находившейся въ прикрытіи, въ первую минуту былъ оттѣсненъ до половины редута и, открывъ по непріятелю батальный огонь, <pb n="304" />препятствовалъ ему роспространяться далѣе. Но черезъ <sup>1</sup>/<sub>2</sub> часа поддержанный небольшими частями Минскаго и Екатеринбургскаго Полковъ, въ штыки бросившись на непріятеля, выбилъ его изъ редута, взявъ у него до 200 человѣкъ плѣнными.</p><p class="left"><em>Противъ лѣваго фаса 5<sup>-го</sup> бастіона</em>, несмотря на сильный банкетный и картечный огонь, Французы достигнули рва и спустились въ него, но, потѣрявъ большую часть людей и особенно тѣхъ, которые несли мосты и лѣс[т]ницы, принуждены были отступить, оставивъ плѣнными и убитыми всѣхъ тѣхъ, которые спустились въ ровъ. Отступающіе бѣжали до своихъ траншей подъ жесточайшимъ картечнымъ огнемъ редутовъ Шварца, Бѣлкина, лѣваго фаса 5<sup>-го</sup> и праваго фаса 4-го бастіоновъ. —</p><p class="left">Въ это же время на Корабельной сторонѣ подошедшіе резервы наши, поддерживаемые полевою артиллеріею и картечью съ Генриховой батареи, двинуты были на куртину 2<sup>-го</sup> бастiона. Послѣ отчаяннаго сопротивленія непріятель былъ выбитъ за стѣнку, но, защищаемый ею, продолжалъ держаться за нею и во рву куртины. —</p><p class="left">Отбитый на всѣхъ пунктахъ, исключая передовой части Малахова кургана и Батареи Жерве, непріятель неоднократно пытался проникнуть во 2-ую оборонительную линію и возобновлялъ атаки на 2<sup>-й</sup> Бастіонъ, Рогатку, 3, 4, 5 Бастіоны и Редутъ Шварца.</p><p class="left">Попытки непріятеля овладѣть <em>2<sup>-ою</sup> оборонительною линіею </em>были уничтожаемы картечнымъ огнемъ подвезенныхъ къ проходу 2<sup>-й</sup> линіи 6<sup>-ти</sup> легкихъ орудій 6 легкой батареи 12<sup>-й</sup> арт[иллерiйской] бр[игады], 8 орудій 4 легкой 17 бр[игады], поставленной съ правой стороны Малахова кургана, отстоявшей свою позицію, хотя и потерявшей <sup>2</sup>/<sub>3 </sub>людей и <em>всѣхъ</em> своих офицеровъ, и 3<sup>-хъ</sup> орудій, дѣйствовавшихъ въ горжѣ, и ружейнымъ огнемъ засѣвшей за стѣнкой пѣхоты. (Непріятельская пѣхота черезъ амбразуры Малахова кургана и ровъ куртины, пользуясь неровностью мѣстности, разсыпнымъ строемъ пытавшаяся добраться до 2<sup>-ой</sup> оборонительной стѣнки, была всякій разъ встрѣчаема мѣткимъ ружейнымъ огнемъ и не имѣла успѣха).</p><p class="left">Противъ <em>2<sup>-го</sup> бастіона,</em> снова открывъ усиленное изъ всѣхъ батарей бомбардированіе, непріятель еще два раза водилъ свои колонны на приступъ. Въ первый разъ, выставивъ около праваго фаса 2<sup>-го</sup> бастіона, на которомъ еще большая часть орудій были заклепаны, двѣ конныя батареи, дѣйствовавшія по 2<sup>-ой</sup> линіи картечью, онъ быстро повелъ сильныя колонны къ исходящему углу, но встрѣченные картечью съ Генриховой батареи и дивизіона 5<sup>-й</sup> легкой 11-й бр[игады] и банкетнымъ огнемъ пѣхоты, принужденъ былъ отступить съ большимъ урономъ, конная же батарея въ нѣсколько минутъ была уничтожена перекрестнымъ огнемъ съ батарей: Генриховой, Парижской, 1<sup>-го</sup> бастіона, 18<sup>-го</sup> № и ружейнымъ. Во второй разъ колонны <pb n="305" />непріятеля, далеко не доходя до укрѣпленій, повернули назадъ и бѣжали въ траншеи. Оба раза батареи съ Сѣверной стороны перваго бастіона и подошедшіе<note n="n84"><div class="section" id="n84"><h2><a href="index.xhtml#backn84">84</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> подошедшихъ</p></div></note><sup>-мъ</sup> бастіономъ, отъ куртины перебѣгая по рву къ правому фасу, имѣла также мало успѣха.</p><p class="left"><em>На куртинѣ</em> поддержанный сильными резервами непріятель успѣлъ еще разъ выбить насъ изъ Рогатки, но, поражаемый картечьнымъ и батальнымъ огнемъ, снова отступилъ за стѣнку, гдѣ и держался до тѣхъ поръ, пока на батареѣ Рогатки не произошелъ взрывъ пороховаго погреба, которымъ<note n="n85"><div class="section" id="n85"><h2><a href="index.xhtml#backn85">85</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> которому</p></div></note><sup>-хъ</sup> пушечной батареѣ, бросившаго[ся] съ фитилемъ въ погребъ и погибнувшаго въ немъ. Тогда непріятель окончательно отступилъ къ своимъ траншеямъ, потерявъ значительное число отъ взрыва, и мы снова заняли куртину.</p><p class="left">Противъ <em>З<sup>-го</sup> бастіона</em> непріятель, принявъ свѣжіе войска, вслѣдъ за отбитымъ штурмомъ снова пошелъ на приступъ, но, не выдержавъ картечнаго и ружейнаго огня, обратился назадъ. Такого рода попытки дѣлаемы были непріятелемъ 6<sup>-ть</sup> разъ сряду, но, всякій разъ поражаемый картечнымъ и ружейнымъ огнемъ съ 5<sup>-го</sup> и фланговымъ съ 4<sup>-го</sup> бастіоновъ, не доходя до рва, онъ обращался назадъ и только въ 5<sup>-ть</sup> часовъ вечера окончательно удалился за свои траншеи. Таковые и столь же неудачные попытки дѣлаемы были троекратно противъ <em>редута Шварца</em> и два раза противъ батареи <em>Забуцкаго.</em></p><p class="left">Между тѣмъ на Малаховомъ курганѣ и на батареѣ Жерве еще стояли Французскія знамена. Крутость подступа къ занятому пункту и задній валъ горжи, за которымъ поставлена была сильная Французская артиллерія и находились огромныя массы Французской пѣхоты, обстрѣливающей гору, дѣлали тщетными наши усилія снова овладѣть курганомъ. —</p><p class="left">Но въ 5 часовъ пополудни на занятый пунктъ, на которомъ въ ожиданіи нападенія съ нашей стороны непріятель держалъ огромныя массы войска, сосредоточенъ былъ артиллерійскій огонь съ подошедшихъ пароходовъ, съ бастіона № 3, батарей Будищева, Усова и № 18, картечный огонь ввезенныхъ на платформу 2<sup>-ой</sup> оборонительной линіи двухъ крѣпостныхъ и полевыхъ орудій и безпрерывный батальный огонь всей нашей пѣхоты, столь сильный и дѣйствительный, что замѣтно было, какъ Французы толпами стали было отступать къ Камчатскому редуту, но, встрѣченные своею же картечью, удержались на курганѣ, тѣмъ болѣе, что въ это время было отдано <pb n="306" />приказаніе гарнизону отступать изъ города, огонь по всей линіи постепенно сталъ утихать и мы болѣе не пытались отбить занятаго пункта.</p><p class="left">28<sup>-го</sup> числа гарнизонъ безъ выстрѣла со стороны непріятеля оставилъ городъ и переправился на Сѣверную сторону, весь городъ горѣлъ, исключая Корабельной слободы, корабли были потоплены, погреба на батареяхъ и каменныя батареи были взорваны, исключая Николаевской, часть зарядовъ и пороху на 7, 8 и 10 №№ брошены въ море, крѣпостныя орудія частью (на 10 бастіонѣ) съ отбитыми цапфами сброшены съ лафетовъ, а лафеты взорваны подвѣшенными бомбами, частью сняты съ лафетовъ и зарыты въ ямы (на 6, 5 и отчасти 4), частью заклѣпаны и отбиты цапфы (на 4, 3, 2 и 1 бастіонахъ), полевыя орудія частью перевезены, частью заклепаны или утоплены въ бухтѣ.</p><p class="center">————</p><p class="left"> <pb n="307" /></p></div> </text></TEI>