<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    <title>Материалы к роману времен Петра I. Собрание отдельных листков</title>    <author> Толстой Л.Н. </author>    <respStmt>     <resp>подготовка TEI/XML </resp>     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>    </respStmt>    <respStmt>     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>    </respStmt>   </titleStmt>   <publicationStmt>    <publisher>     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>    <availability>     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>    </availability>   </publicationStmt>   <sourceDesc>    <biblStruct>     <analytic>      <author> Толстой Л.Н. </author>      <title level="a">Материалы к роману времен Петра I. Собрание отдельных листков</title>     </analytic>     <monogr>      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17 </title>      <imprint>       <pubPlace> Москва </pubPlace>       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>       <date when="1936" />      </imprint>     </monogr>     <series>      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>      <biblScope unit="vol">17</biblScope>     </series>    </biblStruct>   </sourceDesc>  </fileDesc>  <encodingDesc>   <classDecl>    <xi:include href="taxonomy.xml" />   </classDecl>  </encodingDesc>  <profileDesc>   <creation>    <date notAfter="1879" notBefore="1870">     1870-1873, 1879 </date>    <rs type="country"> Россия </rs>   </creation>   <textClass>    <catRef target="#художественная" type="sphere" />    <catRef target="#художественная.роман" type="type" />   </textClass>   <preparedness>not finished</preparedness>  <settingDesc><time>XVII-XVIII век</time></settingDesc></profileDesc>  <xenoData>   <cyclusName />   <orthographyType />   <versionNumber />   <isFinished>not finished</isFinished>   <isEdited>not edited</isEdited>   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding     Initiative) </ref>. </p>  <fullBibliographicDescription>Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая «Произведения». Том 17. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1936.</fullBibliographicDescription></xenoData> </teiHeader> <text> <div class="section" id="h000011023"><h2 class="center"><em>МАТЕРИАЛЫ К РОМАНУ ВРЕМЕН ПЕТРА I.</em></h2></div><div class="section" id="h000011023002"><h3 class="center">[СОБРАНИЕ ОТДЕЛЬНЫХ ЛИСТКОВ.]</h3><p class="center">Москва Города.</p><p class="left">Царицынъ лугъ — болото. — Духовъ день.</p><p class="left">17, 18, 19 Іюня хоронятъ всѣхъ заброшенныхъ.</p><p class="left">Князь Ѳедоръ Юрьевичъ [Ромодановскій] обходитъ, объѣзжаетъ сторожей. Ворота запираются каждую ночь. — Въ Преображенскомъ кирпичный домъ.</p><br /><p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России. T. XIII. М. 1863.]</p><p class="left">Все Русские города, с первого взгляда, были похожи друг на друга. Во всякомъ городѣ самый городъ — т. е. — стѣна, крѣпость, — <pb n="415" />соборъ, приказная или съѣзжая изба, где сидит воевода, судитъ и рядитъ. Губная изба — уголовная. Погребъ <span class="petit">или</span> амбаръ. Святительский, воеводскій, помѣщичьи дворы. [96] За городомъ посадъ. <span class="petit">Здесь большая площадь</span> — Земская изба — гостиный, кружечный дворы. Таможня.<note n="n739"><div class="section" id="n739"><h2><a href="#backn739">739</a></h2><p class="left"> <em>Среди непрерывного текста после слов:</em> Таможня. <em>справка:</em> Соловьева 13-й т., 59 стр. О чинѣ Царскомъ во весь годъ по праздникамъ.</p></div></note></p><p class="left">Строеніе посадское: на дворѣ изба <span class="petit">(теплое жилье)</span> да баня съ предбанникомъ, да клѣть съ подклѣтью, да подпогребница. [97]</p><p class="left">Въ концѣ города убогій домъ, хоронятъ <span class="petit">тела казненных смертию преступников</span>, колодниковъ, опившихся, <span class="petit">самоубийц</span>, <span class="petit">утопленников</span>, незнаемыхъ людей. [98]</p><p class="petit center">[<em>Забелин.</em> Опыты изучения русских древностей и истории. Ч. II. М. 1873.]</p><p class="left">Лефортовъ и Головинской дворецъ другъ противъ друга, на Яузѣ. [191]</p><p class="left">На Неглинной у Троицкихъ воротъ каменный мостъ; подъ его клѣтками воры — грабители. Пруды и нечистоты.</p><p class="petit left"><em>[Забелин.</em> Домашний быт русских царей в ХVI и XVII ст., ч. I. М. 1862.]</p><p class="left">Вездѣ на воротахъ образа. На Срѣтенскихъ, <span class="petit">которые вели под Сретенским собором в набережные сады, находился образ</span> Срѣтенія; на Колымажныхъ — <span class="petit">образ</span> Воскресенья съ нутри. Смоленской <span class="petit">богородицы</span> — снаружи. На воротахъ иконы и кресты. [112—113]</p><p class="left"><span class="petit">До Петра Великого, даже в царском дворце, стекла не были в большом употреблении; их вполне заменяла слюда.</span> Слюдяныя окна, — въ середиинѣ кругъ, а въ округѣ <span class="petit">боковые образцы разной формы</span> — уголки, бруски звѣздами. [114]</p><p class="left"><span class="petit">С половины XVII столетия входят в большое употребление столы «немецкие и польские», на отводных ногах, украшенных резьбою, а иногда на решетчатых, также резных и прорезных подстольях. </span>Подстолья рѣзныя. [153] Подскатертники.</p><p class="left"><span class="petit">Завесы, особенно оконные, почти всегда украшались подзорами из шелкового галуна, тканого с золотом или с серебром.</span> Подзоры — драпри и др. [120]</p><p class="center petit">[<em>Забелин.</em> Опыты. Ч. II.]</p><p class="left"><span class="petit">В XVI столетии пространство между Спасскими и Никольскими воротами Кремля обозначалось просто полым местом, а также пожаром, т. е. пожарищем, что также означало полое место, оставшееся после пожара.</span> <em>Пожаръ</em> — площадь въ Китай городѣ, гдѣ казнили. [239]</p><p class="left">На Арбатѣ подворье. На Ильинкѣ подворье Воскресенское.</p><p class="left">У Никольскихъ воротъ въ Кремлѣ Архангельское подворье. На Воздвиженкѣ, гдѣ Казенная Палата — Аптекарскій дворъ. По Шуйскому<note n="n740"><div class="section" id="n740"><h2><a href="#backn740">740</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> Шуштому (sic)</p></div></note> переулку палата для нищихъ съ двумя поставцами. — Покровское Рубцово, Измайлово. Покровская улица. — У Спасскихъ воротъ торговцы и лубочные картины. У Китайгородской стѣны, гдѣ яма — львиный дворъ.</p><p class="left">Баня богомольцевъ за Боровицкими воротами.</p><p class="left pages2"> <pb n="416" /></p><p class="center">Кремль.</p><p class="center petit">[<em>Забелин.</em> Домашний быт русских царей в XVI и XVII ст., ч. I, М. 1862.]</p><p class="left"><span class="petit">В конце XVI века башенные часы стояли уже на трех воротах Кремля, с трех его сторон:</span> Спаскіе ворота — Фроловскіе. Троицкіе — Ризположенскіе. Тайницкіе — Водяные. На Троицкихъ воротахъ <span class="petit">вместо стрелки самый</span> циферблатъ обращается. На Спасскихъ стрѣлки, буквы славянскія, <span class="petit">мерою в аршин</span>. [90, 92]</p><p class="petit left">[<em>Забелин.</em> Опыты. Ч. II. М. 1873.]</p><p class="left"><span class="petit">Царь Алексей, в 1668 г. января 6, назначил бить набатъ въ часахъ. «В Земляном городе, в набат на Тайницкой башне, в один край, тихим обычаем бить</span> разваломъ, съ разстановкой». [179]</p><p class="petit left">[<em>Забелин.</em> Домашний быт русских царей в XVI и XVII ст., ч. I. М. 1862.]</p><p class="left">Три лѣстницы <span class="petit">вели</span> на Красное крыльцо: средняя, непокрытая, золотая <span class="petit">(потому что была расписана золотом и имела золоченую кровлю)</span> и Благовѣщенія. [68]</p><p class="left">Полкъ Стрѣлецкій каждый День въ Кремлѣ. 200 у воротъ Калымажныхъ, 200 въ подклѣти [?], остальные по воротамъ.</p><p class="left"><span class="petit">У средины теремного здания, тотчас от Спасо-Преображенского собора, лестница вела на Постельное крыльцо, потому что здесь обыкновенно собирались и постоянно толпились стольники, стряпчие, жильцы, дворяне и т. д.</span> Постельное крыльцо внутри. [70]</p><p class="left">Бояре ночевали въ передней дворца.</p><p class="left">Если не съ Царицей спитъ царь, то въ спальнѣ спитъ постельничей, <span class="petit">который всегда убирал и охранял царскую постелю, дальше два спальника, еще дальше в третьей комнате — жильцы.</span> У внѣшнихъ дверей <span class="petit">сторожили</span> — истопники. [298]</p><p class="left">Воскресенье передъ масляницей Государь <span class="petit">рано утром, часа за три до света,</span> обходилъ нищихъ, тюрьмы, <span class="petit">где сидели колодники</span>, богадѣльни, <span class="petit">где жили раненые, расслабленные и малолетние сироты и подкидыши</span> и одѣлялъ. [317] На страстную субботу тоже. [332]</p><p class="center petit">[<em>Забелин.</em> Домашний быт русских цариц. М. 1869.]</p><p class="left">Городъ Москва. Изъ брусьевъ заборы отдѣляли каждую слободу <span class="petit">от чужих улиц. В середине для проезда устраивалась брусяная решетка.</span> Рѣшетки днем поднимались? <span class="petit">а на ночь опускались, задвигались железным засовом и запирались замком. У каждой</span> рѣшетки <span class="petit">была поставлена</span> сторожевая изба и рѣшеточный сторожъ, <span class="petit">наблюдавший вообще за слободским уличным порядком своего участка. </span>[522]</p><p class="left">Хамовный дворъ въ 157 саженъ; рядомъ бѣленной 34 д. 17 ш. Палата д. 21, поперегъ — 5, каменный, на верху палаты по 6 оконъ. Семерные дворы — пѣли молебны.</p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Постройки — работы</span>.</p><p class="center petit">[<em>Устрялов.</em> История царствования Петра Великого, т. IV. 1863.]</p><p class="left"><span class="petit">«Государь усмотрел, что Киевская фортеция имеет зело худую ситуацию: того ради заблагорассудил фортецию сделать в ином месте, для которой за удобное место изобрел монастырь Печерский». Начали строить</span> <pb n="417" /><span class="petit">Печерскую крепость малороссийские казаки.</span> С 1706 по 1716 строится Печерская крѣпость. <span class="petit">Первая мысль о Печерской крепости принадлежит Меншикову.</span> [479—480]</p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Города. Петербургъ.</span></p><p class="center petit">[<em>Устрялов.</em> История царствования Петра Великого, т. VI. 1859.]</p><p class="left"><span class="petit">Жили [Алексей Петрович с супругой] в</span> 1712 <span class="petit">году в особом</span> Дворцѣ<note n="n741"><div class="section" id="n741"><h2><a href="#backn741">741</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> Дворецъ</p></div></note> Царевича <span class="petit">на левом берегу Невы,</span> близъ Церкви Божія Матери Всѣхъ скорбящих. Справа, рядомъ съ Церквью былъ домъ царевны Натальи Алексѣевны. Слѣва домъ царицы Марѳы Матвѣевны. Там ныне придворная Шпалерная фабрика. [33]</p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Постройки. Петербургъ.</span></p><p class="center petit">[<em>Устрялов.</em> История царствования Петра Великого, т. IV. 1863.]</p><p class="left">Въ 1706 году заложили каменный болверкъ Менщикова. [241] <span class="petit">1 апреля</span> 1704 <span class="petit">года</span> <span class="petit">была освящена</span> церковь Петра и Павла. <span class="petit">Церковь была</span> небольшая, <span class="petit">но, по показанию иноземцев, довольно</span> красивая, окрашенная желтой краской подъ мраморъ. На <span class="petit">высокой</span> остроконечной колокольнѣ въ нѣсколько колоколовъ, <span class="petit">и нарочно</span> <span class="petit">приставленный</span> мастеръ вызванивалъ музыку и билъ часы. <span class="petit">Подле православной церкви построена </span>и лютеранская кирха, <span class="petit">в</span> 1704 <span class="petit">году</span> св. Анны. [242]</p><p class="left">Въ 1709 году въ крѣпости — Аптека съ китайскими сосудами.</p><p class="left">У крѣпостнаго моста<note n="n742"><div class="section" id="n742"><h2><a href="#backn742">742</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> У Крѣпостнаго моста <em>после слова:</em> фрегатовъ</p></div></note> <span class="petit">была австерія, впоследствии названная «торжественною австериею</span><note n="n743"><div class="section" id="n743"><h2><a href="#backn743">743</a></h2><p class="left"> <em>Перед словами:</em> 4-хъ фрегатовъ <em>в подлиннике:</em> домъ</p></div></note> 4хъ фрегатовъ». Здѣсь продавалось пиво, вино, водка, табакъ и карты. [243]</p><p class="left"><span class="petit">Петр увидел необходимость основать корабельную верфь ближе к Финскому заливу, в С.-Петербурге, и 5 ноября 1704 года заложил на левом берегу Невы, против Васильевского острова </span>Адмиралтейство, <span class="petit">длиною</span> 200 <span class="petit">и шириною</span> 100 саженъ, мазаное. [254] 1708 — Трубецкой бастіонъ.</p><p class="center">Общій видъ города.</p><p class="left">Отъ<note n="n744"><div class="section" id="n744"><h2><a href="#backn744">744</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> Въ</p></div></note> нищихъ да колодниковъ пройти невозможно.</p><p class="left">Бродячій народъ. Шерстобиты, коновалы. Офени, косари. Костромичи, Владимирцы, Ярославцы.</p><p class="left">Игры: бабки, кубари, качели.</p><p class="left">Лаврентій Калужскій. Ефрема Новоторжскій. Аркадій ученикъ, конц. 17. Житіе Галактiона Вологодскаго, Стефана Комельскаго, Арсенія Комельскаго.</p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Бытъ. Съ</span> 1700 <span class="Razradka">г. Деньги</span>.</p><br /><p class="center petit">[<em>Соловьев.</em> История России. T. XV. М. 1865]</p><p class="left">При Алексѣѣ Михайловичѣ пустили было въ ходъ клейменыя <pb n="418" />деньги, ефимки и копейки и спутали счетъ. Счетъ остался на копейкахъ, но копеекъ не было. Счетъ велся рублями, алтынами (3 коп.) и деньгами (<sup>1</sup>/<sub>2</sub> коп.).</p><p class="left">Въ 1700 Петръ сталъ чеканить червонцы, одинакіе и двойные, и серебряные полтинники и полуполтинники, и мѣдныя полушки, полуполушки. —</p><p class="left">Въ Калугѣ при Алексѣѣ Михайловичѣ вместо серебряных денежек употреблялась кожа: кожаные и другие жеребья. [91] Рубль 100, Ефимокъ 68, полтинникъ 50, алтынъ 3, грошъ 2, деньга <sup>1</sup>/<sub>2</sub><em>.</em></p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Духовенство</span> 170....</p><p class="left">Архимандритъ Печерскій. Іоаникій Сенютовичъ. Духовникъ Алексѣя Петровича. Имѣетъ большую славу.</p><p class="left">Дмитрій Ростовскій умеръ Октября 1709. При его смерти пріѣзжали Царица Прасковья съ дочерьми.</p><p class="left">Въ Оптиной Игуменъ Софроній въ 1709 и 15 человѣкъ братіи, въ 1709 въ Веневскомъ Монастырѣ Архимандритъ Антоній. 1698. Въ Смоленскѣ Архиепископъ Симеонъ 100 лѣтъ.</p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Монастырское имѣніе</span>.</p><p class="left">Тульской губерніи. 1) Предтеченскій монастырь, его имѣнія. Дѣдилова уѣзда. <em>Луговая Слобода</em> подъ Дѣдиловымъ въ 7 верстахъ... Бредихино Тульскаго уѣзда.</p><p class="left">Венева Монастыря, <em>всѣ.</em></p><p class="left">Духову монастырю. Село <em>Вяжи,</em> князей Новосильцевыхъ. Село <em>Глубки.</em> — Икона Николая дана Алексѣю Михайловичу.</p><p class="left"><em>Село Подъяковлево.</em> Крестовоздвиженское.</p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Одежды</span> 1718. <span class="Razradka">Царица</span>.<note n="n745"><div class="section" id="n745"><h2><a href="#backn745">745</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> Царавица</p></div></note> <span class="Razradka">Бытъ</span>.</p><p class="left">Самары женскія. Кафтаны женскіе. Махальцы.</p><p class="left">Часы золотые съ репетиціей. Камзолъ и штаны суконныя, песочныя. Пуговицы обшиты золотомъ. Подбитъ красною камкою. Платки шелковые. Чулки шелковые. Подвязки золотыя тканыя. Пряжки башмачныя. Пара платья черная, лимонная, пуговицы обшиты серебромъ, подбито тафтою.</p><p class="left">Камзолъ парчевой золотной по зеленой землѣ; подбитъ бѣлой тафтою. <em>Галстуки</em> кисейные.</p><p class="left">Женскій кафтанъ долгій шелковаго штофа по коричневой землѣ. Юбка того же цвѣта.</p><p class="left">Кафтанъ женскій короткій, штофной, золотной, по малиновой землѣ. Юпка тафтяная, двулишная. Рукавицы (перчатки), двѣ дюжины паръ: бѣлыя и желтыя.</p><p class="left">У поповъ чтобъ сапоги были съ носками круглыми, низкіе, и сукно хоть не немѣцкое, но черное.</p><p class="left"><pb n="419" />Стыдно на улицу и въ церковь идти въ полукафтаньѣ, и ферязи безъ охобня.</p><p class="left">Клобукъ бѣлый съ херувимами у патріарха.</p><p class="left">Макушки мужики стригли.</p><p class="center">Бытъ. Внѣшность.</p><p class="center petit">[<em>Забелин.</em> Домашний быт русских цариц в XVI и XVII ст., М. 1869.]</p><p class="left"><span class="petit">Англичанин Коллинс, описывая обычаи русских женщин, замечает: они чернят свои зубы с тем же намерением, с которым наши женщины носят черные мушки на лице (т. е. для придания лицу большей белизны). Зубы их портятся от белил и потому они превращают необходимость в украшение и называют красотою сущее безобразие. Зубы у дамъ черные.</span> [563)</p><p class="left">(Веберъ). <span class="petit">[Записки Вебера. Русский архив. 1872. М.]</span></p><p class="left">У каждаго боярскаго дома чугунная доска, по которой деревянным молоткомъ выбиваютъ часы. [1360]</p><p class="left"><span class="petit">На колокольне в Кремле лежит большой знаменитый колокол. В один пожар колокол этот раскололся и упал на землю. Близ церкви видна еще</span> яма, гдѣ вылитъ колоколъ, <span class="petit">[ее] не зарывают в воспоминание об этом событии</span>. [1363]</p><p class="left">На Святой, звонъ и качели. [1359—1360]</p><p class="center">Постройки.</p><p class="left">Забѣлина. [Домашний быт русских царей в XVI и XVII ст., М. 1862.] 35 стр.</p><p class="left">Стр. 56.<note n="n746"><div class="section" id="n746"><h2><a href="#backn746">746</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 57</p></div></note> <span class="petit">Вызван был «немчин, кирпичный мастер», который в кирпичных сараях под Даниловскою слободою «делал кирпичную ожигальную печь, и над печью деревянный шатер, по своему немецкому образцу, и кирпич делал».</span> Кирпичъ обжигаютъ.</p><p class="left"><span class="petit">В</span> 1631 <span class="petit">году въ</span><note n="n747"><div class="section" id="n747"><h2><a href="#backn747">747</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> Во</p></div></note> <span class="petit">Кормовом</span> дворцѣ <span class="petit">выстроили каменную поварню, на которую</span> проведена <span class="petit">была</span> вода изъ Москвы-рѣки <span class="petit">посредством водоподъемной машины</span>. [56]</p><p class="left"><span class="petit">В</span> 1672 <span class="petit">году</span> надъ Аптекарскимъ дворомъ <span class="petit">в палатах был устроен</span> театръ — потѣшный дворецъ. [60]</p><p class="left"><span class="petit">В 1681 году государем для своего брата</span> Ивана построены новые хоромы:<note n="n748"><div class="section" id="n748"><h2><a href="#backn748">748</a></h2><p class="left"> <em>После слова:</em> хоромы <em>в подлиннике ошибочно:</em> 5 августа 1680 г. — <em>дата, относящаяся к освещению церкви Успения, причем день должен быть 15 августа.</em></p></div></note><em>1)</em> Сѣни, <em>2)</em> передняя, <em>3)</em> средняя, <em>4)</em> столовая, <em>5)</em> крестовая, <em>6)</em> спальная. Наверху чердаки. Въ подклѣти жильцы и мыленка. [63, 414]</p><p class="left"><span class="petit">В 1667 году</span> въ садахъ <span class="petit">висели</span> шелковыя клѣтки съ перепелками. [81]</p><p class="left">Водовзводная машина. [75—77]</p><p class="left">Заведенія въ Кремлѣ 80 стр.</p><p class="left"><pb n="420" />Въ Потѣшномъ Дворцѣ жили Царевны: Дворецъ Натальи Кирилловны на внутреннемъ дворѣ. [65] Скамьи: переметныя, <span class="petit">т. е. с спинкою глухою или решетчатою. Скамьи были также малые передаточныя и большие спальныя, заменявшие кровать, на которых отдыхали иногда после обеда </span>съ взголовашками, съ ларцемъ. [157]</p><p class="left"><span class="petit">В хоромы Федора, когда он был уже царем, сделано из медной проволоки и белого железа три клетки больших попугайных, да пять канарейных.</span> У Ѳедора Алексѣевича канареекъ — 5, попугаевъ — 4. У Ивана Алексѣевича канарейки, клѣтки золоченныя, снѣгири, перепелки. [192—193] Привѣсы къ иконамъ — <span class="petit">кресты,</span> серьги, перстни, <span class="petit">золотые монеты и т. п. Из местных монастырей и некоторых храмов приносилась во дворец так называемая праздничная святыня, т. е.</span> въ вощанкахъ святая вода. [194]</p><p class="left">Ѳедору Алексѣевичу <span class="petit">в апреле </span>1680 <span class="petit">г. сделано</span> много ароматниковъ <span class="petit">слоновой кости больших, четыре тройных, два одинаких; в августе сделаны еще роматники розвертные осмерные [и т. д.].</span> [212] — воняетъ.</p><p class="left"><span class="petit">Из опочивальной ближе всего перейти в мыленку, которую в наше время заменила ванна. [Здесь употреблялись:]</span> луженые тазы, кумганы и ковши. [215]</p><p class="center">Стрѣльцы.</p><p class="center petit">[<em>Устрялов.</em> История царствования Петра Великого, т. I. Спб. 1858.]</p><p class="left"><span class="petit">В Москве стрелецкая слобода исстари находилась в</span> Замоскворѣчьи,<note n="n749"><div class="section" id="n749"><h2><a href="#backn749">749</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> Замоскворѣчье</p></div></note> <span class="petit">где до сих пор уцелели приделы, построенные добровольными вкладами стрельцов. [Таковы:]</span> приходы Троицы Вешнякова, Петра и Павла на Калужской, Казанской Богородицы у Калужскихъ воротъ. <span class="petit">Тут при Федоре было</span> 8 полковъ <span class="petit">стрелецких</span>. <span class="petit">Прочие полки имели свои слободы:</span> въ Земляномъ городѣ, у Пимена Воротники, у Сергія Пушкари, у Живоначальной Троицы въ Листахъ (<span class="petit">где после воздвигнута</span> Сухарева башня), у Никола Воробино, за Яузой у Спаса на Чигасахъ. [19]</p><p class="left">Караулы: <span class="petit">одежда состояла из цветных суконных кафтанов,</span> цвѣта: алые, малиновые, синіе, <span class="petit">голубые</span>, зеленые. [20]</p><p class="left"><span class="petit">Стрельцы тяготились службой и [считали, что их]</span> <em>угнетаютъ.</em> <span class="petit">При разборе стрельцов в Астрахани в</span> 1672<note n="n750"><div class="section" id="n750"><h2><a href="#backn750">750</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> 672 <em>написано после слова:</em> послѣ.</p></div></note> <span class="petit">году </span>послѣ Разина <span class="petit">лучшие оставлены там на службе, прочие переведены в верховные города, в самую столицу;</span> пришли Астраханскіе. [22]</p><p class="center">Круги.</p><p class="left">Расколъ стрѣлецкій. Въ челобитнѣ <span class="petit">[мая 1682 г.] обвиняли пастырей в том, что они искажают иноческий чин, надевая клобуки, какъ бабы и, истребивъ христианскую вѣру, учатъ христіанъ своей новой вѣрѣ, </span>какъ будто Мордву и Черемисовъ, <span class="petit">неведающих бога.</span> [55] Стрѣльцы <span class="petit">Титова полка, выслушав челобитную, горько заплакали о падении благочестия и единодушно определили: постоять за старую православную</span>  <pb n="421" /><span class="petit">веру, не щадя живота своего.</span> «Мы едва и за тлѣнное душу свою<note n="n751"><div class="section" id="n751"><h2><a href="#backn751">751</a></h2><p class="left"> <em>У Устрялова:</em> голов своих</p></div></note> не положили, а за Христа свѣта какъ не умереть. [56]</p><p class="left">Для раскольниковъ знаменіе креста и молитва Господня, т. е. Господи Іисусе Христе, сыне божій, помилуй насъ или Господи Іисусе Христе, боже нашъ, помилуй насъ — важно; ибо это одни внѣшніе знаки. [Во время прений со староверами в Грановитой палате] кромѣ Никиты были Сергій Нижегородецъ, Савватій Москвитинъ, другой Савватiй Костромитинъ. Мужики: Дороѳей и Гавріилъ. [72]</p><p class="left">Хованскій Иванъ Андреевичъ говорилъ: «Когда меня не станетъ, въ Москвѣ будутъ ходить по колѣно въ крови». [79] И сбылось, Михаила Ивановичъ Лыковъ поймалъ Хованскаго. [84] 17 Сентября въ день ангела царевны Софии казнены Хованскіе. [85]</p><p class="left"><span class="petit">Архимандрит</span> Адріанъ посломъ отъ Стрѣльцовъ примирителемъ <span class="petit">[3 октября]</span>. [93] Феерверки 1690 <span class="petit">года</span> убили разъ 3-хъ рабочихъ, и 2-й <span class="petit">[раз]</span> одного.</p><p class="left">1680. Къ рукѣ Царя идти, такая тѣснота, что лбы бьютъ и пуговицы обрѣзаютъ.</p><p class="center">————</p><p class="left"><span class="Razradka">Къ описанію бунта</span> 1682 <span class="Razradka">года</span>. (Медвѣдевъ).</p><p class="petit left">[<em>А. Матвеев.</em> Описание бунта бывшего в 1682 году. Туманский. Собрание разных записок, ч. 1. 1787.]</p><p class="left">27 Апрѣля умеръ Ѳедоръ, объявленъ патріархомъ Петръ.</p><p class="left">Стр. 115. «тогда жъ люди раздвоились». Прямо высказано, что было двѣ партіи. Если бы Петръ, то правили бы Нарышкины. Если Іоаннъ, то Софья. Послѣднее законнѣе (оно и восторжествовало). Партія Нарышкина состояла: Голицынъ Борисъ и братъ его Иванъ большой (лобъ), Долгорукіе: Яковъ, Лука, Борисъ, Григорій. Пріѣхали въ кольчугахъ.<note n="n752"><div class="section" id="n752"><h2><a href="#backn752">752</a></h2><p class="left"> <em>У Матвеева:</em> и одевся в панцыры скрытно под платьем своим имели</p></div></note> [115] — Еще были той же партiи: Одоевскіе, Троекуровы, Лыковы, Репнины, Куракины, Ромодановскіе. [117] Сумбуловъ, неважный дворянинъ, <span class="petit">продерзливо</span> кричалъ, что <span class="petit">первенство</span> слѣдуетъ Іоанну, а не Петру. [118] — Ѳедора Семенова казачка <span class="petit">тайно</span> ходила по слободамъ, <span class="petit">о награждении большим числом денежного прибавочного годового им стрельцам пред прежним жалованья, обнадеживала</span> и выдана за Озерова, Ивана Григорьева, сторонника Милославскаго, — Съ верху съ многими дарами. [132]</p><p class="left">Партія Милославскихъ потребовала видѣть Іоанна. Увидавъ Іоанна, потребовала наказанія тѣмъ, которые при жизни старшаго ввели на престолъ младшаго. [143]</p><p class="left">Бунтъ былъ 15 Мая въ понедѣльникъ. [142] Было тихо, тепло, сдѣлалась буря, <span class="petit">когда</span> <span class="petit">кровопролитие началося</span>. [148] Убили: 1) Долгорукаго, 2) Матвѣева, 3) <span class="petit">из стольников</span> Василья Лаврентьева, <pb n="422" /><br />  <span class="petit">сына Иванова</span>, 4) <span class="petit">думного</span> Дьяка Ларіонова, 5) <span class="petit">подполковника</span> Алимнія Бренева, 6) Василія Бренева. [148]</p><p class="left">Ходили по палатамъ, никого не тронули, ничего не ограбили. Убили 7) Федора Салтыкова <span class="petit">тирански</span>, нечаянно и отвезли къ отцу, прося прощенія, <span class="petit">будто бы незнанием</span> <span class="petit">своим то учинили</span>, — Карла царицы — <em>Хомякъ</em> указалъ въ церкви Воскресенья Христова, на сѣняхъ, Афанасья Нарышкина и 8) <span class="petit">[его]</span> убили. [149] 9)<note n="n753"><div class="section" id="n753"><h2><a href="#backn753">753</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> 9) <em>после слова:</em> Нарышкинъ</p></div></note> Иванъ Ѳоминъ Нарышкинъ за Москвой-рѣкой въ своемъ домѣ убитъ. [150] 10) Андрей Григорьевичъ Ромодановскій, 11) Григорій Григорьевичъ <span class="petit">Ромодановский</span> <em>въ своихъ</em> домахъ <span class="petit">побиты</span> за угнетеніе въ походѣ. — 12) Ларіонъ Ивановъ — дьякъ, — <span class="petit">за то, что будучи правителем прежним стрелецкого </span>приказу <span class="petit">напрасно их</span> тѣснилъ. 13) Аверкій Кириловъ <span class="petit">будто бы правя</span> большего прихода приказъ,<note n="n754"><div class="section" id="n754"><h2><a href="#backn754">754</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> приказа</p></div></note> на соль накладывалъ <span class="petit">и на всякие съестные харчи пошлины гораздо тяжелые</span>. [151] Судили и спрашивали: любо ли? <span class="petit">Бывшие же при том от народа собрании для смотру оной трагедии или печального действа, и те хотя принуждены были с ними же стрельцами шапками махать и то любо гласно с ними же кричать</span>. Вездѣ поставили караулы. [152] Пришли спросить у Юрія Алексѣевича <span class="petit">Долгорукова</span> прощеніе за сына, <span class="petit">что не удержався от запальчивости своей убили</span>. 14) Юрія (80 лѣтъ) Долгорукова 16-го Іюня <span class="petit">[убили]</span>. [153—154]</p><p class="left">Говоритъ, что побили многихъ, не называя. Неправда. Ихъ судили и всё раскопали, что они сдѣлали. (Старый и торопкій Князь Яковъ Никитичъ Одоевскій торопитъ Нарышкина Ивана): <span class="petit">«сколько</span> вам, <span class="petit">государыня, ни жалеть, отдавать вам его будет, а тебе Ивану отсюда скорее итти надобно, нежели нам всем за одного тебя здесь погубленным быть»</span>. [161]</p><p class="left"><em>Должна была быть борьба Нарышкиныхъ противъ стрѣльцовъ, а то откуда злоба на нихъ?</em></p><p class="left">15) Иванъ Нарышкинъ [убит], 16) Бояринъ Иванъ Максимовичъ Языковъ. 17) Фонгаденъ, докторъ жидъ. 18) <span class="petit">Немец Иван</span> Гутменшъ, <span class="petit">за одну ненависть антипатии против чужестранных иноземцев по вымыслам ложным и составным, будто бы те докторы царя Федора Алексеевича лекарствами своими отравили</span>. [164]</p><p class="center">1682.<note n="n755"><div class="section" id="n755"><h2><a href="#backn755">755</a></h2><p class="left"> <em>Год (1682) повторен, как заглавие, на следующем листке, начинающемся с выписок из сочинения Крекшина.</em></p></div></note></p><p class="center petit">[<em>Туманский.</em> Собрание разных записок и сочинений о жизни Петра Великого, ч. I. 1787.]</p><p class="left">Арапъ Иванъ <span class="petit">из служителей, неубоявся стрелецкого страха, смело пришедши на ту Красную площадь, собрав того господина своего тело в простыню, честному предал погребению; </span>похороны Матвѣева. [165]</p><p class="left"><pb n="423" />17 Мая разбили холопій приказъ и сожгли всѣ крѣпости, дали вольную. <span class="petit">Кричали, что всем слугам боярским иным дана от них полная воля на все стороны, и что все прежние бывшие на них крепости разодраны и разбросаны. </span>[167]</p><p class="left">(Стр. 169) <span class="petit">[Андрей Матвеев]</span> прямо говоритъ: умалилось<note n="n756"><div class="section" id="n756"><h2><a href="#backn756">756</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> умалилъ</p></div></note> прежнее самодержавіе Царицы Наталіи Кириловны. Стрѣльцы просили поставить каменный столпъ съ надписями казненныхъ, и поставили, и получали награды за истребленіе заговора Матвѣева и Нарышкина. [169—170] Кириллу <span class="petit">Полуектовича Нарышкина (не убили, а) постригли монахом и отослан въ монастырь. Дети же его в том же бунте, одевая простых людей своих в сермяжное платье, с некоторыми из верных дому своего служителей в первый день того бунту ушедши из Москвы, спасли себя тайно, укрываясь по деревням дальным свойственников своих.</span> Языковы, Нарышкины, переодеваясь, спасались.<note n="n757"><div class="section" id="n757"><h2><a href="#backn757">757</a></h2><p class="left"> <em>У Матвеева:</em> Два брата Алексей и Михайла Лихачевы и сын боярина Языкова Семен и некоторые от стрельцов полковники..... посланы из Москвы по дальним городам в разные ссылки.</p></div></note> [171]</p><p class="left">Андрей Матвѣевъ, 17 лѣтъ, спасенъ карломъ Петра, <span class="petit">прозвищем</span> Никита Комарь, <span class="petit">[который]</span> переодѣлъ его <span class="petit">в простое платье стряпчего конюха</span>. [172]</p><p class="left">Хованскій «Тараруй» назначенъ начальникомъ стрѣльцовъ, Мая 1682. Стрѣльцы звали его «батюшка» и «Большакъ». Женился тогда на вдовѣ убитаго думнаго дьяка Ларіонова. [175]</p><p class="left">5 Іюня. Раскольничье прѣніе. Никита казненъ 6-го [июня] <span class="petit">на Болоте</span>. [180]</p><p class="left">Въ Іюнѣ, концѣ, даны грамоты надворной пѣхоты, <span class="petit">и в тех грамотах все их стрелецкие полки почтены особой честию.. и приняв те из самого Кремля, они стрельцы</span> несли на головахъ при колокольномъ звонѣ.</p><p class="left">Бояре выборныхъ стрѣльцовъ почитали и за столы сажали. [180—181]</p><p class="left">Въ Августѣ [1682 г.] стрѣльцы казнили (19) Янова полковника. [184—185]</p><p class="left">1687. Урожай былъ такой, что четверть ржи покупали ценою по 4 алтына, овса по 7 коп. [200]</p><p class="left">8 Августа у Троицкаго монастыря, когда привезли Шакловитаго, <span class="petit">у ворот бесчисленное собрание народу было и пыль такая встала, что едва возможно было в той одному другого видеть.</span> Шагловитый пытанъ на воловьемъ монастырскомъ дворѣ. Когда съ дыбы снятъ, попросилъ ѣсть, <span class="petit">понеже несколько дней уж не ел</span>. [207—208]</p><p class="left">1689. Зима стала на Покровъ. [213] <span class="petit">[Перед казнью стрельцов в 1797 г.]</span> Милославскій выкопанъ по примѣру будто бы Кромвеля. Похороненъ онъ [был] у Николы Столпянскаго, на Покровкѣ, въ трапезѣ.</p><p class="left">У трупа Милославскаго, голова <span class="petit">у него так мала была</span> съ <pb n="424" />кулакъ; черная борода выросла до пупа, члены невредимы, <span class="petit">как бы у тридневного погребенного мертвеца.</span> [227—228]</p><p class="petit left">[<em>Крекшин.</em> О зачатии и рождении великого государя императора Петра первого, самодержца всероссийского и о прочем. <em>Туманский,</em> ч. I. 1787.]</p><p class="left">Царевна Софія Алексѣевна призвала <span class="petit">[патриарха]</span> Іоакима и выговаривала, что мимо<note n="n758"><div class="section" id="n758"><h2><a href="#backn758">758</a></h2><p class="left"> <em>У Туманского:</em> минув большого</p></div></note> Іоанна, Петра <span class="petit">[возвели]</span>, что будутъ смуты. [262]</p><p class="left">Милославск. и Толстой говорили, что подобаетъ народъ<note n="n759"><div class="section" id="n759"><h2><a href="#backn759">759</a></h2><p class="left"> <em>У Туманского:</em> стрельцов и чернь</p></div></note> спросить, а не <em>одной палатой</em> избирать на царство. Патріархъ сказалъ, что Петръ уже наименованъ <span class="petit">и о низведении и отриновении власти не имут</span>. [263]</p><p class="left">Раскольники в 1682 году требуютъ собора. За это казнятъ Никиту и кнутомъ другихъ и вырѣзаютъ языки, ссылаютъ.</p><p class="left"><span class="petit">[В]</span> 1682 <span class="petit">[году]</span> Августа 29 <span class="petit">дня</span> Государи пошли в Коломенское. [284] 2-го Сентября <span class="petit">великие государи с материю своею с великой государыней Натальей Кириловной и с царевной Натальей Алексеевной из села Коломенского изволили итти</span> въ село Воробьево. 4-го Сентября <span class="petit">из Воробьева въ село</span> Павловское. 6-го Сентября — въ Звенигородъ, въ Савинскій монастырь. [285] 14 Сентября <span class="petit">пошли великие государи</span> черезъ село Павловское въ Воздвиженское. [288] Хованскаго выманили похвалами и что его пошлютъ на встрѣчу Гетману. [289]</p><p class="left"><em>Остается необъясненнымъ, въ чемъ состоялъ 2-й бунтъ стрѣльцовъ. Казнь Янова? мало.</em> &lt;<em>Не раскольничье ли движенiе за казнь Пустосвята?&gt;</em> Неужели только то, что послѣ казни Хованскихъ, они разобрали оружіе и засѣли въ Москву. 3700 человѣкъ положили петли на шеи и пошли, исповѣдавшись, причастясь и простясь съ женами и дѣтьми. А иные взяли топоры и плахи <span class="petit">во знамение, что они повинны смерти</span>. [292] Пришли къ Патріарху просить заступы. Патріархъ <span class="petit">с ликом святительским</span> и Царевны пошли съ ними къ Троице. Войско недовѣрчиво осматривало ихъ — нѣтъ ли оружія. [293] Было 6 Ноября, <span class="petit">[когда] великие государи со всем своим царским домом</span> <span class="petit">из Троицкого монастыря в Москву мирно возвратишася, и с великою радостию за городом от всех граждан и стрельцов поздравлены</span>. [297—298]</p><p class="left">Патріархъ на колѣняхъ молитъ. — 1683 [год]. Людямъ боярскимъ награды и погреба<note n="n760"><div class="section" id="n760"><h2><a href="#backn760">760</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> погребъ</p></div></note> питейные даны. [297—298]</p><p class="left"><span class="petit">Великие государи велели московских чинов, стольников и жильцов, и дворян разделить на пять частей, и жить им в Москве по четверти года со всею службою.</span> Люди боярскіе, караулы въ Москвѣ. [299]</p><p class="petit left">[<em>Забелин.</em> Домашний быт русских царей в XVI и XVII ст. Ч. I. М. 1862.]</p><p class="left">У Натальи Кирилловны комната обита зеленымъ атласомъ. Золотныя и серебряныя кожи на дверяхъ. [118]</p><p class="left"><pb n="425" />У Бояръ шпалеръ 10 птицами съ охотниками. Въ сѣняхъ грановитой палаты <span class="petit">на стене было изображено</span> видѣніе Царя Константина. [128]</p><br /><p class="petit left">[<em>Устрялов.</em> История царствования Петра Великого. 1858, т. II.]</p><p class="left"><span class="petit">Не прошло недели по возвращении царя из похода, как всем ратным людям сказана вновь служба под Азов.</span> 1695 г. 27 Ноября <span class="petit">дьяк прочитал указ: собираться на царскую службу, запасы готовить и лошадей кормить.</span> Собираютъ охотниковъ въ полки. [261] Женъ и дѣтей <span class="petit">солдат отбирали от господ,</span> селятъ въ Преображенскомъ. [262]</p><p class="left"><span class="petit">Желябужский присовокупляет, что сих охотников прозвали</span> <em>Обросимы.</em> [261]</p><p class="left">А даточные люди на пожаръ бѣгать. <em>Алеши.</em></p><p class="left">1696. <span class="petit">Письмо Петра Стрешневу:</span> <span class="petit">«Письмо твое мне отдано, в котором пишешь, что бревен ясеневых здесь нет, а есть в засеке, и подводы по них не послать ли?</span> Изъ Тульской засѣки на весла ясеневыя бревна черезъ Стрешнева. [422, 265]</p><p class="left">Въ Мартѣ въ лѣсахъ по всему Воронежу болѣе 30,000 людей работали суда <span class="petit">для перевозки войск, орудий, снарядов.</span></p><p class="left">Въ Апрѣлѣ спускъ судовъ. [267] <span class="petit">На другой день по приезде</span> Лефортъ, <span class="petit">подняв на галере адмиралтейский флаг, угощаетъ «мастера» веселым пиром.</span> [268]</p><p class="left">21 Апрѣля пиръ у Шеина. [269] Азовъ взяли приваломъ и запорожцы штурмомъ. [284, 288]</p><p class="left">Сентябрь. <span class="petit">На пути к Воронежу за городком Рыбным (ныне Острогожск), встретил его гетман Мазепа с пышным приветствием и богатым угощением, состоявшим в многоценной сабле, оправленной золотом с дорогими каменьями, и в щите на золотой цепи, украшенной алмазами, яхонтами, рубинами.</span> Свиданіе съ Мазепой въ Острогожскѣ (Рыбномъ) и въ Тулѣ <span class="petit">на железных заводах</span>. [297] <span class="petit">[В торжественном шествии по поводу взятия Азова участвовал]</span> Лима-Вице-адмиралъ. [301] <span class="petit">В награду за службу под Азовом</span> Лефорту<note n="n761"><div class="section" id="n761"><h2><a href="#backn761">761</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> Лефорта.</p></div></note> дана деревня Епифанскаго уѣзда, 140 дворовъ село Богоявленское. [303]</p><p class="left">Къ Апрѣлю 1698 года должны быть готовы корабли по кумпанствамъ. [305] Александръ Петровичъ Протасьевъ до конца 1698 г. <span class="petit">был главный</span> начальникъ морскаго дѣла, <span class="petit">но далеко не оправдал доверенности государя, оказался</span> взяточникъ. [307]</p><p class="left">Въ началѣ 1697 г. и позже выѣхали 50 стольниковъ за границу. <span class="petit">[Среди них:]</span> <span class="petit">Петр Андреевич </span>Толстой, <span class="petit">Юрий Юрьевич</span> Трубецкой, Лопухинъ Аврамъ Федорович, <span class="petit">родной брат царицы Евдокии</span>. [315] 1697. Съ 9-го Сентября по 16 Ноября строился корабль, с 16<note n="n762"><div class="section" id="n762"><h2><a href="#backn762">762</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> 15 <em>или</em> 17</p></div></note> августа до 24 Петр ѣздилъ въ Амстердамъ, <span class="petit">[участвуя в празднествах, данных посольству].</span><note n="n763"><div class="section" id="n763"><h2><a href="#backn763">763</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> на конференцію. <em>Конференция же состоялась позднее — 29 сентября, 2, 6 и 14 октября.</em></p></div></note></p><p class="left pages2"> <pb n="426" /></p><p class="left">1697 г. Въ Іюнѣ 29 въ Преображенскомъ пиръ съ пальбой <span class="petit">[по случаю имянин царя].</span> 100 человѣкъ. Стѣна выдалась.</p><p class="center">1698 годъ</p><p class="petit left">[<em>Дневник Корба.</em> Чтения в обществе истории и древностей российских, кн. IV. 1866.]</p><p class="left">11<note n="n764"><div class="section" id="n764"><h2><a href="#backn764">764</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 10.</p></div></note> Іюня 1698 <span class="petit">года</span> былъ пиръ у Польскаго посла. Гордонъ изо стола долженъ былъ ѣхать противъ стрѣльцовъ. [72]</p><p class="left"><span class="petit">[18 июля] первый министр несколько дней роскошно угощал в своей деревне царевича и его мать, Царицу, и устроил разные дорогие увеселения, достойные царского принца.</span> У Нарышкина (въ Подмосковной, гдѣ?) пируютъ Царица и Царевичъ, пока идутъ у Воскресенской казни. [73]</p><p class="left">27 Іюля вдова Монсъ давала <span class="petit">в своем доме великолепный пиръ.</span> Музыканты Гваріента для дѣвицы.</p><p class="left"><span class="petit">[29 июля].</span> Долгорукій Яковъ Ѳедоровичъ съ Мазепой воюютъ у Перекопа съ Турками. [81—82]</p><p class="left">1 Августа — водосвятіе <span class="petit">на реке</span> Неглинной, <span class="petit">протекающей чрез Москву, главное торжество этого дня.</span> [82]</p><p class="left">6 Августа освященіе плодовъ. [83]</p><p class="left">16-го <span class="petit">в городе сильный пожаръ</span>. Сгорѣло <span class="petit">более</span> 100 домовъ.</p><p class="left">20. <span class="petit">Десять мятежников решились произвести восстание в среде Донских казаков. Полковник схватил их и связанными привел в Москву. Преступники сознались в своем замысле. </span>Казни 10 стрѣльцовъ. [85] <span class="petit">[22 августа]</span> Слухъ. Въ Азовѣ <span class="petit">начальник поставил на одном из раскатов, окружающих крепость, орудие и при нем часового. Генерал, начальствующий войсками, обходя сторожи, застал часового спящим; тогда он с своими солдатами</span> увезли пушку; часовые не слыхали. <span class="petit">Сведав про такой поступок генерала, азовский воевода написал в Москву, обвиняя генерала в воровстве. А как воевода имеет здесь своих покровителей, то по тому жалоба его признана была уважительною.</span> [86]</p><p class="left">23<note n="n765"><div class="section" id="n765"><h2><a href="#backn765">765</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 26.</p></div></note> казненъ <span class="petit">один</span> капитанъ, <span class="petit">уличенный в беззаконной связи с восьмилетней девочкой,</span> (блудъ съ 8 <span class="petit">[летнею]</span> дѣвочкой.)<note n="n766"><div class="section" id="n766"><h2><a href="#backn766">766</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> 8. дѣв,</p></div></note> [86] <span class="petit">[26 августа]</span> бороды рѣжутъ. <span class="petit">Воевода князь Алексей Семенович Шеин первый пожертвовал своею длинною бородой, подставив ее под ножницы.</span> У Шеина длинная. [88]</p><p class="left">1 Сентября. Пиръ у Шеина <span class="petit">и известный при царском дворе шут</span> Тургеневъ стрижетъ бороды, а то пощечины. <span class="petit">Таким образом между шутками и стаканами весьма многие, слушая дурака и потешника, должны были отказаться от древнего обычая.</span> [90—91]</p><p class="left">4.<note n="n767"><div class="section" id="n767"><h2><a href="#backn767">767</a></h2><p class="left"> <em>Переделано из:</em> 2</p></div></note> Пиръ у Лефорта. (66 годъ. Чтенія <span class="petit">[в имп. обществе истории и древностей российских] </span>книга IV.) <span class="petit">Царь с веселым видом присутствовал при пляске. </span>Двѣ горничныя дѣвушки <span class="petit">пробрались было тихонько посмотреть, но государь приказал солдатам их вывести. </span>[93]</p><p class="left pages2"> <pb n="427" /></p><p class="left">8 у полковника Граге пиръ. У Петра зубы болятъ. <span class="petit">Узнав о прибытии царя,</span> Гордонъ нынче вернулся изъ деревни. Гордонъ <span class="petit">дважды</span> кланяется <span class="petit">государю</span> въ ноги <span class="petit">и просит прощения в том, что слишком поздно явился засвидетельствовать ему свое глубочайшее почтение.</span> Ужинъ. <span class="petit">К этому ужину были приглашены только три генерала:</span> Лeфортъ, Гордонъ, Карловичъ; <span class="petit">[приглашен был также]</span> и Гваріентъ. [95]</p><p class="left"><span class="petit">[13 сентября].</span> <span class="petit">Был также</span> Федоръ Матвѣевичъ Апраксинъ въ Москвѣ на пиру у Гваріента. [97]</p><p class="left">16<note n="n768"><div class="section" id="n768"><h2><a href="#backn768">768</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике нечеткая цыфра</em></p></div></note> обѣдъ <span class="petit">для его царского величества</span> у Головина съ пальбой <span class="petit">из орудий большого размера. </span>[99]</p><p class="left">30 сентября.<note n="n769"><div class="section" id="n769"><h2><a href="#backn769">769</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 1 Октября</p></div></note> <span class="petit">В Преображенском царь собственноручно отсек головы пяти преступникам. Другие 230 человек поплатились смертью на виселицах. Царь, в сопровождении четырех молодых московских дворян, шел за гробом какого-то немецкого подполковника. При этом на царе, в знак общественной печали, была надета длинная шерстяная мантия. </span>Казни и идетъ за гробомъ нѣмецкаго полковника. [102—10З]</p><p class="left">2-го. Выпалъ снѣгъ и былъ сильный морозъ.</p><p class="left">4 Октября. Имянины Лефорта. Пиръ. Украинцевъ, <span class="petit">не знаю, чем-то сильно прогневал царя, так что опасался за свою жизнь, и по тому, в уничижении раболепствовал пред ним, моля о милости; валяется въ ногахъ.</span> [104]</p><p class="left">7. Самъ опять рубитъ головы. 8-го. У Лефорта обѣдъ. 9-го. У Чамберса пиръ; <span class="petit">не знаю, какой вихрь расстроил веселость до того, что его царское величество</span> бросилъ на землю Лефорта и топталъ ногами.</p><p class="left">10. <span class="petit">Вновь</span> повѣшено 230 <span class="petit">преступников;</span> <span class="petit">они развешены вокруг белой стены, при городских воротах.</span> [105]</p><p class="left">13. [Петр] называется обѣдать къ Гваріенту, но чтобы не было полекъ, польского посла и Граге. Вѣшаютъ сотни. [106]</p><p class="left">16. Обѣдъ. <span class="petit">Присутствовавшие</span> дѣвицы, кромѣ Монсъ: Гюльстъ,<note n="n770"><div class="section" id="n770"><h2><a href="#backn770">770</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> Гюнстъ</p></div></note> Келерманъ. Головинъ <span class="petit">чувствует врожденное</span> отвращеніе къ салатамъ и уксусу. <span class="petit">Полковник Шамберс, по царскому повелению, схватил сего боярина и крепко держал, а царь в это время наполнял рот Головина салатом и уксусом, пока тот не закашлялся так, что у него бросилась из носу кровь.</span> [107]</p><p class="left"><span class="petit">[20 октября]. Процессия направилась к городскому дворцу Федора Юрьевича Ромодановского; вся эта комедия заключилась насмешкою, когда вместо подарка</span> Ромодановскому поднесли обезьяну, и всѣ <span class="petit">из участвовавших в поезде обязаны были быть </span>въ нѣмецкомъ платьѣ, <span class="petit">главным образом для того, чтобы рассердить князя неприятным для него зрелищем.</span></p><p class="left">22 октября.<note n="n771"><div class="section" id="n771"><h2><a href="#backn771">771</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> 20 [22] Октября <em>после слова:</em> Ночевалъ</p></div></note> <span class="petit">Посланник одного северного государства, узнав, что царь</span> ночевалъ <span class="petit">одну из ночей</span> у Датскаго повѣреннаго, <span class="petit">стал часто</span> <pb n="428" /><span class="petit">посещать последнего, надеясь через то приобресть у царя большую перед прочими милость, в чем ни мало не ошибся.</span> [110—111]</p><p class="left"><span class="petit">[24 ноября]. Указом правительства предписано всем, имеющим лавки, на улице смежной с Кремлем, лавки снести, как можно поспешнее, под опасением телесного наказания и лишения имущества. Утверждают, что распоряжение это сделано с целью придать городу лучший вид и больший блеск.</span> [115]</p><p class="left"><span class="petit">[26 ноября.]</span> Ромодановскій забралъ <span class="petit">[немца переводчика у царского врача]</span> Цобота силою. [116]</p><p class="left">Долгоруковъ Яковъ Ѳедоровичъ помирилъ солдатъ. [?]</p><p class="left">1698. 20 Декабря Царь крестилъ у Блюмберга. <span class="petit">Посол завел речь о наказании жен за убийство мужа и сказал, что во всеобщем обыкновении, если которая из этих несчастных проживет в яме три дня, ее вынимают и заключают в монастырь, где она должна вести труженическую жизнь. Царь </span>разсказывалъ, какъ велѣлъ <span class="petit">часовому</span> пристрѣлить закопанную женщину, <span class="petit">но генерал Лефорт был противного мнения, сказав, что недостойно воина стрелять в женщину и притом еще виновную в смертоубийстве. Сими и подобными им словами произвел Лефорт на царя такое впечатление, что он оставил несчастную ожидать своей смерти. </span>[122]</p><p class="left">21. Обѣдъ у Лефорта. Оклеветали одну особу. Царь, <span class="petit">очень сильно рассердясь,</span> сказалъ, что казнитъ того, кто виноватъ. <span class="petit">Лефорт хотел было утишить гнев царя, но царь сильно оттолкнул его от себя кулаком. </span>[122]</p><p class="petit left">[<em>Дневник Корба.</em> Чтения в обществе истории и древностей российских. 1867. Кн. 1.]</p><p class="left">22 <span class="petit">[декабря 1698 г.]. Сегодня</span> казнили <span class="petit">привезенных сюда из Азова мятежников.</span> Попу, <span class="petit">который был их соумышленником,</span> самъ отрубилъ голову. Казнены 6 фалышивыхъ монетчиковъ. Залили им растопленный металлъ въ горло. [123]</p><p class="left">24.<note n="n772"><div class="section" id="n772"><h2><a href="#backn772">772</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 23</p></div></note>Одинъ Бояринъ наказанъ кнутомъ<note n="n773"><div class="section" id="n773"><h2><a href="#backn773">773</a></h2><p class="left"> <em>У Корба:</em> телесно</p></div></note> за то, что говорилъ <span class="petit">в Преображенском</span> слишкомъ смѣло <span class="petit">в присутствии царя; без сомнения, боль от ударов твердо внушила ему, с какою почтительной речью должно обращаться к государю.</span> [123]</p><p class="left">25. Былъ у Гордона больнаго. Шеинъ <span class="petit">вследствии того, что он продавал чины, лишенъ впредь права производить в офицерские достоинства; право это</span> передано Гордону.</p><p class="left">28. Обѣдъ [Петра] у <span class="petit">Артамона Михайловича</span> Головина. [124]</p><p class="left">29.<note n="n774"><div class="section" id="n774"><h2><a href="#backn774">774</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно: </em>30</p></div></note> Обѣдъ у Голицына; вдруг внезапно сделалась тревога и повестили, что вспыхнул пожар. Царь тотчас встал из за стола и поспешил на пожар. На пожарѣ гасилъ; <span class="petit">и когда уже дом обрушился, то еще видели, как государь трудился среди его развалин.</span> [125]</p><p class="left">3 Января 1699. <span class="petit">Здесь устроивается, в день рождества нашего спасителя, пышная комедия. По выбору царя значительнейшие москвитяне возводятся в разные духовные достоинства. Один играет роль патриярха,</span>  <pb n="429" /><span class="petit">другие — митрополитов, архимандритов, попов, дьяконов и пр. Его царское величество представляет дьякона. Театральный патриярх, в сопровождении мнимых своих митрополитов и прочих лиц, числом всего 200 человек, прокатился на восьмидесяти санях чрез весь город в Немецкую слободу, с посохом, в митре и с другими знаками присвоенного ему достоинства.</span> Славленіе у купцовъ, <span class="petit">богатейших москвитян и немецких офицеров и [у]</span> Лефорта пиръ, <span class="petit">с приятнейшей музыкой, угощением и танцами.</span> [126—127]</p><p class="left">6. Освященіе воды <span class="petit">реки Неглинной в праздник Крещения.</span> Красный мундиръ полка Гордона <span class="petit">давал этому полку нарядный вид.</span></p><p class="left">Менезіусъ начальникъ стражи <span class="petit">вел этот отряд, а полковник Гордон был на своем месте при полку. </span>[128]</p><p class="left">[13 и] 14. Пріѣхалъ <span class="petit">фон</span> Принцъ, <span class="petit">Бранденбургскій</span> посолъ. <span class="petit">Посланник привез с собою мальчиков музыкантов (их зовут гобоистами);</span> Царь купилъ мальчиковъ музыкантовъ за 1200 золотыхъ.</p><p class="left">Драка Ромодановскаго съ Апраксиным: <span class="petit">Ромодановский по привычке необразованных людей обругал Апраксина, потом, замахнувшись на него палкой, хотел было его ударить. Апраксин, человек благороднейших свойств, оскорбясь таким неприличным и грубым обхождением, обнажил саблю и грозил нанести своему противнику смертельные раны.</span></p><p class="left">На похоронахъ <span class="petit">Пристава</span>. <span class="petit">Царь изволил тоже присутствовать при этом, а после был на похоронном обеде: отведав вино, которое подносили гостям, царь нашел его кислым и без обиняков сказал, что это вино очень кстати при обеде, данном по случаю похорон.</span> Петръ пьетъ. [133]</p><p class="left">16. День рожденья <span class="petit">какой-то девицы из простого звания (говорят, дочери золотых дел мастера) </span>Анны Монсъ. Царь у нея. [134]</p><p class="left">17-го. Сватьба у Каннегисера<note n="n775"><div class="section" id="n775"><h2><a href="#backn775">775</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике: </em>Каннингисера</p></div></note> <span class="petit">с большим торжеством и великолепием. На этой сватьбе царь занимал должность, которая обязывала его принимать гостей.</span> Царь маршаломъ.</p><p class="left">23. У Алексашки новоселье и эпикурейская роскошь. Петръ допрашиваетъ, (пытаетъ) самъ стрѣльцовъ, <span class="petit">приехавших из азовской крепости.</span> [136]</p><p class="left">26. <span class="petit">Подвергали пытке одного соучастника в мятеже. Когда дошло вновь до допроса об измене, он опять совершенно онемел, и хотя, по приказанию царя, жгли его у огня целую четверть часа, но он все-таки не прерывал молчанья. Преступное упорство изменника так раздражило царя, что он из всей силы ударил его палкой, которую держал в руках. Вырвавшиеся при этом с бешенством у царя слова: «Признайся, скот, признайся!» — ясно показывали, как он был страшно раздражен.</span> Пытаетъ и самъ бьетъ палкой по головѣ.</p><p class="left">28. <span class="petit">Врач</span> Цопотъ <span class="petit">начал</span> анатомическія упражненія. Царь присутствуетъ и боярамъ велитъ <span class="petit">находиться при этих опытах, хотя они им и противны.</span> Обѣдаетъ у <span class="petit">Бориса Алексеевича</span> Голицына и у него ночуетъ.</p><p class="left"><span class="petit">Один из бывших на допросе мятежников воткнул себе кинжал в горло, но у него не достало сил для совершения самоубийства; однако ж, сделал</span>  <pb n="430" /><span class="petit">себе такую рану, которая, без нужного пособия, могла бы причинить ему смерть. Но так как для государя было очень важно, чтобы он преждевременною смертию не освободился от пытки и истязаний, то [Петр]</span> лечитъ самъ и даетъ лекарство стрѣльцу, хотѣвшему себя убить, <span class="petit">и даже успокаивает преступника.</span> [139]</p><p class="left">29, 30.<note n="n776"><div class="section" id="n776"><h2><a href="#backn776">776</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 30, 31.</p></div></note>Обѣдъ у Адама Вейде. Царь мраченъ; <span class="petit">погруженный в глубокое размышление, имел более смутный, чем веселый, вид.</span> [139—140]</p><p class="left">1 Февраль. <span class="petit">Всеобщими объявлениями призывался простой народ в Преображенское присутствовать при наказании стрельцов за государственное преступление. Преступников казнили в разных местах. Многим отрубали головы, ста другим обрѣзали уши, носы, некоторым палач, приложа клеймо к лицу, напечатлел на нем изображение орла, как неизгладимый знак бесчестия.</span> [140]</p><p class="left">3 Февраля на Красной площади и Болотѣ казнено 136<note n="n777"><div class="section" id="n777"><h2><a href="#backn777">777</a></h2><p class="left"> <em>У Корба:</em> 200, <em>у Женева и Семевского, составлявших примечания к Корбу, количество казненных указано согласно правительственным известиям:</em> 137.</p></div></note> человѣкъ. Царь пріѣхалъ въ каретѣ съ Менщиковымъ. <span class="petit">Царь пошел [на площадь], чтобы при нем были казнены те, которые в отсутствие его составили святотатственный замысел на столь беззаконное преступление. [Один], подойдя по очереди к плахе, сетовал, что должен безвинно умереть. Царь, находившийся от него только на один шаг расстояния, отвечал: «Умирай, несчастный!</span> Если ты невиненъ, пусть кровь твоя падетъ на меня». <span class="petit">Кроме царя и Александра присутствовали еще некоторые из московских вельмож. Одному из них царь сказал, чтобы и он взялся за топор; а как тот ответил, что он не имеет достаточной для этого смелости, то царь попрекнул его дураком.</span> Дуракъ тотъ, кто не хотѣлъ казнить. Ужиналъ у Гордона, <span class="petit">но не был весел и очень распространялся о злобе и упрямстве преступников, с негодованием рассказывал генералу Гордону, какъ одинъ сказалъ царю, стоявшему, вероятно, слишком близко к плахе: «посторонись, государь! Это я должен здесь лечь». Царь </span>приглашалъ Гордона на завтра, <span class="petit">так как он желал казнить преступника новым, еще неизвестным его народу способом, не топором, а </span>мечомъ. Алексашка готовится <span class="petit">и часто показывал обнаженный меч, давая тем знать, с каким нетерпением ожидает он кровавой трагедии следующего дня.</span> Поймали <span class="petit">какого-то русского</span> разбойника, <em>а Петра не поймали.</em><note n="n778"><div class="section" id="n778"><h2><a href="#backn778">778</a></h2><p class="left"> <em>Последние четыре слова взяты не из Корба, а составляют собственное соображение Толстого.</em></p></div></note> [141—143]</p><p class="left"><span class="petit">[4 февраля] сто пятьдесят мятежников проведены к Яузе. Говорят, что царь отрубил мечом головы восьмидесяти четырем мятежникам, при чем боярин</span> Плещеевъ подымалъ за волоса <span class="petit">их, чтоб удар был вернее.</span> Царь рубилъ мечемъ. <span class="petit">Три меча были приготовлены для этого употребления. Один из них, когда царь им замахнулся, разлетелся в дребезги, и удар не последовал.</span> [143]</p><p class="left"><pb n="431" />5 Февраля.<note n="n779"><div class="section" id="n779"><h2><a href="#backn779">779</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 4 Февраля</p></div></note> <span class="petit">Его царское величество присутствовал</span> на сватьбѣ <span class="petit">у какого-то полковника</span> Міаса.</p><p class="left">8. <span class="petit">Посол был приглашен к ночи в загородный дом князя Ромодановского полюбоваться потешными огнями.</span> У Ромодановскаго феерверкъ. <span class="petit">Первый изображал три короны с надписью: «Да здравствует!» второй два сердца соединенные в одно с надписью: «Да здравствует!» третий два сердца, соединенные в одно, но без слов.</span> [145]</p><p class="left">11 Февраля. <span class="petit">Особа, играющая роль патриарха, со всею труппою своею комического духовенства, праздновала торжественное посвящение Вакху дворца, построенного царем и обыкновенно называемого дворцом Лефорта.</span> Праздникъ Вакха. <span class="petit">Митра [патриарха] была украшена Вакхом, возбуждавшим своею наготою страстные желания. Театральный первенствующий жрец подавал чубуком знак одобрения достоинству приношения. Он употреблял для этого два чубука, накрест сложенные. </span>Чубуки крестомъ. [145—146]</p><p class="left">12. Пиръ. Шереметевъ притворяется Европейцемъ. <span class="petit">Он очень искусно подражает обычаям немцев, и носит платье одинакового с ними покроя, за что в большой у царя милости. Царь, увидев, что некоторые его офицеры, из подражания моде, носили платья просторнее обыкновенных, </span>обрѣзываетъ платья, рукава нѣмецкіе.</p><p class="left">13-го. <em>Продолжается пиръ</em> 3 дни<note n="n780"><div class="section" id="n780"><h2><a href="#backn780">780</a></h2><p class="left"> <em>У Корба:</em> сегодня целый день</p></div></note> <span class="petit">и не позволено было итти для отдыха домой. Иностранным послам были отведены покои, где они могли отдыхать в определенные часы, по истечении которых была смена, и они должны были становиться на места других в плясках с припевами и в разных танцах. </span>Тутъ и спятъ, и пляшутъ всѣ. [146—147]</p><p class="left">16<note n="n781"><div class="section" id="n781"><h2><a href="#backn781">781</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 14</p></div></note> у Лефорта пиръ. [148]</p><p class="left">18 Казнены въ Преображенскомъ 150, а въ Москвѣ <span class="petit">вблизи Кремля в двух местах</span> 36 <span class="petit">мятежников.</span> Вечеромъ <span class="petit">даны были, с царскою пышностию, разные увеселения. Собрание любовалось зрелищем потешных огней</span> — феерверкъ. [149]</p><p class="left">19 Пиръ у Царя. Посолъ Бранденбургскій <span class="petit">был церемониально введен в аудиенцию. Думный дьяк </span>Зотовъ пьетъ на поклоненіе, благословляя чубуками стоящихъ на колѣнахъ. <span class="petit">Один только из посланников не одобрял этих шуток [и] скрытно удалился.</span></p><p class="left">Царевна Наталья и Царевичъ смотрятъ, <span class="petit">находясь в комнате, смежной с тою, в которой пировали гости.</span> [150]</p><p class="left"><span class="petit">Наконец царь со всеми распрощался и </span>уѣхалъ въ Воронежъ при <span class="petit">игре</span> <span class="petit">музыкальных инструментов,</span> громѣ пушекъ и трубъ. [151]</p><p class="left">На похоронахъ Лефорта, 11-го<note n="n782"><div class="section" id="n782"><h2><a href="#backn782">782</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 12-го</p></div></note> <span class="petit">[марта Петр]</span> обругалъ собаками бояръ, <span class="petit">[так как] русские самовольно нарушили порядок, — подданные царя, шедшие прежде позади посланников, очутились теперь впереди их.</span> [158]</p><p class="left">13 <span class="petit">Царь совещался с боярами, кому вручить в его отсутствие управление</span> <pb n="432" /><span class="petit">Москвою? На это один боярин ответил: «Можно поручить эту обязанность Борису Петровичу Шереметеву». Царь дал пощечину боярину за совѣтъ, сердито возразил: «И ты стараешься снискать себе его дружбу?» </span>[159]</p><p class="left">21-го Царь, уѣзжая, разнымъ боярамъ поручилъ Москву. Никто <em>не знаетъ кому, и все идетъ.</em> [161] <em>очень важно.</em></p><p class="left">Въ Азовѣ, въ маѣ избилъ Менщикова, шептавшаго что то на ухо <span class="petit">царю, который, уезжая из Воронежа в Азов, уже находился в лодке. [От пощечин Александр] упал замертво у ног разгневанного государя.</span> [173]</p><p class="left"><span class="petit">В Воронеже какой-то москвитянин обвинял в измене двух немецких полковников, но ни темница, ни жесточайшие истязания в застенке не могли их принудить сознаться в преступлении. Тем временем русский раскаялся в том, что сделал ложный донос. Царь так был разгневан, что</span> собственноручно отрубилъ голову ложному доносчику.<note n="n783"><div class="section" id="n783"><h2><a href="#backn783">783</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике перед словом:</em> собственноручно <em>ошибочно:</em> Въ Азовѣ</p></div></note> [174]</p><p class="left">Передъ этимъ, 14 Апрѣля сгорѣлъ домъ Нарышкина. [169]</p><p class="left">27 августа<note n="n784"><div class="section" id="n784"><h2><a href="#backn784">784</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 6 Сентября</p></div></note> извѣстіе о страшномъ пожарѣ въ Москвѣ. <span class="petit">Кроме многих других, сгорели [три] палаты вместе с пятнадцатью тысяч домов. Поймали восемь зажигателей: бывшие в их числе два попа сознались, что виновниками пожара стрельцы, которые тогда только успокоятся, когда обратят всю Москву в пепел. </span>Поджогъ стрѣльцовъ. [203]</p><p class="left">13 Сентября Затмѣніе. [206]</p><p class="center">Бытъ — дороги.</p><p class="left">Въ 1703 году дорога къ Воронежу отъ Москвы на Коломну. Ивань-Озеро — Ранинбурхъ, 525 столбовъ красныхъ, на верстѣ 20 деревъ. —</p><p class="left">Шляхъ Муравскій на Костомаровъ бродъ и той стороны Упы. Почты отъ Петербурга до Москвы и Архангельска. Станціи по 35 верстъ. Значки — орлы. Верховая почта.</p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Войско. Названія полковъ</span>.</p><p class="left">1705 г. Преображенскій, Семеновскій, Ингерманландскій, Фельдмаршала Шереметева, Фельдмаршала Огильви, Рѣпнина, Шонбека, Чамберса, Головкина, Шарфа, Бутырскій, Балка [<em>1 неразобр.</em>]</p><p class="center">Война. Пріемы.</p><p class="left">1706 г. От Пскова до Брянска засѣку дѣлать.</p><p class="center">Мѣстопребываніе. Петръ.</p><p class="left">В 1708 году боленъ венерич[еской болезнью], 20 Апреля 1709 года въ Азовѣ и Воронежѣ до Мая конца.</p><p class="left">1708 новый годъ [Петр] въ Москвѣ, проѣздомъ изъ Гродно.</p><p class="left"><pb n="433" />30 Мая день рожденья. Сватьба Анны Ивановны [с герцогом Курляндским] 1710, 31 Октября.</p><p class="petit left"><span class="Razradka">[«Журнал или поденная записка Петра Великого с 1698 года», часть первая. 1770.]</span></p><p class="left">1707 Мая <span class="petit">в 28 день Государь путь свой воспринял в местечко Казимер</span> — Казимировъ <span class="petit">и прибыл в Казимер </span>29, <span class="petit">смотрел драгун</span> у Люблина. <span class="petit">Из Люблина государь путь свой восприял до Варшавы 6 дня июля.</span> Августъ<note n="n785"><div class="section" id="n785"><h2><a href="#backn785">785</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> Августа</p></div></note> въ Варшавѣ. [145—147]. 13<note n="n786"><div class="section" id="n786"><h2><a href="#backn786">786</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 12</p></div></note> Октября уѣхалъ въ Петербургъ. [148] 23 Октября у Апраксина. 26 Ноября попойка два дня.</p><p class="left">29 Декабря въ Москвѣ <em>пъетъ.</em> 6 Января 1708 г. поѣхалъ из Москвы въ Гродно. [149] Февраля 8 1708 г. поздравляетъ съ «нововыѣзженною Анною» [рождением дочери] (Катерина въ Москвѣ). — 11 Марта поѣхалъ въ Петербургъ, 20-го пріѣхалъ. — 19 Апрѣля поѣхалъ встрѣчать Екатерину и гостей изъ Москвы. [150]</p><p class="left">1709 годъ. Петръ съ кампаніей встрѣтился въ Сумахъ, 4-го Февраля въ Ахтыркѣ у Менщикова веселится.</p><p class="left">9-го Февраля въ Бѣлгородъ. [184]</p><p class="left">12<note n="n787"><div class="section" id="n787"><h2><a href="#backn787">787</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 11</p></div></note> Февраля уѣхалъ въ Воронежъ, [185] съ нимъ Наталья Алексѣвна.</p><p class="left">3 Марта на кораблѣ пили. — 7-го Апрѣля [отправился в] Азовъ. [187]</p><p class="left">27<note n="n788"><div class="section" id="n788"><h2><a href="#backn788">788</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 20</p></div></note> Іюня Полтава. — 31 Іюля Кіевъ до 15 Августа. [224]</p><p class="left">18 Августа <span class="petit">прибыл</span> въ Полонное, [28 — в] Люблинъ и <span class="petit">[23 сентября в]</span> Варшаву. [225—228]</p><p class="left">26 Сентября встрѣчается съ Августомъ. [228] 11-го октября <span class="petit">Август провожал государя от </span>Торуня <span class="petit">до местечка Свечь.</span> [231]</p><p class="left">15 Октября въ Маріенвердерѣ. [232]</p><p class="left">14<note n="n789"><div class="section" id="n789"><h2><a href="#backn789">789</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 10</p></div></note> Ноября — у Риги, бросаетъ бомбы <span class="petit">и первые три бомбы бросил в город сам государь.</span> 23 <span class="petit">прибыл в</span> Петербургъ, 7 Декабря <span class="petit">путь свой восприял</span> въ Москву. [234] 1710. Въ Москвѣ.</p><p class="left">17 Февраля выѣхалъ въ Питербургъ. [241]. — 12 Іюня. Выборгъ. [248]</p><p class="center"><span class="Razradka">Бытъ.</span></p><p class="center">Рекруты.</p><p class="left">До 1712 г. ковали руки и ноги. Наборщики изъ стольниковъ. Съ 1712 на лѣвой рукѣ накалывали крестъ и вытравляли порохомъ. Было 34 набора въ 9 лѣтъ. Поручиками были домашніе, потомъ отмѣнили. Кафтанъ, шапка, рубаха, шуба и рубль денегъ. Въ лаптяхъ или нѣтъ. Съ церковниковъ лошади, а потомъ деньги, 10 и 15 р. за лошадь.</p><p class="center"><pb n="434" />Нравы правительства Петра.</p><br /><p class="petit left">[<em>Устрялов.</em> История царствования Петра Великого, т. VI.]</p><p class="left">1718 <span class="petit">[год]. Авраам Лопухин отправлен в С.-Петербург в Петропавловскую крепость, для новых розысков; участь прочих лиц по Суздальскому делу решена была в Москве 14 и 16 марта приговором министров на генеральном дворе:</span> <em>Игуменью Марѳу</em> опредѣлили кнутомъ, бита батогами. — Варвару Головину — бита батогами. Троекурову<note n="n790"><div class="section" id="n790"><h2><a href="#backn790">790</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> Троекурова</p></div></note> кнутомъ. — Татищеву велѣно батоги и свободить, бита кнутомъ, и велѣно сослать и постричь. Княгиня Голицына опредѣлена на прядильный дворъ, а бита батоги и не сослана. [218, 221—222] Это Петръ перемѣнилъ, вѣроятно, лично присутствуя. Княгиня Голицына, дочь Прозоровскаго. Въ Преображенскомъ, на пыточномъ дворѣ въ кругу 100 солдатъ съ обнаженною спиною положена и высѣчена больно батогами.</p><p class="left">Въ Москвѣ <span class="petit">[в] </span>1718 <span class="petit">[году] на большой площади пред дворцом, где происходила экзекуция, </span>поставленъ 4-угольный столпъ изъ бѣлаго камня, вышиною около 6 локтей, съ желѣзными шписами по сторонамъ, на которые воткнуты головы <span class="petit">казненных;</span> на вершинѣ <span class="petit">столпа находился</span> 4 угольный камень, на немъ <span class="petit">положены</span> <span class="petit">были</span> трупы <span class="petit">казненных, между которыми виднелся</span> Глѣбовъ <span class="petit">как бы</span> сидя посерединѣ. — Стоялъ годъ. [225]</p><p class="left">Царь Алексѣй Михайловичъ въ ссылку ссылалъ, а нынѣ за всякую вину смертью казнятъ. Дуэлей много между иноземцами.</p><p class="left">Устрялов 2 томъ, 347 стр. Дѣло о Безобразовѣ.</p><p class="center">Петръ. Приближенные.</p><p class="left">Арескинъ докторъ, шотландецъ † 1719. Блюментростъ. Шутъ Лакоста. Пажъ Баклановской, наказанъ кнутомъ в 1718 году.</p><p class="petit left">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XVI. М. 1866.]</p><p class="left"><span class="petit">При дворе любимой сестры Петра, царевны Натальи Алексеевны, жили две сестры Меншикова, Марфа и Анна Даниловны, две сестры Арсеньевы, Дарья и Варвара Михайловны, Анисья Кирилловна Толстая. Под письмом названных женщин от 6 октября 1705 года к Петру подписалась [среди других]: Тетка несмышленая (Толстая).</span> Анисья, тетка несмышленая — Толстая, живетъ съ Екатериной до 1706 <span class="petit">года.</span> Петръ обѣщается держать и Менщиковъ тоже. — Менщиковъ в 1706 г. въ Кіевѣ, 18 Августа женится на Дарьѣ Михайловнѣ. [69—70] — Никита Моисеичъ Зотовъ. Князь папа — походная канцелярія. «Смиренный Аникита власною рукою». — Арапъ, Карла, Балакиревъ. Авдотья Ивановна Ржевская, <span class="petit">носившая титул</span> Князь Игуменьи, Шаховск. и пѣвчіе. 1708 по 1718. Якимъ богатырь — <span class="petit">карла заведывал[?]</span> гардеробомъ. Ѳеодосій, Архимандритъ Хут[ынскій]. В 1710 <span class="petit">году был переведен в архимандриты основанного Петром в Петербурге Александро-Невского монастыря. </span>На Преображенскомъ въ Москвѣ 2 Карла. — </p><p class="left pages2"> <pb n="435" /></p><p class="petit left">[<em>Бантыш-Каменский.</em> Словарь достопамятных людей, ч. 5, 1836. Спб.]</p><p class="left">Тихонъ Никитичъ Стрешневъ. <span class="petit">С 1701 года начал управлять Приказом военных дел. Петр Великий поручил ему потом, сверх военного Приказа, Разрядный,</span> въ 1698 начальникъ приказа военнаго и разряда [?] † 1719.<note n="n791"><div class="section" id="n791"><h2><a href="#backn791">791</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> 713</p></div></note></p><p class="left">Петръ I называлъ его отцомъ, <span class="petit">и когда бывал в веселом расположении духа, давал ему сие название и в письмах.</span> [104—106]</p><p class="left">Врачъ Цоботъ<note n="n792"><div class="section" id="n792"><h2><a href="#backn792">792</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> Цопотъ</p></div></note> 1698. Царскій врачъ Карбонари де Бизенегъ. Пасторъ Штумпфъ.</p><p class="petit left">[<em>Забелин.</em> Домашний быт русских цариц. М. 1869.]</p><p class="left">Царя Ѳеодора кормилица Анна Ивановна. Псаломщица <span class="petit">у царевны Татьяны Михайловны ее казначея: </span>Василиса Пятово. <span class="petit">Под казначеями в чину стояли боярышни-дѣвицы. [506] Четвертую степень царицыных чинов занимали</span> постельныя и комнатныя бабы. [507] <span class="petit">Пятую степень занимали мастерицы и ученицы, золотные и белые, т. е. золотошвеи и белошвеи. В 1682 г. их было:</span> 59 мастерицъ-ученицъ золотныхъ и бѣлыхъ. <span class="petit">Шестую и последнюю степень женского царицына чина занимали</span> портомои <span class="petit">или по Катошихину — мовницы, иначе прачки. В 1682 г. их было</span> 24 [509]</p><p class="left">Ѳедоръ Соковнинъ — дворецкій у Марьи Михайловны Милославской. Аврамъ Никитич Лопухинъ — у Натальи Нарышкиной. [510].</p><p class="left"><span class="petit">Медведи, постоянно жившие во дворе, вероятно ученые, назывались дворными; другие были гончие, также сступные, спускные и наконец дикие, которых поставляли на потеху прямо из лесу.</span> Медвѣди: ручные, — дворневые, спускные (гонные), дикіе. [455]</p><p class="left"><em>Сверчки.</em></p><p class="left">Палачъ Васька заступилъ вдову. Не дошила ризъ, лицо дошила, воткнула иголку, завертѣла нить и пошла.</p><p class="left">«Не надо.. Нѣтъ, пожалуйста милый, пожалуйста, не надо. Голубчикъ», цѣлуетъ его, жмется къ нему и отбиваетъ дерзкія жестокія руки. — Умиралъ — не можетъ говорить, рукой машетъ: идите, молъ, смотрите, какъ я умирать буду.</p><p class="center">————</p><p class="left">Позапечью лежали и нельзя ихъ сыскать. Передъ рожествомъ и Пасхой стригутъ Царей. Выходы Царей и Царевенъ на Святой къ нищимъ. — У Ѳедора Алексѣевича саврасыя лошади любимая масть.</p><p class="petit left">[<em>Забелин,</em> Домашний быт русских цариц.]</p><p class="left">Дураку Шуту Мосею изъ покромокъ платье. Дуркѣ Манке сшит желтый и червчатый опашень, шапка красная съ золотымъ мишурным круживомъ. Ожерелье <span class="petit">накладное</span> — медвѣдокъ<note n="n793"><div class="section" id="n793"><h2><a href="#backn793">793</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> медвѣдь</p></div></note> молодой. [413]. <span class="petit">Ноября 12 куплено еще 6 нитей белого бисеру и два</span> <pb n="436" /><span class="petit">листа меди шумихи на потешную кику, на низанье. Кика изъ мѣди шумихи.</span> [415]</p><p class="left">У Ѳедора Алексеевича в 1679 г. дураки: Петръ, Семенъ, и передъ смертью Ѳедора в 1682 г. взятъ дурак Тарасъ [416].</p><p class="left">У Ѳедора Алекcѣевича Карлы: Петрушка Шимшинъ, Петрушка Гавриловъ, Петръ Клопокъ, Василій Хомяковъ. Всѣхъ 9. Янка<note n="n794"><div class="section" id="n794"><h2><a href="#backn794">794</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> Яшка[?]</p></div></note> Иванов Ветчинка [450]. — У Натальи Кирил. 14 карлицъ. — У Ѳедора Алексѣевича два калмыченка: Петръ Аверкіевъ и Ромашка Васильевъ [453]. <span class="petit">В 1834 г.</span> стрѣлецъ Петръ Иванегородецъ 135 [?] <span class="petit">тешил государя в селе Рубцове,</span> носилъ на зубахъ бревно [464]. — Мама Софьи Анна Никифоровна Лобанова-Ростовская кн. † 1709 схимонах[инею] [495]. Анна Петровна Хитрово — мама Ѳед. Ал. Р. 1615 — † 98, <span class="petit">находилась около 70 лет в царицыных хоромах </span>[496] — Мастерицы, начальница мастерицъ. Верховыя боярыни, Ларешницы, Казначеи, Кадашевы. <span class="petit">Хамовный двор находился в слободе Кадашове, от чего и боярыня, заведывавшая хамовным делом, называлась Кадашевскою боярынею</span> [497],</p><p class="left">Монсъ<note n="n795"><div class="section" id="n795"><h2><a href="#backn795">795</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике перед словом:</em> Монсъ <em>повторено заглавие:</em> Петръ. Приближенные.</p></div></note> вдова выдала дочь 1698 въ Іюнѣ за Ровеля. Фадемрехтъ пасторъ, отецъ Элены.</p><p class="left">Блументростъ, старикъ 70 лѣтъ, Лаврентій, два сына Іоаннъ и Лаврентій, оба доктора. Аптекарь Гутбиръ. Монсъ —золотыхъ дѣлъ мастеръ.</p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Петръ. Семейные.</span></p><p class="left">Между 11<note n="n796"><div class="section" id="n796"><h2><a href="#backn796">796</a></h2><p class="left"> <em>Переделано из:</em> 20</p></div></note> Марта и 20 Апрѣля 1711 г. Катерина объявлена Царицей. Петръ Петровичъ умеръ в 1719 г. —</p><p class="left">[В] 1708 г. <span class="petit">[у Петра родилась дочь]</span> Анна. [В] 1709 г. 18-го Декабря <span class="petit">[родилась дочь]</span> Лизавета.</p><p class="left">[В] 1710 <span class="petit">[г.]</span> подарилъ Курлянд. 400 солдатъ верхами.</p><p class="left">Екатеринѣ подарилъ Сарскую и Славянскую мызы.</p><p class="left">10 Іюня 1698 <span class="petit">[г.]</span> Царица съ Царевичемъ ходили къ Троицѣ. Мать умерла <span class="petit">[в]</span> 1695 <span class="petit">[г.]</span> Іоаннъ <span class="petit">[в]</span> 1696 <span class="petit">[г.]</span> Связь съ Монсовой должна быть с 1691 <span class="petit">или</span> 1692 <span class="petit">г.</span><note n="n797"><div class="section" id="n797"><h2><a href="#backn797">797</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 93</p></div></note></p><p class="petit left">[<em>Забелин.</em> Домашний быт русских царей. М 1862.]</p><p class="left">Натальѣ Кирилловнѣ польскій посолъ подарилъ 8 Декабря 1671 г. вскорѣ послѣ ея сватьбы зеркало <span class="petit">хрустальное: на верху зеркала, посторонь, хрустальные травы с висюльками; под ними две пуговицы хрустальные; по верхним углам по два репья хрустальные ж, по пуговице хрустальной; на нижнем конце зеркала по углам по два репья, да по пуговице повешены; промеж репьев два подсвечника, под ними хрустальные висюльки; промеж подсвечников перемычка хрустальная; на средней перемычке репей хрустальный, а от репья повешены висюльки</span> <pb n="437" /><span class="petit">хрустальные; по конец перемычки репьи ж хрустальные по обоим концам с висюльками. </span>У Забѣлина. [161]</p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Петръ. Характеръ.</span></p><br /><p class="petit left">[<em>Устрялов.</em> История царствования Петра Великого, т. VI, М. 1859.]</p><p class="left">1715<note n="n798"><div class="section" id="n798"><h2><a href="#backn798">798</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 1718</p></div></note> [год.] Умерла сноха, <span class="petit">[Шарлотта Вольфенбюттельская.] </span>22 Октября. Онъ <span class="petit">[царь]</span> присутствовалъ при вскрытіи ея тѣла [44].</p><p class="left">Любопытство страстное, въ порокѣ, преступленіи, чудесахъ цивилизаціи. До чего могутъ дойти? — Матерьяльно только.</p><p class="left">Нарушаетъ всѣ старыя связи жизни, а для достиженія своихъ цѣлей хочетъ этими связями пользоваться: вѣра, присяга, родство. — Роковое — это страсть извѣдать всего до предѣловъ. Бѣсъ ломаетъ.</p><p class="left">26 Іюня 1718 [года] умеръ Алексѣй. 27 празднованіе Полтавской битвы. Веселье. — 29 воскресенье, именины и спускъ корабля, и пьянство до 2 ч. ночи. 30-го похороненъ.</p><p class="left">1703. Закладка Ранинбурха. 5 воротъ, 5 чувствъ. Осязанія — Воронежскія. «Послѣднія ворота Воронежскія свершили съ великою радостью поминая грядущая».</p><p class="left">Масальскій князь выкопанъ изъ могилы и повѣшенъ.</p><p class="left">Анатомировать, операціи, зубы дергать. Щекотать, заставлять дѣлать противное.</p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Царскій домъ.</span></p><p class="left"><em>Наталья Алексѣвна</em> въ 1700 году жила въ Преображенскомъ.</p><p class="petit left">[<em>Соловьев.</em> История России, т. XVI. М. 1866.]</p><p class="left"><span class="petit">При дворе любимой сестры Петра, царевны Натальи Алексеевны, жило несколько женщин, которые играют значительную роль в судьбе Петра и его любимца Меншикова. </span>У нея жили 6 женщинъ. <span class="petit">Под письмом от 6 октября 1705 года к Петру подписались: Анна Меншикова, Варвара (Арсеньева), Катерина сама-третья. Тетка несмышленная (Толстая). Дарья глупая (Арсеньева).</span> Катерина сама третья. Анисья Толстая несмышленая. Арсеньевы, Менщиковы. [70] Какъ у Екатерины Ивановны, разсказываетъ Берхгольцъ. — <span class="petit">[Наталья Алексеевна]</span> умерла прежде 1718 <span class="petit">[года],</span> около 1716. Анна Ивановна вышла <span class="petit">[замуж]</span> въ 1710 <span class="petit">[году],</span> вѣнчалась въ домовой церкви Менщикова.</p><p class="left">Марѳа Матвѣевна <span class="petit">[Апраксина]</span> вышла 18 лѣтъ замужъ, овдовѣла въ 1682 г. Сумашедшая жила до 1718-го.</p><p class="left">Катерина Іоанновна вышла замужъ [за герцога Мекленбургского Карла Леопольда в] 1716 [г.]</p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Царевичъ Алексѣй.</span></p><br /><p class="petit left">[<em>Устрялов.</em> История царствования Петра Великого, т. VI, М. 1859.]</p><p class="left"><span class="petit">[Из за границы Алексей Петрович] писал неоднократно к царице Екатерине Алексеевне, называя ее просто Madame, до объявления царского</span> <pb n="438" /><span class="petit">брака, когда стал именовать ее «Милостивая государыня, матушка». «Madame», — пишет царевич от 7 мая 1711 года, — слышал я, что государь-батюшка изволил вашу милость объявить себе супругою, и с сим вашей милости поздравляю и прошу, дабы я в милости вашей ко мне прежней содержан был, в чем имею надежду».</span> 1711 пишетъ поздравленіе Катеринѣ I съ признаніемъ женою. [26]</p><p class="left">Его имѣнія. Дворецъ у церкви Всѣхъ Скорбящихъ, на Васильевскомъ Острову во 2-й линіи запасный дворъ. <span class="petit">За новыми кирпичными заводами</span> на Невѣ дворъ Кокусъ с деревнею Купсиною.<note n="n799"><div class="section" id="n799"><h2><a href="#backn799">799</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> деревня Купсина.</p></div></note> Въ Копорскомъ уѣздѣ. Село Рожествено. Въ <span class="petit">Нарвском уезде в</span> Сомерской волости Осминская сотня съ деревнями. Въ Ладожскомъ уѣздѣ Рядки. Въ Алаторскомъ уѣздѣ Порѣцкая волость. [34]</p><p class="left">Ефросинья Ѳедорова, — полонный человѣкъ <span class="petit">учителя [царевича]</span> Никиѳора Вяземскаго. Иванъ Ѳедоровъ, ея братъ — приближенный. [40, 353] Іоасафъ, Митрополитъ Кіевскій, умеръ дорогой въ Твери 70 лѣтъ. Іоаникій Архимандритъ Печерскій.</p><br /><p class="center Razradka"><span class="Razradka">Фамиліи.</span></p><p class="left">Толстой Петръ. Жалуется на подагру в 1706-мъ <span class="petit">[году],</span> родился 1645 <span class="petit">[г.]</span> Въ 1695 <span class="petit">[году]</span> вдовъ.</p><p class="petit left">[<em>А. Матвеев.</em> Описание бунта, бывшего в 1682 г. Собрание разных записок, изд. Туманским, ч. I. 1787.]</p><p class="left"><span class="petit">«Союзу Александра Ивановича Милославского и двух братей родных по свойству себе племянников и стольников, видом и делом великих, себеж конфрацетов или откровенных друзей, Ивана и Петра Андреевых детей Толстых, в уме зело острых и великого пронырства и мрачного зла в тайных исполненных и себе во всем единонравных, по народному прозвищу Шарпчиков.</span> «Зѣло острыхъ» про обоихъ братьевъ по прозванію шарпчики. [129] По списку 1722 <span class="petit">[г.]</span> — Иванъ 37 лѣтъ. Дѣйствительный статскій совѣтникъ, въ юстиц-коллегіи, слѣд., родился в 1685 <span class="petit">[году.]</span></p><p class="left">Агаѳья и Настасья, тетки Петра, вожены на смотръ к Алексею Михайловичу.</p><p class="left">Фамиліи. Горчаковы, Ѳедоръ Васильевичъ † 1699 [г.], его жена Настасья Ѳедоровна Баскакова, p. 1652, † 1736.<note n="n800"><div class="section" id="n800"><h2><a href="#backn800">800</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 1738</p></div></note> Иванъ Ѳедоровичъ, родился 1694<note n="n801"><div class="section" id="n801"><h2><a href="#backn801">801</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 1691</p></div></note> [г.] [В] 1731 [г.] Маіоръ, воевода въ Суздалѣ. — Василій Дмитричъ Горчаков женатъ на Афимьѣ... Уваровой. Она — Александра въ Никитскомъ монастырѣ. (1711).</p><p class="left">Голицынъ, Борисъ Алексѣичъ, родился [в] 1654 [году.]</p><p class="left">Постригся Боголѣпомъ въ 1714-мъ году и черезъ три мѣсяца умеръ. У него сынъ Алексѣй, посыланъ за границу. [Борис Алексеевич] женатъ на Марьѣ Ѳедоровнѣ, княжнѣ Хворостининой, p. 1651, † 1723.</p><p class="left"><pb n="439" />Братъ — Иванъ Алексѣевичъ, p. 1655, † 1722, женатъ на Княжнѣ Анастасіи Петровнѣ Прозоровской, † 1722. — Петръ Алексѣевичъ p. 1660, † 1722, <span class="petit">[женат вторым браком] </span>на Дарьѣ Лукинишнѣ Ляпуновой, родилась 1668, † 1715. — Ѳедоръ Алексѣевичъ родился 1668, † 1736. Женатъ на Анастасіи Никитишнѣ Шереметевой. — Евдокія Алексѣевна [Голицына] за княземъ Ромодановскимъ. Музыканты Поляки. Учитель Полякъ. Два молодыхъ сына кромѣ Алексѣя, — <span class="petit">[Василий и Сергей Борисовичи].</span></p><p class="left">«Могу такъ раздавить» (на поляка)</p><p class="petit left">[<em>Дневник Корба.</em> Чтения в обществе истории, кн. IV, Спб. 1866.]</p><p class="left">Деревня Дубровицы 30 верстъ отъ Москвы. Церковь, бесѣдка въ прекрасномъ саду. [80]</p><p class="left">Село Вяземы.<note n="n802"><div class="section" id="n802"><h2><a href="#backn802">802</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> Вяземка.</p></div></note> Пріятель съ Лефортомъ и Гордономъ.</p><p class="left">1691. 28 Января бранился съ Долгорукими, Яковомъ и Григорьемъ. Держальника его убилъ Борисъ Долгорукій наканунѣ. А онъ его дралъ за волосы. Отецъ его Алексѣй... <span class="petit">[Андреевич]</span> живъ еще, <span class="petit">[умер в 1694 г.]</span></p><p class="left">Фамиліи. — Хованскіе. Иванъ Андреевичъ Тараруй и сынъ Андрей казнены въ Воздвиженскомъ <span class="petit">[в]</span> 1682 <span class="petit">[году]</span> 17 Сентября. Петръ <span class="petit">[Иванович],</span> намѣстникъ Астраханскій, вызванъ изъ ссылки. Женатъ <span class="petit">[вторым браком]</span> на [Анне Кондратьевне] Загряжской. Иванъ Иванычъ умеръ, запытанъ по дѣлу Талицкаго. Иванъ, увидавъ казнь отца и брата, съ ужасомъ ускакалъ въ Москву поднимать стрѣльцовъ. У Ивана село Ильинское. Ивана 8 Октября <span class="petit">[1682 г.]</span> клали на плаху и сослали. — Петръ Иванычъ. Кумпанство. Иванъ Андреевичъ въ 1667<note n="n803"><div class="section" id="n803"><h2><a href="#backn803">803</a></h2><p class="left"> <em>Переделано из:</em> 1665</p></div></note> <span class="petit">[году]</span> воеводой во Псковѣ, следовательно лѣтъ 35, слѣдовательно родился <span class="petit">[в]</span> 1632 <span class="petit">[г.].</span> Когда былъ воеводой, ему и сыну водили дѣвокъ и женокъ.</p><p class="left"><note n="n804"><div class="section" id="n804"><h2><a href="#backn804">804</a></h2><p class="left"> <em>На каждом листке повторяется заглавие Толстого:</em> Фам[иліи].</p></div></note>Менщиковъ. — Княземъ сдѣланъ 30 мая 1707 <span class="petit">[года.]</span> Копорье и Ямбургъ. Драка съ Кайзерлингомъ <span class="petit">[в]</span> 1707 <span class="petit">[году]</span> 29 Іюня подлѣ Люблина въ мѣстечкѣ Якобовичахъ.</p><p class="left">Милославскіе: Иванъ Михайловичъ, Александра Кузминична.</p><p class="left">Ѳедоръ Матвѣевичъ Апраксинъ. Женатъ на Алмазовой.<note n="n805"><div class="section" id="n805"><h2><a href="#backn805">805</a></h2><p class="left"> <em>У Долгорукова: </em>Хрущевой.<em> Толстой взял из Корба.</em></p></div></note>Прозоровскіе. Отецъ Голицыной. Начальникъ дворца въ Москве. <span class="petit">[Алексей Петрович Прозоровский]</span> послѣ Цыклера назначенъ въ Азовъ. Убиты стрѣльцы. † Иванъ Семеновъ <span class="petit">[Прозоровский убит С. Разиным после занятия Астрахани в]</span> 1670,<note n="n806"><div class="section" id="n806"><h2><a href="#backn806">806</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> 1671</p></div></note> 22 Іюня; Михаилъ Семеновичъ <span class="petit">[Прозоровский]</span> (тоже) <span class="petit">[был убит].</span> Борисъ <span class="petit">[Прозоровский]</span> повѣшенъ за ноги <span class="petit">[на городской стене].</span> Петръ Ивановичъ <span class="petit">[Прозоровский]</span> <pb n="440" />опекунъ Петра I, его дочь Анастасія Петровна за княземъ Иваномъ Алексѣевичемъ Голицынымъ.</p><p class="petit left">[<em>Забелин.</em> Домашний быт русских цариц. М. 1869.]</p><p class="left">Соковнины. Ѳедоръ Прокофьевичъ; Алексѣй Прокофьичъ. <span class="petit">Федосья</span> Морозова, <span class="petit">Евдокия</span> Урусова. Алексѣя — сынъ Василій. Алексѣй рекомендовалъ Зотова учителемъ. — Ѳедосья Прокофьевна вышла за Глѣба Ивановича Морозова между 1648 и 1654 <span class="petit">[годами].</span> [106]</p><p class="left">Алексѣй въ 1649 <span class="petit">[году]</span> назначенъ стольникомъ къ царицѣ, буде 19 лѣтъ, то р. 1630. Евдокія Прокофьевна за княземъ Петромъ Семеновичемъ Урусовымъ. Он был крайчим <span class="petit">(с 1659 г.), т. е. подавал государю за столом питья и ествы.</span> Кравчій 1659. [107]</p><p class="left">Глѣбу Морозову <span class="petit">при вступлении во второй брак на Соковниной,</span> было 50 лѣтъ, Ѳедосьѣ — 17. Глѣбъ Морозовъ и Ѳедоръ Прокофьевичъ Соковнины † 1662 <span class="petit">г.</span> [108].</p><p class="left"><span class="petit">Дом такого степенного, богобоязненного и тихого боярина, каким действительно был Глеб Иванович, должен был служить наиболее полным выражением идеалов Домостроя. Но важнее всего, что</span> у Федосьи Прокофьевны духовникъ — <span class="petit">знаменитый протопоп</span> Авакумъ, [108] два юродивыхъ: Ѳедоръ Босой и Киприанъ, оба сожженные. [114—115] Трафимъ монахъ Симонова монастыря, <span class="petit">крепкий старовер,</span> и старица Меланья, которой она отдалась подъ начало. <span class="petit">С Меланьею она по темницам ходила, пешими ногами, носили милостыню.</span> [116—117]</p><p class="left">Алексѣй Михайловичъ Ртищевъ — дядя ей. Онъ и его сынъ Ѳедоръ стоятъ за Никона. [118] Постригъ ее бывшій Тихвинскій игуменъ Досифей — старовѣръ. <span class="petit">Прокопьевна, зря на себе иноческий чин, начала вдаватися бòльшим подвигам, посту и молитве и молчанию. </span>[122]</p><p class="left">Бралъ Морозову Дьякъ Ларіонъ Ивановъ и Іоакимъ Архимандритъ. Двѣ крѣпостныя: Аксинья Иванова и Анна Соболева, <span class="petit">[их тоже подвергли испытанию].</span> <span class="petit">Морозову</span> посадили на подворьѣ Печерскаго монастыря на Арбатѣ подъ стражей стрѣльцовъ. [129]</p><p class="left"><span class="petit">Скрывшиеся старицы Морозовой очень горевали обо всем, что случилось и плакали об ней, как младенцы, разлученные с матерью. Но скоро, с небольшим через неделю, они нашли случай повидаться с нею на заднем крыльце подворья, в утаенном месте, «еже ходити ту человеком на облегчение чреву».</span> — Старицы пришли повидаться въ нужникѣ. [129—130]</p><p class="left">Марья Герасимовна, жена Акинфія Ивановича Данилова, стрѣлецкаго полковника, одна изъ старицъ, <span class="petit">умыслила было бежать, но была поймана и привезена обратно в Москву. </span>[130]</p><p class="left"><span class="petit">[По смерти сына Ивана Глебовича] имение, вотчины, стада коней, было роздано боярам; а вещи, золотые, серебряные, жемчужные и от дорогих камней были распроданы. Однакож, не все из имения подверглось опальному расточению.</span> Иванъ — рабъ припряталъ для нея имѣнья <span class="petit">у верного человека, но был предан своею женою. Жгли шесть раз, пытали и сожгли в Боровске с другими ревнителями древнего благочестия.</span></p><p class="left pages3"> <pb n="441" /></p><p class="left">Онъ не сказалъ. — Анна Амосова и Степанида Гнѣва посланы ей служить. [132]</p><p class="left">Урусовой служила боярская дочь Акулина. Была подъ началомъ Маланьи и пострижена Анисьей. [133]</p><p class="left"><span class="petit">Данилову положили при ногах Морозовой и Урусовой, били в пять плетей немилостиво, в две перемены, первое по хребту, второе — по чреву. Думный дьяк промолвил при этом боярыням: если и вы не покаетесь, и вам тоже будет. Сказитель жития, между прочим, присовокупляет: Мария же по престатии биения, полотенце водя по спине своей, все смочила кровию и посла своему мужу.</span> Марья Даниловна послѣ плетей окровянено полотенце послала мужу и струпья. [141]</p><p class="left">Морозова и Урусова <span class="petit">[одна за другой сосланы были в Боровск].</span> Въ Боровскѣ нашла <span class="petit">инокиню </span>Устинью, <span class="petit">за то же страдавшую.</span> [143] Устинья сожжена въ срубѣ. А Марья <span class="petit">переведена</span> въ тюрьму съ злодѣями. <span class="petit">С этого времени прерваны были их сношения с единомышленниками, и заключение их в действительности стало лютым и жестоким. Они сидели в глубокой темнице, во тьме несветимой; страдали от задухи земные; от спершего земного пару делалось им тошнота; сорочек ни переменять, ни мыть было нельзя; в верхней худой одежде, которую нельзя было скидать от холода, развелось множество насекомых, недававших им ни днем покою, ни ночью сна. Не оставлено было им даже и четок лествиц, взамен которых они навязали 50 узлов и тряпиц и по тем узлам, обе на переменах совершали свои изустные молитвы.</span> Въ душной глухой тюрьмѣ послѣ розыску. Обовшивѣли. Четки отняли, сдѣлали изъ тряпокъ узелки. [145]</p><p class="center">Кое-что.</p><p class="left">Господь гордымъ противится, смиреннаго Богъ любитъ. Покорному Богъ благодать дастъ. Богъ не любитъ высокія мысли. Возносящагося смиряетъ. Возносящійся смирится. Смиряяйся вознесется.</p><p class="left">Ѳедора Морозова вдовой обмывала прокаженныхъ, ходила въ рубищѣ съ Анной Амосовной по темницамъ, богадѣльнямъ, одѣляла рубахами, сама пряла [116]. Волосяная срачица на тѣлѣ, короткіе рукава [122]. Цѣлуя огорліе цѣпи, <span class="petit">Морозова перекрестилась и сказала: </span>слава тебѣ Боже, сподобилъ мя еси Павловы узы возложить [129]. — Онъ молится образу, говорить не знаетъ Бога. — А ты знаешь? Но сколько бы ты ни зналъ, ты отъ знанія также далекъ, какъ и она. (По отношенію къ безконечности всѣ величины равны.) Молиться Богу, служить, угодить Ему, исполнять его волю можно только смиреніемъ ума, — степенью презрѣнья къ своему ничтожеству. Изъ него всякая молитва. И тотъ выше понимаетъ Бога, кто считаетъ себя ниже. Раскольничій упрекъ духовенству: «Вы волю Царя земнаго творите». Слова Морозовой <span class="petit">присутствовавшему при пытке Василию</span> Воротынскому. Онъ увѣщевалъ ее пожалѣть себя. Она сказала ему про жизнь Христа: сынъ Бога сошелъ на землю, жилъ всегда въ убожествѣ и распятъ. Ты этому не удивляешься. Что же на меня дивить? [140—141]</p><p class="left pages2"> <pb n="442" /></p><p class="center">Фамиліи.</p><p class="left"><em>Головины</em> Варвара Головина, родная Настасьи Троекуровой и Абрама Лопухина. Григорій Собакинъ (племянникъ Евдокіи); бита въ 1718 кнутами.</p><p class="left">Варвара Петровна, урожденная Дубровская<note n="n807"><div class="section" id="n807"><h2><a href="#backn807">807</a></h2><p class="left"> <em>Н. П. Чулков выявил, что фамилия Дубровская ошибочно указана Долгоруким, откуда и взята Толстым, следует:</em> Лопухина.</p></div></note> за Иваномъ Ивановичемъ Головинымъ.</p><p class="left">Ольга Ивановна, дочь Ивана Михайловича <span class="petit">[Головина],</span> † 1738, женатъ на Марьѣ Богдановнѣ Богдановой.<note n="n808"><div class="section" id="n808"><h2><a href="#backn808">808</a></h2><p class="left"> <em>Н. П. Чулков выявил, что фамилия Богдановой ошибочно указана Долгоруким, откуда и взята Толстым, следует:</em> Глебовой.</p></div></note></p><p class="left"><note n="n809"><div class="section" id="n809"><h2><a href="#backn809">809</a></h2><p class="left"> <em>В каждом листке повторяется заглавие Толстого:</em> Фамиліи.</p></div></note><em>Троекуровы</em> — Настасья Троекурова <span class="petit">[в]</span> 1718 <span class="petit">[году]</span> бита кнутомъ и сослана въ Богородицкой монастырь, 15 Іюля пострижена, Александра. — Ирина Петровна Салтыкова за Иваномъ Ивановичемъ.</p><p class="left">Иванъ Борисовичъ <span class="petit">[Троекуров — начальник]</span> помѣстнаго стрѣлецкаго приказа въ<note n="n810"><div class="section" id="n810"><h2><a href="#backn810">810</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> въ 1680. 1689.</p></div></note> 1689 <span class="petit">[г.]</span> Сынъ его Ѳедоръ Ивановичъ убитъ подъ Азовомъ <span class="petit">[в 1695 г.]</span> <span class="petit">[Когда в 1689 г. Петр удалился к Троице, Софья решилась сама ехать туда.] </span>Иванъ Борисовичъ ѣздилъ навстрѣчу Софьи, чтобы она не ходила, а то «с нею нечестно поступлено будетъ». Послѣ <span class="petit">[казни]</span> Шакловитаго<note n="n811"><div class="section" id="n811"><h2><a href="#backn811">811</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике ошибочно:</em> Щегловитаго</p></div></note> Иванъ Борисовичъ <span class="petit">[назначен]</span> въ стрѣлецкій приказъ. Человѣкъ былъ зѣло строптивый и <em>ярый.</em></p><p class="left"><span class="petit">[После воцарения Петра]</span> посланъ къ Софьѣ объявить, чтобъ она шла въ Монастырь. Иванъ Борисовичъ жестоко казнилъ стрѣльцовъ. — Иванъ Борисовичъ <span class="petit">[в]</span> 1683 <span class="petit">[году]</span> 29 Іюня вверху матерно обругалъ Башмакова. Анна Семеновна его жена.</p><p class="left"><note n="n812"><div class="section" id="n812"><h2><a href="#backn812">812</a></h2><p class="left"> <em>В каждом листке повторяется заглавие Толстого:</em> Фамиліи.</p></div></note>Лопухины. <em>—Аврамъ Ѳедоровичъ.</em> Домъ у Пречистенскихъ воротъ въ Москвѣ. Въ Петербургѣ на Васильевскомъ островѣ, отданъ Толстому. — Дворовъ своихъ 1743. Первой жены Ѳедосьи Ромодановской — 224, третьей жены — племянникъ [?] — 351. 1090 дворовъ даны Толстому. — Казненъ <span class="petit">[в]</span> 1718 <span class="petit">[году]</span> 8 Декабря.</p><p class="left">Петръ Абрамовичъ, дядя Царицы, прозвище <em>Лапка.</em> Запытанъ Петромъ въ 1695 <span class="petit">[году]</span> Генваря 24, умеръ 25.</p><p class="left">Ромодановскій, <span class="petit">[Федор Юрьевич].</span> Въ Русскомъ платьѣ, большiе усы, женатъ на Евдокіи Васильевнѣ NN.</p><p class="left"><note n="n813"><div class="section" id="n813"><h2><a href="#backn813">813</a></h2><p class="left"> <em>В каждом листке повторяется заглавие Толстого:</em> Фамиліи.</p></div></note>Одоевскіе. Кн. Варвара Ивановна за Дмитріемъ Юрьевичемъ Трубецкимъ, дочь Князя Ивана Васильевича, женатаго на <span class="petit">[Прасковье Ивановне]</span> Толстой. Внука Василья Юрьевича, женатаго на Княжнѣ Марьѣ Алексѣевнѣ Лыковой, родился 1672, † 1752. — Яковъ Никитычъ <span class="petit">[Одоевский]</span> Суета, проситъ <span class="petit">[Софью во время стрелецкого бунта]</span> выдать скорѣе <pb n="443" />И[вана] Нарышкина <span class="petit">[из трусости].</span> Анна Михайловна — его жена.</p><p class="left"><note n="n814"><div class="section" id="n814"><h2><a href="#backn814">814</a></h2><p class="left"> <em>На каждом листке повторяется заглавие Толстого:</em> Фамиліи</p></div></note>Лыковы. — Михаилъ Ивановичу р. 13 Іюля 1640, † 14 Февраля 1701 <span class="petit">[года];</span> жена: (1) Анна Григорьевна Вердеревская † 1678 <span class="petit">[г.]</span> (2) Евфимія Михайловна NN. — Онъ взялъ Хованскаго. Ъхалъ въ нѣмецкомъ платьѣ на потѣшныхъ походахъ. — Ему двоюродная сестра Марья Алексѣвна за Василіемъ Юрьевичемъ Одоевскимъ.</p><p class="left"><note n="n815"><div class="section" id="n815"><h2><a href="#backn815">815</a></h2><p class="left"> <em>На каждом листке повторяется заглавие Толстого:</em> Фамиліи</p></div></note>Юрій Юрьевичъ <em>Трубецкой.</em></p><p class="left">Въ 1702 <span class="petit">[году] </span>посланъ въ Берлинъ.</p><p class="petit left">[Устрялов. История царствования Петра Великого, т. VI. М.]</p><p class="left">В 1709 <span class="petit">г.</span> Юрий Юрьевич Трубецкой поѣхалъ съ Царевичемъ и Головкинымъ молодымъ за границу. [20]</p><p class="left">Царевичъ ненавидитъ его за участіе въ женитьбѣ. <span class="petit">[Камердинер царевича пишет]: «Царевич был в гостях, приехал домой хмелен, ходил к кронпринцессе, а оттуда к себе пришел, взял меня в спальню, стал с сердцем говорить: «Вот-де, Гаврила Иванович с детьми своими жену мне на шею, чертовку, навязали: как-де к ней не приду, все-де сердитует и не хочет-де со мною говорить; разве-де я умру, то я ему не заплачу. А сыну его, Александру, голове его быть на коле, и Трубецкого: они-де и батюшку писали, чтоб на ней жениться».</span> [35]</p><p class="left"><span class="petit">Трубецкой</span> женатъ <span class="petit">[вторым браком]</span> на Ольгѣ<note n="n816"><div class="section" id="n816"><h2><a href="#backn816">816</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> &lt;Ольга&gt; Варварѣ</p></div></note> Ивановнѣ Головиной, Юрій Юрьевичъ родился <span class="petit">[в]</span> 1668, † 1739 <span class="petit">[году].</span> Женатъ (1). на Еленѣ Григорьевнѣ Черкаской, (2) Ольгѣ Ивановнѣ Головиной. Юрій Петровичъ <span class="petit">[по смерти отца]</span> выѣхалъ<note n="n817"><div class="section" id="n817"><h2><a href="#backn817">817</a></h2><p class="left"> <em>У Долгорукого:</em> возвратился</p></div></note> изъ Польши <span class="petit">[в Россию], </span>женатъ на Иринѣ Васильевнѣ Голицыной.</p><p class="left"><note n="n818"><div class="section" id="n818"><h2><a href="#backn818">818</a></h2><p class="left"> <em>На каждом листке повторяется заглавие Толстого:</em> Фамиліи</p></div></note>Долгорукіе. Долгорукій Юрій Алексѣевичъ [в] 1670<note n="n819"><div class="section" id="n819"><h2><a href="#backn819">819</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> 1600</p></div></note> [году] не отпустилъ Разина. Поймали, повѣсили. Братья мстятъ. Посланъ противъ него послѣ.</p><p class="center">Времена года.</p><p class="left"><em>Пасхи.</em> 1703 — 4-го Апрѣля. 1709 — 22 Апрѣля. 1698 — 24 Апрѣля. 1699 — 9 Апрѣля. — 1697 — 6 Апрѣля. 1682 — 16 Апрѣля. — Весна отъ Благовѣщенія 25 Марта до Рожества Іоанна Предтечи. Иванъ Купала — 24 Іюня. Лѣто — до зачатія Іоанна Предтечи — 23 Сентября. Осень до Рожества. Зима до Благовѣщенія.</p><p class="center">————</p><p class="left">Бояринъ старикъ — из набожности пустился въ развратъ. Юноша полонъ, наравнѣ съ природой, счастья жизни.</p><p class="left">Алешка еще не кончитъ одно, начинаетъ другое.</p><p class="left">Высокій ростомъ, скуластый. Черная голова клиномъ, бородка рыжая. — Баба высокая, широкоплечая, съ прискока <pb n="444" />ходитъ. — Болышіе зрачки, кверху носъ, скулы, малъ ростомъ. Евгеній палачъ, востроносый, пучеглазый, духовнаго званія, онанистъ — Онучи 3 аршина.</p><p class="left">Высокій старикъ, налитые глаза, брюхо, шея толще головы. Баба — атлетъ — кротость, тупость лица.</p><p class="left">Съ Кіева на Лубны (7). Аѳанасій сидящій. Бѣлгородъ. Мощи подъ спудомъ. Полтава. Харьковъ. Воронежъ. Задонскъ. Ливны. — Никонъ Патріархъ.</p><p class="left">Св[ѣдѣнія [?]]. 1) Ѳедоръ Алексѣевичъ, умирая, проситъ маму: перекрести и уложи меня спать, мамушка: Вотъ такъ, во.</p><p class="left">2) Мальчикъ на рукахъ матери обнимаетъ ей шею, держится, а къ ней щечкой льнетъ, а ей до сердца доходитъ.</p><p class="left">3) Плотничика безсмысленный, бѣсъ волосатый &lt;бѣлобрысый&gt; рѣчистый, ходитъ, трясется &lt;языка не покладаетъ&gt;. Бревно гнилое выворачиваетъ, къ бревну приговариваетъ. До чего дожило, одна пыль. Такъ то и ты, доживешь — согнешься, сгорбишься, сомнешься, свалишься, вынесутъ, отпоютъ, закопаютъ. Пошатнулся надъ водой, о топорѣ приговариваетъ: Топоръ уронишь, не найдешь. За то ихъ въ Тулѣ много, какой негодящій, туда ему и дорога, онъ того и стоитъ, а добрый топоръ зачѣмъ кидать, беречь надо и т. д.</p><p class="left">4) Такъ разожгутся на кулачки, что ужъ и бабы съ рогачами вьіскочутъ своимъ подсоблять.</p><p class="left">5) Останавливаются на подворьяхъ монастырей.</p><p class="left">6) Счетъ недѣлями: Средокрестная, сплошница, Троицкая, пестрая. &lt;Родительская?&gt;..</p><p class="left">7) Чирокъ разбойникъ, жестокъ былъ до помѣщиковъ.</p><p class="left">7) Чуваши, Черемисы, Мордва. Даютъ <em>шертъ.</em> Клятву.</p><p class="left">8) Иконы чудотворныя возятъ въ походы.</p><p class="left">Былина Кирши Данилова о Гришкѣ Растригѣ прямо говорить о стрѣлецкомъ бунтѣ и Петра считаетъ за Гришку.</p></div> </text></TEI>