<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    <title>Отрывок дневника 1857 года [Путевые записки по Швейцарии]</title>    <author> Толстой Л.Н. </author>    <respStmt>     <resp>подготовка TEI/XML </resp>     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>    </respStmt>    <respStmt>     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>    </respStmt>   </titleStmt>   <publicationStmt>    <publisher>     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>    <availability>     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>    </availability>   </publicationStmt>   <sourceDesc>    <biblStruct>     <analytic>      <author> Толстой Л.Н. </author>      <title level="a">Отрывок дневника 1857 года [Путевые записки по Швейцарии]</title>     </analytic>     <monogr>      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 5 </title>      <imprint>       <pubPlace> Москва </pubPlace>       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>       <date when="1935" />      </imprint>     </monogr>     <series>      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>      <biblScope unit="vol">5</biblScope>     </series>    </biblStruct>   </sourceDesc>  </fileDesc>  <encodingDesc>   <classDecl>    <xi:include href="taxonomy.xml" />   </classDecl>  </encodingDesc>  <profileDesc>   <creation>    <date when="1857">     1857 </date>    <rs type="country"> Россия </rs>   </creation>   <textClass>    <catRef target="#художественная" type="sphere" />    <catRef target="#художественная.путевые записки" type="type" />   </textClass>   <preparedness>not finished</preparedness>  <settingDesc><time>XIX век</time></settingDesc></profileDesc>  <xenoData>   <cyclusName />   <orthographyType>old</orthographyType>   <versionNumber />   <isFinished>not finished</isFinished>   <isEdited>not edited</isEdited>   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding     Initiative) </ref>. </p>  <fullBibliographicDescription>"Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая ""Произведения"". Том 5. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1935."</fullBibliographicDescription></xenoData> </teiHeader> <text> <div class="section" id="ref11"><h3 class="title_level3 center">* II. <br />ОТРЫВОК ДНЕВНИКА 1857 ГОДА. <br /><span class="Razradka">[Путевые записки по Швейцарии.]</span></h3><p class="left"><em>15/27 Мая</em>. Нынче утромъ уѣзжали мои соотечественники и сожители въ Кларанскомъ пансіонѣ Кетерера. Я давно уже сбирался идти пѣшкомъ по Швейцаріи, и кромѣ того мнѣ слишкомъ бы грустно было оставаться одному въ этомъ миломъ Кларанѣ, въ которомъ я нашелъ такихъ дорогихъ друзей; я рѣшился пуститься въ путь нынче же, проводивъ ихъ.</p><p class="left">Съ утра въ 3-хъ нашихъ квартирахъ происходила возня укладки. — Впрочемъ, наши хозяева поняли насъ русскихъ и, несмотря на то, что мы всѣ хвастались другъ передъ другомъ своей практичностью, укладывали за насъ трудолюбивые муравьи Кетереры.</p><p class="left">Долго я пытался достигнуть акуратности нѣмецкой, но теперь ужъ махнулъ рукой, утѣшая себя тѣмъ, что ежели у меня и пропадаютъ и пачкаются и мнутся вещи больше, чѣмъ у Прускаго Генерала, который укладывался два дня не переставая, за то ужъ и никому такъ равнодушно не обойтись безъ пропащей вещи и не носить испачканнаго или измятаго платья. Это тоже русская практичность въ своемъ родѣ.</p><p class="left">Въ 8 часовъ мы всѣ въ послѣдній разъ сошлись за Кетереровскимъ чаемъ, въ маленькомъ salon<note n="n91"><div class="section" id="n91"><h2><a href="#backn91">91</a></h2><p> [салоне,]</p></div></note></p><p class="left">Въ концѣ чая въ salon вошла наша соотечественница, съ своими дѣтьми. Она искала квартеру. — Старшему 11-ти лѣтнему мальчику ея ужасно хотѣлось идти въ горы, а такъ какъ мнѣ всегда казалось, что ходить по Швейцаріи съ очень молодымъ мальчикомъ, для котораго «еще новы всѣ впечатлѣнья <pb n="193" />бытія», должно быть вдвое пріятнѣе, я предложилъ матери отпустить его со мной. Мать согласилась, и мальчикъ рысью, раскраснѣвшись и отъ радости задирая ноги чуть не выше головы, побѣжалъ укладываться. —</p><p class="left">Въ 10 часовъ мы всѣ были въ извѣстномъ положеніи укладывающихся людей, т. е. ходили безъ всякаго дѣла кругомъ комнаты и растерянными глазами оглядывали лежащіе на полу чемоданы и стѣны комнатъ, все что-то вспоминая. Въ это время пріѣхали изъ Montreux русскіе барышни съ только что пріѣхавшей изъ Россіи матерью и еще съ какимъ то господиномъ, тоже русскимъ; потомъ пріѣхали русскіе изъ Basset, тоже нынче уѣзжающіе. Благодарный Кетереръ за подарки, которые сдѣлалъ ему нашъ кружокъ, приготовилъ завтракъ. Не было одной комнаты свободной, вездѣ чемоданы, отворенныя двери, всѣ комнаты сдѣлались ничьи. Гости переходили изъ одной въ другую. Было одно время, что какъ будто никто не зналъ, кто у кого и зачѣмъ, и кто куда ѣдетъ, и съ кѣмъ прощаться. Я зналъ только то, что разстраивается нашъ мирный милый кружокъ, въ которомъ я не видалъ, какъ прожилъ 2 мѣсяца, и эти 2 мѣсяца, я чувствовалъ, останутся навсегда дорогимъ воспоминаніемъ моему сердцу. Это чувствовали, кажется, и всѣ.</p><p class="left">Въ 12 часовъ всѣ тронулись провожать первыхъ отъѣжающихъ, мужа съ женой П[ущиныхъ]. Я надѣлъ свой ранецъ, взялъ въ руки Alpenstock,<note n="n92"><div class="section" id="n92"><h2><a href="#backn92">92</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> alpenschtok [альпийскую палку,]</p></div></note><note n="n93"><div class="section" id="n93"><h2><a href="#backn93">93</a></h2><p> <em>Цыфра</em> 9 <em>переправлена из</em> 8 <em>или наоборот</em>.</p></div></note></p><p class="left">Погода была ясная, голубой, ярко-синій Леманъ, съ бѣлыми и черными точками парусовъ и лодокъ, почти съ трехъ сторонъ сіялъ передъ глазами; около Женевы въ дали яркаго озера дрожалъ и темнѣлъ жаркой воздухъ, на противуположномъ берегу круто поднимались зеленыя савойскія горы, съ бѣлыми домиками у подошвы, — съ разсѣлиными скалы, имѣющими видъ громадной бѣлой женщины въ старинномъ костюмѣ. На лѣво, отчетливо и близко надъ рыжими виноградниками, въ темно-зеленой гущѣ фруктовыхъ садовъ, виднѣлись Монтрё съ своей прилѣпившейся на полускатѣ граціозной церковью, <pb n="194" />Вильневъ на самомъ берегу, съ ярко блестящимъ на полуденномъ солнцѣ желѣзомъ домовъ, таинственное ущелье Вале съ нагроможденными другъ на друга горами, бѣлый холодный Шильонъ надъ самой водой и воспѣтый островокъ, выдуманно, но все таки прекрасно торчащій противъ Вильнёва. Озеро чуть рябило, солнце пря[мо]<note n="n94"><div class="section" id="n94"><h2><a href="#backn94">94</a></h2><p> <em>Клочек бумаги с окончанием слова вырван.</em></p></div></note></p><p class="left">Удивительное дѣло, я два мѣсяца прожилъ въ Clarens, но всякой разъ когда я утромъ или особенно передъ вечеромъ, послѣ обѣда, отворялъ ставни окна, на которое уже зашла тѣнь, и взглядывалъ на озеро и на зеленыя и далью синія горы, отражавшіяся въ немъ, красота ослѣпляла меня и мгновенно, съ силой неожиданнаго действовала на меня. Тотчасъ же мнѣ хотѣлось любить, я даже чувствовалъ въ себѣ любовь къ себѣ, и жалѣлъ о прошедшемъ, надѣялся на будущее, и жить мнѣ становилось радостно, хотѣлось жить долго-долго, и мысль о смерти получала дѣтской поэтической ужасъ. Иногда даже, сидя одинъ въ тѣнистомъ садикѣ и глядя, все глядя на эти берега и это озеро, я чувствовалъ, какъ будто физическое впечатлѣніе, какъ красота черезъ глаза вливалась мнѣ въ душу.</p><p class="left">Подойдя къ Верне, маленькой деревушкѣ, гдѣ пристаетъ параходъ, мы нашли на лавочкахъ подъ высокими раинами, какъ всегда и вездѣ въ Швейцаріи, семейство чистоплотныхъ Англичанъ, пастора въ бѣломъ галстукѣ, старуху съ корзинкой и 2 молодыхъ швейцарокъ въ шляпкахъ, съ багровымъ румянцомъ и пѣвучими голосками. Всѣ дожидались парохода. Я не умѣю говорить передъ прощаньемъ съ людьми, которыхъ я люблю. Сказать, что я ихъ люблю, — совѣстно, отчего я этаго не сказалъ прежде? говорить о пустякахъ тоже совѣстно.<note n="n95"><div class="section" id="n95"><h2><a href="#backn95">95</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> и не хочется.</p></div></note><note n="n96"><div class="section" id="n96"><h2><a href="#backn96">96</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> что дамы закричали.</p></div></note><note n="n97"><div class="section" id="n97"><h2><a href="#backn97">97</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> сизоворонка.</p></div></note>насъ <pb n="195" />и въ чужой незнакомой средѣ людей, которые ихъ окружали.</p><p class="left">Тамъ тоже махали другіе платками и совсѣмъ не намъ, а краснощекой швейцаркѣ, которая, необращая на насъ никакого вниманія, тоже махала батистовымъ платкомъ. На сушѣ, у поворота въ Монтрё, я простился еще съ дорогими друзьями и съ уже менѣе мнѣ близкими людьми пошелъ въ гору въ Монтрё за своимъ молодымъ спутникомъ. Нашъ милый кружокъ<note n="n98"><div class="section" id="n98"><h2><a href="#backn98">98</a></h2><p> <em>Слова:</em> Нашъ милый кружокъ — <em>вписаны между строк, вместо зачеркнутого:</em> унисонъ.</p></div></note></p><p class="left">Вмѣстѣ съ земляками въ два часа мы пошли обѣдать въ пансіонъ Вотье. Несмотря на самыя разнообразныя личности, соединяющіяся въ пансіонахъ, ничто не можетъ быть однообразнѣе вообще пансіона. —</p><p class="left">Мы вошли въ низкую длинную комнату съ длиннымъ накрытымъ столомъ. На верхнемъ концѣ сидѣлъ тотъ самый сѣдой чистовыбритый англичанинъ, который бываетъ вездѣ, потомъ еще нѣсколько островитянъ мужскаго и женскаго пола, потомъ скромные, пытающіеся быть общительными нѣмцы и развязные русскіе и молчаливые неизвѣстные. За столомъ служили румяные миловидные швейцарки, съ длинными костлявыми руками, и M-me Votier въ черномъ чепцѣ, съ протестантской кроткой улыбочкой, нагибаясь спрашивала, что кому будетъ угодно. Тѣ же какъ и во всѣхъ пансіонахъ 5 кушаній съ повтореніями, и тѣже разговоры на англійскомъ, нѣмецкомъ и ломанномъ французскомъ языкахъ, о прогулкахъ, о дорогахъ, о гостинницахъ. — Въ началѣ весны обитатели пансіоновъ еще дичатся другъ съ другомъ, въ серединѣ лѣта сближаются и подъ конецъ дѣлаются врагами; тотъ шумѣлъ прошлую ночь и не давалъ спать, тотъ прежде беретъ кушанье, тотъ не отвѣтилъ на поклонъ. Особенно нѣмки по своей обидчивости, и Англичане по своей важности бываютъ зачинщиками раздоровъ...</p><p class="left">Въ 4<note n="n99"><div class="section" id="n99"><h2><a href="#backn99">99</a></h2><p> <em>Цыфра</em> 4 <em>переправлена из</em> 3.</p></div></note><note n="n100"><div class="section" id="n100"><h2><a href="#backn100">100</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> Мѣшокъ</p></div></note>все<note n="n101"><div class="section" id="n101"><h2><a href="#backn101">101</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> шире и</p></div></note></p><p class="left"><pb n="196" />уже и уже, и вмѣстѣ съ тѣмъ блестящее и картиннѣе, открывался передъ нами, и заботы о томъ, чтобы Саша (мой спутникъ) не мучался бы напрасно, подпрыгивая по ступенькамъ и не оборвался бы подъ 10 и кое гдѣ 20-ти аршинную стѣну виноградника, развлекали меня, и пройдя съ полчаса, я уже начиналъ забывать объ усталости. — Ужъ мальчикъ мнѣ былъ чрезвычайно полезенъ однимъ тѣмъ, что избавлялъ меня отъ мысли о себѣ и тѣмъ самымъ придавалъ мнѣ силы, веселости и моральной гармоничности, ежели можно такъ выразиться.</p><p class="left">Я убѣжденъ, что въ человѣка вложена безконечная не только моральная, но даже физическая безконечная сила, но вмѣстѣ съ тѣмъ на эту силу положенъ ужасный тормазъ — любовь къ себѣ или скорѣе память о себѣ, которая производитъ безсиліе. Но какъ только человѣкъ вырвется изъ этаго тормаза, онъ получаетъ всемогущество. Хотѣлось бы мнѣ сказать, что лучшее средство вырваться есть любовь къ другимъ, но къ несчастью это было бы несправедливо. Всемогущество есть безсознательность, безсиліе — память о себѣ. Спасаться отъ этой памяти о себѣ можно посредствомъ любви къ другимъ, посредствомъ сна, пьянства, труда и т. д.; но вся жизнь людей проходитъ въ исканіи этаго забвенія. — Отчего происходитъ сила ясновидящихъ, лунатиковъ, горячечныхъ или людей, находящихся подъ вліяніемъ страсти? матерей, людей и животныхъ, защищающихъ своихъ дѣтей? Отчего вы не въ состояніи произнести правильно слова, ежели вы только будете думать о томъ, какъ бы его произнести правильно? Отчего самое ужасное наказаніе, которое выдумали люди есть — вѣчное заточеніе? (Смерть, какъ наказаніе, выдумали не люди, они при этомъ слѣпое орудіе Провидѣнья). Заточеніе, въ которомъ человѣкъ лишается всего, что можетъ его заставить забыть себя, и остается съ вѣчной памятью о себѣ. И чѣмъ человѣкъ спасается отъ этой муки? Онъ для паука, для дырки въ стѣнѣ, хоть на секунду забываетъ себя. Правда, что лучшее, самое сообразное съ общечеловѣческой жизнью спасенье отъ памяти о себѣ есть спасенье посредствомъ любви къ другимъ; но не легко пріобрѣсти это счастье. —</p><p class="left">................................................................................................................................................</p><p class="left">Я намѣренъ былъ черезъ гору Jaman идти на Фрейбургъ.<note n="n102"><div class="section" id="n102"><h2><a href="#backn102">102</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> Фрибургъ</p></div></note></p><p class="left">Въ Avants<note n="n103"><div class="section" id="n103"><h2><a href="#backn103">103</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> Avant</p></div></note>которой <pb n="197" />заходило солнце, сочнолиственныя, темнозеленыя лѣсныя, а не фруктовыя, деревья закрывали насъ своей тѣнью. На право виднѣлся глубокой зеленый оврагъ съ быстрымъ потокомъ; черезъ него торчалъ<note n="n104"><div class="section" id="n104"><h2><a href="#backn104">104</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> торчала</p></div></note><note n="n105"><div class="section" id="n105"><h2><a href="#backn105">105</a></h2><p> [прогулку]</p></div></note></p><p class="left">Чѣмъ выше мы поднимались, тѣмъ рѣже встрѣчали швейцарцовъ съ корзинками за плечами и съ пѣвучими bonsoir Monsieur,<note n="n106"><div class="section" id="n106"><h2><a href="#backn106">106</a></h2><p> [добрый вечер, мосьё,]</p></div></note></p><p class="left">Вдругъ насъ поразилъ необыкновенный, счастливый, бѣлый весенній запахъ. Саша побѣжалъ въ лѣсъ и сорвалъ вишневыхъ цвѣтовъ, но они почти не пахли; съ обѣихъ сторонъ были видны зеленыя деревья и кусты безъ цвѣта. Сладкой одурѣвающій запахъ все усиливался и усиливался. Пройдя сотню шаговъ, съ правой стороны кусты открылись, и покатая, огромная, бѣлозеленая долина съ нѣсколькими разбросанными на ней домиками открылась передъ нами.</p><p class="left">Саша побѣжалъ на лугъ рвать обѣими руками бѣлыя нарцисы<note n="n107"><div class="section" id="n107"><h2><a href="#backn107">107</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> которыми онъ былъ усѣянъ, буквально покрытъ</p></div></note></p><p class="left">&lt;Странная грустная вещь — всегда несогласуемое противорѣчіе во всѣхъ стремленіяхъ человѣка, но жизнь какъ-то странно по своему соединяетъ всѣ эти стремленія, и изъ всего этаго выходитъ что-то такое неконченное, не то дурное, не то хорошее, грустное, жизненное. Всегда полезное противуположно прекрасному. Цивилизація исключаетъ поэзію. — Полей <pb n="198" />съ нарцизами уже остается мало, потому что скотина не любитъ ихъ въ сѣнѣ&gt;.</p><p class="left">Avants состоитъ изъ десятка швейцарскихъ домиковъ, разбросанныхъ у подошвы Jaman, передъ началомъ глубокаго заросшаго оврага, который идетъ до самаго Монтрё, на широкой просторной зеленой полянѣ, буквально усѣянной нарцисами. Кругомъ темныя дубовыя и сосновыя рощи, вверху скалистый зубъ Жаманской, внизу открывается домъ Риги, нѣсколько шале, и уголокъ синяго далекаго озера и &lt;лощины&gt;<note n="n108"><div class="section" id="n108"><h2><a href="#backn108">108</a></h2><p> <em>Зачеркнутое по ошибке слово:</em> лощины <em>должно быть восстановлено, иначе утрачивается связь с окончанием всей фразы.</em></p></div></note></p><p class="left">Намъ указали гостинницу: это скромный, еще необитаемый пансіонъ. Швейцарка съ зобомъ отнесла наши котомки въ двѣ чистенькія комнатки, дала кисленькаго вина и накрыла чай на терасѣ. Мальчишки стрѣляли въ цѣль изъ арбалета, странствующiй итальянецъ чинилъ посуду передъ однимъ изъ домиковъ. Здоровые швейцарцы, съ голыми по подъмышки грязными руками, укладывали вонючій сыръ, другая старая старушка съ зобомъ, сидя на бревнѣ, вязала чулокъ передъ домомъ, около котораго было два чахлыхъ кусточка розановъ, вотъ все, что мы видѣли, пройдясь по деревнѣ. Уединенно, бѣдно, скромно<note n="n109"><div class="section" id="n109"><h2><a href="#backn109">109</a></h2><p> <em>Слово:</em> скромно <em>залито чернилами и читается предположительно.</em></p></div></note></p><p class="left">Саша побѣгалъ по деревнѣ, завелъ знакомство съ Итальянцомъ, узналъ, сколько у него дѣтей и хорошо ли жить въ Миланѣ, придержалъ пальцомъ фонтанъ около дома и запы[ха]вшись вернулся на терасу. Мы напились чаю и разошлись въ свои комнатки. Я сѣлъ было писать, но вспомнивъ о друзьяхъ, съ которыми разстался, мнѣ стало такъ грустно, что я бросилъ и изъ окна перелѣзъ на терасу. — Все уже было черно кругомъ, мѣсяцъ свѣтилъ на просторную поляну, потоки, ненарушаемые дневнымъ шумомъ, равномѣрно гудѣли въ глуби оврага, бѣлый запахъ нарцизовъ одурѣвающе былъ разлитъ въ воздухѣ, сосны и скалы отчетливо рисовались на свѣтломъ мѣсячномъ горизонтѣ.</p><p class="left">Хозяйка мнѣ сказала, что поля съ нарцизами скверные луга для скотины<note n="n110"><div class="section" id="n110"><h2><a href="#backn110">110</a></h2><p> <em>Следующее слово залито чернилами и не поддается прочтению.</em></p></div></note><em>1 неразобр.</em>] переводятъ. Неужели такой законъ природы, что полезное противорѣчитъ прекрасному, цивилизація поэзіи? — пришло мнѣ въ голову. — Зачѣмъ же эта путаница? Зачѣмъ несогласуемыя противорѣчія во всѣхъ стремленіяхъ человѣка? — думалъ я, чувствуя въ тоже время <pb n="199" />какое то сладкое чувство красоты, наполнявшее мнѣ душу. И въ себѣ я чувствовалъ противорѣчіе. Впрочемъ всѣ эти кажущіеся несогласуемыми стремленія жизнь какъ то странно по своему соединяетъ ихъ. И изъ всего этаго выходитъ что-то такое неконченное, не то дурное, не то хорошее, за которое человѣкъ самъ не знаетъ благодарить или жаловаться. Видно покамѣста такъ надобно. —</p><p class="left">Въ молодости я рѣшалъ и выбиралъ между двумя противорѣчіями; теперь я довольствуюсь гармоническимъ колебаніемъ<note n="n111"><div class="section" id="n111"><h2><a href="#backn111">111</a></h2><p> колебаніемъ <em>вписано между строк вместо зачеркнутого:</em> сомнѣніемъ</p></div></note><note n="n112"><div class="section" id="n112"><h2><a href="#backn112">112</a></h2><p> наслажденія — <em>вписано между строк, вместо зачеркнутого:</em> радости.</p></div></note><note n="n113"><div class="section" id="n113"><h2><a href="#backn113">113</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> Далѣе я никогда не могъ идти.</p></div></note></p><p class="left">Я опять перелѣзъ въ окно и скоро спокойно заснулъ въ своей маленькой чистенькой комнаткѣ, въ которую до половины пола проникали лучи мѣсяца.</p><p class="left"><em>16/28 Мая</em>. Я проснулся въ 4. Въ окно уже виднѣлся блѣдный свѣтъ утра. Башмаки мои не были принесены, дверь заперта снаружи, я отворилъ окно, перелѣзъ въ него на терасу.</p><p class="left">Свѣжій воздухъ охватилъ меня и дрожь пробѣжала по тѣлу. Потоки также какъ и вчера уединенно и равномѣрно шумѣли внизу темнаго сырого оврага, надъ голубымъ озеромъ далеко тянулись туманныя бѣлыя тучки, жаманской скалистой зубъ на верху съ снѣгомъ, прилѣпившимся къ нему, отчетливо виднѣлся на золотисто голубомъ горизонтѣ, разбросанные по горамъ шале казались ближе, на травѣ и по дорогѣ серебрилась морозная роса. Гдѣ то недалеко ужъ звонили бубенчиками пасущіеся коровы. — Я постучался къ хозяйкѣ. Костлявая съ длинными руками дѣвушка отворила мнѣ дверь, изъ которой пахнуло спаньемъ, и дала башмаки и платье. Я разбудилъ Сашу, онъ укусилъ себя за мизинецъ, чтобы совсѣмъ проснуться, и черезъ ¼ часа мы были готовы, заплатили хозяйкѣ что то 4 франка за постели, чай и вино и пустились въ дорогу. — Широкая вытесанная дорога извиваясь шла въ гору. — Съ права и съ лѣва все глуше и мрачнѣе становился еловый и сосновый лѣсъ. Кое гдѣ попадались какъ бы болотца съ блѣдной растительностью, отъ недавно стаявшаго снѣга, попадались изгороди, отдѣлявшія одну горную пастьбу отъ другой, и небольшія полянки на полугорьяхъ, на которыхъ, позванивая подвѣшанными подъ горло бубенчиками, паслись некрупныя, но сбитыя, красивыя швейцарскія коровы и граціозныя козочки. Даже повернувшись назадъ не было видно веселаго <pb n="200" />блестящаго озера, все было серьезно, уныло, но не мрачно и мягко.<note n="n114"><div class="section" id="n114"><h2><a href="#backn114">114</a></h2><p> <em>Последняя фраза читалась первоначально:</em> почти мрачно, но и мягко.</p></div></note></p><p class="left">Съ полчаса отъ Avants мы подошли къ загородкѣ съ затворенными воротами. Опять большая поляна надъ оврагомъ и на полянѣ длинный шале, въ которомъ дѣлаютъ сыръ, съ фонтаномъ и колодой. Проходя мимо шале, мы услыхали въ немъ звонки и топотъ копытъ поварачивающихся коровъ и голоса.</p><p class="left">— Здраствуйте, кто тамъ? — спросилъ я, перегнувшись черезъ запоры въ темныя конюшни.</p><p class="left">— Jae! — откликнулся оттуда заспанный грубый голосъ, — qui est là?<note n="n115"><div class="section" id="n115"><h2><a href="#backn115">115</a></h2><p> [Кто там?]</p></div></note></p><p class="left">— Иностранцы. Нѣтъ ли молока? — спросили мы. —</p><p class="left">Къ намъ вышелъ<note n="n116"><div class="section" id="n116"><h2><a href="#backn116">116</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> худощавый, здоровый</p></div></note><note n="n117"><div class="section" id="n117"><h2><a href="#backn117">117</a></h2><p> [местном наречии]</p></div></note><note n="n118"><div class="section" id="n118"><h2><a href="#backn118">118</a></h2><p> [вот вам,]</p></div></note></p><p class="left">— Ну чтò, хотите? — сказалъ я Сашѣ, предлагая ему деревянное орудіе и указывая на желтоватое съ синимъ [молоко], все усыпанное сверху плавающимъ соромъ. —</p><p class="left">Саша расхохотался только, мы напились воды и пошли дальше.</p><p class="left">— И онъ думаетъ, что это пить можно. Хорошо угощеніе! — говорилъ Саша, подсмѣиваясь надъ швейцарскимъ сырникомъ. —</p><p class="left">У дѣтей, как и у простолюдиновъ, есть одинаковое счастливое свойство насмѣшливости надъ привычками и обычаями, которые не похожи на ихніе. Сколько разъ я видалъ, какъ наши солдаты помирали со смѣху надъ Французами, отъ того что они не понимали по русски, и надъ татарами, которые снимали башмаки, входя въ комнату. И Саша никакъ не могъ понять, что ему въ горной сырнѣ не подается молоко, какъ въ пансіонѣ Вотье, и помиралъ со смѣху надъ этимъ. — Больше уже до самой вершины Jaman<note n="n119"><div class="section" id="n119"><h2><a href="#backn119">119</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> Jeaman.</p></div></note>маленькую <pb n="201" />козочку за рога и съ хохотомъ любовался ворочаньемъ ея коротенькаго черненькаго хвостика. — Ну еще, вотъ такъ, ну еще, — приговаривалъ онъ. —</p><p class="left">Правду мнѣ говорили, что чѣмъ выше идешь въ горы, тѣмъ легче идти; мы шли ужъ съ часъ и оба не чувствовали ни тяжести мѣшковъ, ни усталости. Хотя мы еще не видѣли солнца, по оно черезъ насъ, задѣвая нѣсколько утесовъ и сосенъ на горизонтѣ, бросало свои лучи на возвышенье напротивъ; потоки всѣ слышны были внизу, около насъ только сочилась снѣговая вода, и на поворотахъ дороги мы снова стали видѣть озеро и Вале на ужасной глубинѣ подъ нами. Низъ Савойскихъ горъ былъ совершенно синій как озеро, только темнѣе его, верхъ, освѣщенный солнцемъ, совершенно бѣло-розовый. Снѣговыхъ<note n="n120"><div class="section" id="n120"><h2><a href="#backn120">120</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> снѣговыя</p></div></note></p><p class="left">Это было что-то красивое, даже необыкновенно красивое, но это не природа, а<note n="n121"><div class="section" id="n121"><h2><a href="#backn121">121</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> декорація</p></div></note></p><p class="left">Внизу — крутой шумный потокъ по камнямъ, черезъ который переброшенъ мостикъ изъ нетесанныхъ елей; съ нашей стороны между черными, все густѣющими книзу елями, вьется внизъ каменистая дорога и по другой сторонѣ, по каменистому уступистому косогору поднимается вверхъ. — По крутому теченію все гуще и гуще ели; кое гдѣ повырваны и переброшены на камни красные стволы, и корни виднѣются на серебристой пѣнѣ, и рядомъ съ пѣной симетрическая верхушка другой сосны, растущей въ обрывѣ; и къ низу все гуще и гуще, круче и круче идетъ потокъ, перемѣшиваясь съ темнозелеными верхушками и, наконецъ, на самомъ низу его закрываетъ отъ глазъ облако, кое гдѣ прорванное кажущимися совершенно черными вѣтвями сосенъ.</p><p class="left">Перейдя мостикъ, Dent de Jaman<note n="n122"><div class="section" id="n122"><h2><a href="#backn122">122</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> dent du Jeaman</p></div></note>что <pb n="202" />надо не вѣрить первому моменту усталости, я, ели-ели передвигая ногу за ногу, все шелъ впередъ по зигзагамъ дороги, которая поднималась по рѣдкому бору.</p><p class="left">Солнце<note n="n123"><div class="section" id="n123"><h2><a href="#backn123">123</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> уже</p></div></note><note n="n124"><div class="section" id="n124"><h2><a href="#backn124">124</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> и ударяло прямо окрашивая красные стволы сосенъ часто несносно ударяло въ лицо. Кромѣ того наверху становилось</p></div></note><note n="n125"><div class="section" id="n125"><h2><a href="#backn125">125</a></h2><p> <em>Со слов:</em> Вездѣ пусто <em>кончая:</em> грязнѣе — <em>вписано между строк, вместо вычеркнутой фразы. См. предыдущее примечание.</em></p></div></note></p><p class="left">Взглянувъ вверхъ, надъ самой головой, я увидалъ черную навьюченную лошадку, которая, опустивъ голову внизъ, какъ бы обнюхивая дорогу, по самой окраинѣ спускалась внизъ, осторожно поджимая заднія ноги. Сзади скорыми шагами съ палкой въ рукѣ шелъ Швейцарецъ, молодой красивый малый въ соломенной шляпѣ. Увидавъ насъ, онъ пересталъ пѣть и только весело покрикивалъ на лошадку. — Bonjour, monsieur, — сказалъ онъ весело, заигрывающе ударяя на послѣднемъ слогѣ, когда мы сошлись съ нимъ. — Bonjour, далеко ли до Alières? — Два маленькихъ часика, — отвѣчалъ онъ, и — хупъ, хупъ, — закричалъ онъ и взялся за хвостъ лошади, которая приложивъ уши, съ какимъ то шутовски веселымъ выраженіемъ, побрякивая бубенчиками, быстро спускалась по самому краю дороги. Пока мы входили, до самаго верха горы, мы все видѣли внизу себя подъ ногами, то тамъ, то сямъ по извилинамъ дороги черную лошадку съ вьюкомъ и слышали пѣсню Швейцарца. —</p><p class="left">Странная вещь — изъ духа ли противорѣчія, или<note n="n126"><div class="section" id="n126"><h2><a href="#backn126">126</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> такъ я устроенъ</p></div></note>на <pb n="203" />минуту полюбоваться.<note n="n127"><div class="section" id="n127"><h2><a href="#backn127">127</a></h2><p> <em>Со слов:</em> Я люблю природу, <em>кончая:</em> Вале и т. д. <em>вписано между строк и сбоку на полях</em>.</p></div></note></p><p class="left">Кромѣ того на горѣ недавно стаялъ снѣгъ, было сыро, я усталъ поднимаясь, хотѣлъ пить, а тутъ воды нигдѣ не было. Два шале, которые мы нашли<note n="n128"><div class="section" id="n128"><h2><a href="#backn128">128</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> на противуположномъ спускѣ къ Альеру</p></div></note></p><p class="left">Первый дымъ, который нами былъ видѣнъ, и гдѣ надѣялись спросить о дорогѣ, остался въ правѣ. Около часу мы все круто спускались, никого не встрѣчая, и чѣмъ дальше мы шли, тѣмъ дорога становилась хуже. Видно было, что вблизи выше рубили лѣсъ, и на самой дорогѣ попадались иногда сложенныя сажени, а иногда просто сброшенныя сверху деревья, заграждавшія дорогу.</p><p class="left">Я сомнѣвался, не сбился ли я, и признаюсь, серьезно безпокоился, но Саша, которому я сообщилъ свои опасенія, помиралъ <pb n="204" />со смѣху отъ мысли, что мы заблудились. Я тоже смѣялся и не отъ того, чтобы мнѣ смѣшно было, но отъ того, что мы спускаясь устали еще больше, чѣмъ поднимаясь, насъ распарило, и какъ это часто бываетъ въ подобныхъ случаяхъ, на Сашу нашелъ смѣхунъ и сообщился мнѣ отчасти.</p><p class="left">Скажу я: «Фу, въ какую мы трущобу зашли»; и Саша спотыкался и падалъ отъ смѣха и только повторялъ; «въ трущобы зашли»; и мнѣ почему-то это становилось ужасно смѣшно.</p><p class="left">— А вонъ слышите, рубятъ дрова, — сказалъ я, — надо будетъ спросить у этаго господина.</p><p class="left">— Я вижу и господина, — сказалъ Саша, помирая со смѣху, и путаясь ногами, побѣжалъ впередъ къ господину. —</p><p class="left">Это былъ высокой, худой, рябой мущина, ужасно грязно одѣтый и изнуренный, что весьма часто встрѣчается въ Швейцаріи. Онъ, засучивъ рукава надъ своими худыми жилистыми руками, рубилъ дрова около дороги. На всѣ вопросы Саши по французски, какъ пройти въ Альеръ? далеко-ли? онъ отвѣчалъ такимъ непонятнымъ фляфляваніемъ, какъ будто у него былъ полонъ ротъ каши, и съ такимъ дикимъ испуганными выраженіемъ смотрѣлъ на мальчика, что Саша началъ пятиться отъ него. Предполагая, что онъ изъ нѣмецкой Швейцаріи и говоритъ на своемъ patois,<note n="n129"><div class="section" id="n129"><h2><a href="#backn129">129</a></h2><p> [местном наречии,]</p></div></note></p><p class="left">Пройдя нѣсколько шаговъ, мы встрѣтили другихъ дровосѣковъ ниже дороги, Саша сбѣгалъ къ нимъ и эти поняли его и сказали, что мы идемъ хорошо и черезъ маленькой полчаса будемъ въ Альерѣ. Дѣйствительно, скоро уже дорога пошла ровно вдоль потока, между обсаженными<note n="n130"><div class="section" id="n130"><h2><a href="#backn130">130</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> заборами</p></div></note></p><p class="left">Alières — въ томъ же родѣ, какъ и Avants, — десятка полтора хорошенькихъ домиковъ на довольно далекое разстояніе другъ отъ друга, разсыпанныхъ по зеленой долинѣ. Тотъ же оврагъ внизу, тѣ же потоки, тѣже душистые нарцисы въ лугахъ, только больше коровъ и скотины виднѣется въ лугахъ и на полянахъ лѣсовъ. Съ права и съ лѣва, неумолкаемо слышались<note n="n131"><div class="section" id="n131"><h2><a href="#backn131">131</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> слышался</p></div></note>эти <pb n="205" />бубенчики, которыя такъ идутъ какъ-то къ утреннимъ косымъ лучамъ солнца, къ росистой зелени и къ запаху цвѣтовъ, росы и стада.</p><p class="left">Саша съ одной стороны вбѣжалъ въ большой домъ, мимо котораго мы проходили, чтобы узнать, не это ли гостинница, а я съ другой ужъ нашелъ вывѣску, изображающую мѣдвѣдя съ надписью кругомъ:<note n="n132"><div class="section" id="n132"><h2><a href="#backn132">132</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> Loge [<em>следует:</em> on loge] à pied et à cheval [ночлег для проходящих и проезжающих]</p></div></note><note n="n133"><div class="section" id="n133"><h2><a href="#backn133">133</a></h2><p> [Гостинница Медведь: будьте благонадежны.]</p></div></note></p><p class="left">Это былъ уже кантонъ Фрибурга.</p><p class="left">Насъ провели въ залу съ голыми столами и лавками и дали славнаго свѣжаго хлѣба и молока. Кофей, который мы заказали, мы слышали какъ жарился и терся. Но мы рады были отдохнуть, и на насъ снова нашелъ смѣхунъ, вслѣдствіи наслажденія отдыха, хотя и подъ предлогомъ надписей на чашкахъ и тарелкахъ, которыя намъ подали. На моей чашке было написано просто: par l’amitié<note n="n134"><div class="section" id="n134"><h2><a href="#backn134">134</a></h2><p> [От друга]</p></div></note><note n="n135"><div class="section" id="n135"><h2><a href="#backn135">135</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> болѣе поэтична.</p></div></note><note n="n136"><div class="section" id="n136"><h2><a href="#backn136">136</a></h2><p> [Сердце мое весьма огорчено, — я плачу настоящими слезами.]</p></div></note><note n="n137"><div class="section" id="n137"><h2><a href="#backn137">137</a></h2><p> [Приди и поцелуй меня.]</p></div></note><note n="n138"><div class="section" id="n138"><h2><a href="#backn138">138</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> Monbauvont</p></div></note></p><p class="left"><note n="n139"><div class="section" id="n139"><h2><a href="#backn139">139</a></h2><p> <em>Абзац редактора.</em></p></div></note><note n="n140"><div class="section" id="n140"><h2><a href="#backn140">140</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> какъ говорится</p></div></note>Леманѣ.</p><p class="left"><pb n="206" />Слово за слово, мы разговорились, кто, куда и откуда? и, признаюсь, мнѣ стыдно стало, когда я узналъ, что она, которую я хотѣлъ удивить, нынче вышла изъ Монтрё и, пройдя въ одно утро тоже самое, что мы въ два дня, была впереди насъ. Мало этаго, она<note n="n141"><div class="section" id="n141"><h2><a href="#backn141">141</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> съ наивной простотой разсказала</p></div></note></p><p class="left">Мы съ Сашей только переглянулись. Вотъ такъ молодецъ баба! Когда она, пожелавъ намъ счастливаго пути, повернула въ сторону, я внимательно осмотрѣлъ ея фигуру. Ничего особеннаго, тотъ обыкновенный типъ рабочихъ женщинъ, которыхъ съ шляпами въ видѣ бутылокъ встрѣчаешь въ виноградникахъ<note n="n142"><div class="section" id="n142"><h2><a href="#backn142">142</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> Canton</p></div></note></p><p class="left">Сашѣ<note n="n143"><div class="section" id="n143"><h2><a href="#backn143">143</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> Саша</p></div></note></p><p class="left"><note n="n144"><div class="section" id="n144"><h2><a href="#backn144">144</a></h2><p> <em>Абзац редактора.</em></p></div></note>фасада <pb n="207" />домомъ гостинницы, католической церковью и большой дорогой шоссе, которую я, признаюсь, увидалъ не безъ удовольствія, послѣ дороги, по которой мы шли нынѣшнее утро. —</p><p class="left">Не дошли мы до гостинницы, какъ особенности католическаго края тотчасъ же выказались: грязные оборванные дѣти, большой крестъ на перекресткѣ передъ деревней, надписи на домахъ, уродливо вымазанная статуетка мадоны надъ колодцемъ, и одинъ опухлый старикъ и мальчикъ въ аглицкой болѣзни попросили у меня милостыню. Гостинница была чистая просторная, на большую ногу и совершенно пустая; намъ служили отлично. Бывшая хорошенькая горничная изъ Берна, принарядившись и напомадившись для нашего пріѣзда, усиливалась говорить съ нами по французски и безъ надобности забѣгала въ нашу комнату. — Желательно бы было, чтобы къ намъ не переходилъ въ Россію обычай имѣть женскую прислугу въ гостинницахъ. Я не гадливъ, но мнѣ лучше ѣсть с тарелки, которую можетъ быть облизалъ половой, чѣмъ съ тарелки, которую подаетъ помаженная плѣшивящая горничная, съ впалыми глазами и масляными мягкими пальцами. — Госпожу эту звали Элиза, но Саша, смотрѣвши на картинки въ залѣ, изображавшіе исторію Женевьевы, брошенной въ лѣсъ и вскормленной ланью, назвалъ ее Женевьевкой, потомъ Женевѣсткой, потомъ Женеверткой, и слово Женевертка, заставляло его смѣяться до упаду. Кромѣ того съ этаго дня Женевертка стала для насъ словомъ означающимъ вообще трактирную служанку.<note n="n145"><div class="section" id="n145"><h2><a href="#backn145">145</a></h2><p> <em>Со слов:</em> Госпожу эту <em>кончая:</em> служанку. <em>вписано между строк и сбоку на полях.</em></p></div></note></p><p class="left">Я закрылъ ставни и легъ спать до обѣда, Саша пошелъ удить рыбу на рѣчку. Проснувшись я порадовался по картѣ, какъ далеко мы отошли отъ Монтрё, и мнѣ пришла мысль, что, такъ какъ мы стоимъ на дорогѣ, ведущей изъ Фрибурга въ Интерлакенъ, идти лучше любоваться горной природой въ Оберландъ, чѣмъ по пыльному шоссе идти въ Фрибургъ, гдѣ я могъ слушать знаменитый органъ на возвратномъ пути. Передъ выступленіемъ я прошелся по деревнѣ. Дома большей частью были большіе, красивые, въ каждомъ жило по нѣскольку семействъ; но одежда и видъ народа ужасно бѣдны. На нѣсколькихъ домахъ я прочелъ<note n="n146"><div class="section" id="n146"><h2><a href="#backn146">146</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> надписи скромныя католическія</p></div></note><note n="n147"><div class="section" id="n147"><h2><a href="#backn147">147</a></h2><p> [Дом сей построен имреком, но он есть ничто в сравнении с тем жилищем, которое уготовил нам Господь. О смертный! тень моя проходит поспешно и конец мой близится стремительно!]</p></div></note>разъ <pb n="208" />Oh mortel.<note n="n148"><div class="section" id="n148"><h2><a href="#backn148">148</a></h2><p> [О смертный]</p></div></note><note n="n149"><div class="section" id="n149"><h2><a href="#backn149">149</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> глупой.</p></div></note></p><p class="left">.............................................................................................................................................</p><p class="left">Саша ничего не поймалъ, проэктъ мой ему очень понравился, и въ 5-мъ часу мы пустились въ путь совсѣмъ въ противуположную сторону отъ той, въ которую думали идти.</p><p class="left">Дорога до Chateau d’Оех,<note n="n150"><div class="section" id="n150"><h2><a href="#backn150">150</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> Chateau d’Eux,</p></div></note><note n="n151"><div class="section" id="n151"><h2><a href="#backn151">151</a></h2><p> <em>Со слов:</em> Потокъ этотъ <em>кончая:</em> по клеймамъ. — <em>вписано между строк и сбоку на полях</em>.</p></div></note></p><p class="left">Мы пріостановились на мосту, положивъ мѣшки на перила, чтобы они [не] тянули намъ спины, и долго любовались Сариной, которая въ этомъ мѣстѣ черезъ большіе нагроможденные другъ на друга камни довольно крутымъ уступомъ спускается внизъ. Саша очень любитъ всякую воду, даже не можетъ пропустить ни одного жолобка съ водой, чтобъ не заткнуть его рукой, и лужицы, чтобъ не поболтать въ ней концомъ палки, поэтому водопады приводятъ его въ восхищеніе; но для меня водопадъ, слишкомъ далекой и неокруженной зеленью, такое же холодное зрѣлище, какъ декорація или знаменитые виды съ высокихъ горъ. Этотъ водопадъ однако шумѣлъ въ прелестной рамкѣ. Съ обѣихъ сторонъ кривые, разной величины, темные сосны, и между ними эта стремительно движущаяся и однообразно возобновляющаяся бѣлая пѣна, и широкія серебристыя струи, и неподвижные, безпрерывно одинаково обливаемые то съ верху то съ боковъ бѣлые камни, бревна елей, живописно, всегда живописно столкнувшихся и зацѣпившихся, и этотъ одурѣвающiй шумъ; такъ что вы не знаете, чтò вода и чтò камни.</p><p class="left">Этотъ водопадъ былъ прекрасенъ. За шумомъ воды, мы и не слыхали какъ насъ нагнала шагомъ ѣхавшая на одной вороной лошади нѣмецкая открытая бричка съ мучными мѣшками. На бричкѣ спереди сидел красивый малой и сзади старушка. —</p><p class="left">— Попросите къ нимъ мѣшки положить, — сказалъ Саша.</p><p class="left"><pb n="209" />— Развѣ вы устали?</p><p class="left">Но Саша уже такимъ заискивающимъ тономъ сказалъ: bonjour Madame, и такъ выразительно поглядѣлъ на старушку, что она посторонилась и показала ему подлѣ себя мѣсто: «Садитесь коли вы устали», — сказала она. Саша тотчасъ же вскочилъ къ ней рядомъ, я тоже положилъ свой мѣшокъ и предложилъ Швейцарцу выпить вмѣстѣ бутылку вина въ первомъ трактирѣ.</p><p class="left">— Oh, ce n’est pas ça,<note n="n152"><div class="section" id="n152"><h2><a href="#backn152">152</a></h2><p> [О, не в этом дело,]</p></div></note><note n="n153"><div class="section" id="n153"><h2><a href="#backn153">153</a></h2><p> [садитесь и вы,]</p></div></note></p><p class="left">Я ихъ догналъ у харчевни, подлѣ которой молодой мельникъ остановилъ свою лошадь. Онъ уже заказалъ себѣ пива, но я попросилъ его выпить вина со мною. Мельникъ принадлежалъ къ тому милому и поэтическому<note n="n154"><div class="section" id="n154"><h2><a href="#backn154">154</a></h2><p> <em>Слово:</em> поэтическому <em>вписано между строк, вместо зачеркнутого:</em> рѣдкому типу</p></div></note><em>4 франка цѣлковый</em><note n="n155"><div class="section" id="n155"><h2><a href="#backn155">155</a></h2><p> <em>Слово:</em> цѣлковый <em>написано крупными буквами и подчеркнуто.</em></p></div></note></p><p class="left">— А что, вы не женаты? — спросилъ я.</p><p class="left">— Молодъ еще, — отвѣчалъ [онъ].</p><p class="left">— Чтоже, веселитесь такъ съ молодыми дѣвками?</p><p class="left">Онъ покраснѣлъ и оглянулся на старушку, которая сидѣла сзади. — Oh non! — сказалъ [онъ]. Я не подхожу къ дѣвкамъ. Ça me gène,<note n="n156"><div class="section" id="n156"><h2><a href="#backn156">156</a></h2><p> [О нет! это меня стесняет,]</p></div></note></p><p class="left">— Что, вы его мать? — спросилъ я у нее. —</p><p class="left">— Нѣтъ, онъ такъ меня довозитъ; я изъ Россиньера, вотъ эта деревня на горѣ, тамъ и большой пансіонъ есть, много иностранцовъ пріѣзжаютъ.</p><p class="left">— А о чемъ вы говорили съ молодымъ человѣкомъ? — спросилъ я ее.</p><p class="left"><pb n="210" />— O! онъ меня забавлялъ, — отвѣчала старуха, — разсказывалъ, что онъ былъ въ 14-ти государствахъ и 8 языковъ знаетъ. — Я оглянулся на Сашу, онъ отворачивался, и уши его были красны.</p><p class="left">Мельникъ немного не довезъ насъ до нашего ночлега, повернулъ на свою мельницу. Подходя къ Chateau d’Oex<note n="n157"><div class="section" id="n157"><h2><a href="#backn157">157</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> Chateau d’Eux</p></div></note><note n="n158"><div class="section" id="n158"><h2><a href="#backn158">158</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> синій.</p></div></note></p><p class="left">Деревня большая, богатая, съ высокими домами и такими же надписями, какъ въ Montbovon,<note n="n159"><div class="section" id="n159"><h2><a href="#backn159">159</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> Monbeavont,</p></div></note><note n="n160"><div class="section" id="n160"><h2><a href="#backn160">160</a></h2><p> [Городская дума].</p></div></note></p><p class="left">................................................................................................................................................</p><p class="left">Я не безъ страха прошелъ черезъ эту толпу съ Сашей до дилижанса, онъ сѣлъ впереди, я сѣлъ съ бариномъ, и мы поѣхали.</p><p class="left"><pb n="211" />Какой то мертвецки пьяный солдатъ непременно хотѣлъ ѣхать съ нами и отвратительно ругался, ужасная музыка не переставая играла какой то маршъ, до того невыносимо фальшиво, что буквально больно ушамъ было. Со всѣхъ сторонъ развращенные пьяные грязные нищіе.</p><p class="left">За то съ какимъ наслажденіемъ, когда мы выѣхали изъ городу, я увидалъ при ясномъ закатѣ прелестную Занскую долину, по которой мы ѣхали, съ вѣчными звучащими живописными стадами коровъ и козъ. Господинъ, съ которымъ я сидѣлъ, былъ одѣтъ, какъ одѣваются магазинщики въ Парижѣ, имѣлъ новенькое чистенькое porte-manteau,<note n="n161"><div class="section" id="n161"><h2><a href="#backn161">161</a></h2><p> [чемодан,]</p></div></note><note n="n162"><div class="section" id="n162"><h2><a href="#backn162">162</a></h2><p> <em>Зачеркнуто:</em> нехорошая</p></div></note></p><p class="left">Мало того, онъ еще разсердился на меня за то, что я отказался, и когда мы пріѣхали, онъ какъ то озлобленно сказалъ кондуктору, что онъ пойдетъ брать себѣ мѣсто въ дилижансѣ, une fois que Monsieur (это я) ne veut pas aller,<note n="n163"><div class="section" id="n163"><h2><a href="#backn163">163</a></h2><p> [раз господин не хочет ехать (со мною),]</p></div></note><note n="n164"><div class="section" id="n164"><h2><a href="#backn164">164</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> Post-burau [Почтовая контора.]</p></div></note></p><p class="left">Я подошелъ къ затворенной двери, на которой была надпись. Около двери сидело 3 человека, которые даже не посмотрели на меня. Я отворилъ дверь въ Постъ-бюро. Эта была грязная низкая комната, съ грязной кроватью, съ кадушками и развешанными платьями. — Я вышелъ назадъ и спросилъ у сидевшихъ у дверей, это ли Постъ-бюро. — Это, — сказалъ мнѣ <pb n="212" />одинъ изъ сидѣвшихъ грубымъ голосомъ, — идите туда, что ходите? — Я вошелъ. Дѣйствительно, въ крайнемъ углу стояла конторка и лежали бумаги. Никого, кромѣ болѣзненной женщины съ груднымъ ребенкомъ, не было въ почти уже темной комнатѣ. Черезъ минуту тотъ самый человѣкъ въ сертукѣ, который велѣлъ мнѣ войти, размахивая руками и всей спиной, съ фуражкой на бекрень, вошелъ въ комнату. Я поздоровался съ нимъ, онъ захлопнулъ дверь и не взглянулъ на меня; сначала я думалъ, что онъ чужой и чѣмъ нибудь очень занятой или огорченный человѣкъ, но всмотрѣвшись ближе, и особенно, когда онъ прошелъ за конторку, я убѣдился, что всѣ его движенія, физіономія, походка, все это было сдѣлано для оскорбленія меня или для внушенія мнѣ уваженія. Онъ былъ высокъ рост[омъ], широкъ въ плечахъ, но худощавъ; длинноногъ, бѣлокуръ и рябъ. На немъ былъ сертукъ, широкія штаны и фуражка. Вообще вся рожа его была отвратительна или такъ показалась мнѣ.</p><p class="left">Я самымъ учтивымъ манеромъ спросилъ его о мѣстахъ. — Какъ будто бы это я во снѣ видѣлъ, что я говорю, — никакого вниманія. Я сталъ вспоминать, не оскорбилъ ли я его чѣмъ нибудь входя, не полагаетъ ли онъ почему нибудь, что я хочу гордиться. Я снялъ шляпу и въ коротенькую фразу, которой я спрашивалъ его, сколько верстъ до Туна, я 3 раза помѣстилъ Monsieur — это тоже не подѣйствовало. Я подалъ ему деньги, онъ писалъ что-то и молча оттолкнулъ мою руку. — Я начиналъ сердиться, и пускай меня обвиняютъ варваромъ, но у меня руки такъ и чесались, чтобы сгресть его за шиворотъ и разбить въ кровь его рябую фигуру. По счастью для меня, онъ скоро бросилъ мнѣ на столъ два билета, также швырнулъ сдачу, что ежели бы я не удержалъ, она бы скатилась на полъ, и онъ бы вѣрно не поднялъ. Потомъ размахивая также спиной и руками и еще какъ то сардонически чуть замѣтно улыбаясь, онъ вышелъ на улицу. —</p><p class="left">Нѣтъ, подобной безчеловѣчной грубости, я не только никогда не видалъ въ Россіи между колодниками, но я представить себѣ не могъ ничего подобнаго. —</p><p class="left">Когда я вернулся домой и не выдержалъ, сталъ жаловаться кучеру, который принесъ мнѣ наверхъ мои вещи. Онъ пожалъ плечами, улыбнулся (онъ былъ молодой веселый малый и въ наступающую минуту ожидалъ на водку). — Vous dites que c’est le buraliste qui est comme ça?<note n="n165"><div class="section" id="n165"><h2><a href="#backn165">165</a></h2><p> [Вы говорите, что это бюралист был таков?]</p></div></note><note n="n166"><div class="section" id="n166"><h2><a href="#backn166">166</a></h2><p> <em>В подлиннике:</em> touts</p></div></note>ça.<note n="n167"><div class="section" id="n167"><h2><a href="#backn167">167</a></h2><p> [Что вы хотите, мосьё, — они республиканцы, они все таковы. Да кроме того, ведь он бюралист, он этим и чванится.]</p></div></note></p><p class="left"><pb n="213" />Я ложась спать все не могъ забыть бюралиста и твердилъ про него. — А Саша хохоталъ. — Такъ задалъ вамъ страху бюралистъ? — все спрашивалъ онъ. — А Женевертка вычиститъ намъ башмаки завтра? — И онъ заливался хохотомъ. Кончилось тѣмъ, что и я расхохотался и, перебирая весь день, заснулъ все таки съ веселыми мыслями.</p></div> </text></TEI>