<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    <title>Правила для педагогических курсов</title>    <author> Толстой Л.Н. </author>    <respStmt>     <resp>подготовка TEI/XML </resp>     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>    </respStmt>    <respStmt>     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>    </respStmt>   </titleStmt>   <publicationStmt>    <publisher>     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>    <availability>     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>    </availability>   </publicationStmt>   <sourceDesc>    <biblStruct>     <analytic>      <author> Толстой Л.Н. </author>      <title level="a">Правила для педагогических курсов</title>     </analytic>     <monogr>      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17 </title>      <imprint>       <pubPlace> Москва </pubPlace>       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>       <date when="1936" />      </imprint>     </monogr>     <series>      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>      <biblScope unit="vol">17</biblScope>     </series>    </biblStruct>   </sourceDesc>  </fileDesc>  <encodingDesc>   <classDecl>    <xi:include href="taxonomy.xml" />   </classDecl>  </encodingDesc>  <profileDesc>   <creation>    <date when="1874">     1874 </date>    <rs type="country"> Россия </rs>   </creation>   <textClass>    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />    <catRef target="#публицистика.отрывок" type="type" />   <catRef target="#образование" type="domain" /></textClass>   <preparedness>not finished</preparedness>  </profileDesc>  <xenoData>   <cyclusName />   <orthographyType />   <versionNumber />   <isFinished>not finished</isFinished>   <isEdited>not edited</isEdited>   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding     Initiative) </ref>. </p>  <fullBibliographicDescription>Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая «Произведения». Том 17. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1936.</fullBibliographicDescription></xenoData> </teiHeader> <text> <div class="section" id="h000011012"><h2 class="center"><em>* </em>ПРАВИЛА ДЛЯ ПЕДАГОГИЧЕСКИХЪ КУРСОВЪ, <br />учрежденныхъ графомъ Л. Н. Толстымъ въ сельцѣ Ясной Полянѣ Крапивенскаго уѣзда Тульской губерніи для приготовленія народныхъ учителей.</h2><div><p class="center">1875.</p></div></div><div class="section" id="h000011012002"><h3 class="center">Глава I-я. <span class="Razradka">Общія положенія.</span></h3><p class="left">1. Педагогическіе курсы для приготовленія народныхъ учителей учреждаются графомъ Л. Н. Толстымъ въ сельцѣ Ясной Полянѣ Тульской губерніи Крапивенскаго уѣзда.</p><p class="left">2. Цѣль педагогическихъ курсовъ — доставить педагогическое образованіе молодымъ людямъ всѣхъ сословій, преимущественно крестьянскаго, православнаго исповѣданія, желающихъ посвятить себя учительской дѣятельности въ народныхъ школахъ &lt;Тульской губерніи&gt;.</p><p class="left">3. Для практическихъ упражненій воспитанниковъ педагогическихъ курсовъ въ преподаваніи, при означенныхъ курсахъ существуетъ народное училище.</p><p class="left">4. Педагогическіе курсы &lt;и народное училище&gt; содержатся на иждивеніи графа Л. Н. Толстаго и суть заведенія открытыя.</p><p class="left">5. &lt;Въ педагогическихъ курсахъ состоитъ... человѣкъ учащихся.&gt;<note n="n460"><div class="section" id="n460"><h2><a href="#backn460">460</a></h2><p class="left"> <em>Далее вписано Толстым чернилами поверх зачеркнутого выше.</em></p></div></note> Количество учащихся не можетъ быть опредѣлено въ точности; но предполагается не менѣе 50.</p><p class="left">6. Педагогическіе курсы состоятъ изъ &lt;трехъ&gt; двухъ классовъ; курсъ ученія въ нихъ &lt;трехъ&gt; двухгодичный, по одному году въ каждомъ классѣ. &lt;Впрочемъ&gt; для &lt;нѣкоторыхъ&gt; болѣе же способныхъ воспитанниковъ онъ можетъ быть сокращенъ, по усмотрѣнію учредителя курсовъ; &lt;но воспитанникамъ, оказавшимся черезъ три года ученія не вполнѣ приготовленными для самостоятельной учительской дѣятельности, дозволяется оставаться въ заведеніи еще одинъ годъ.&gt;</p><p class="left">7. <note n="n461"><div class="section" id="n461"><h2><a href="#backn461">461</a></h2><p class="left"> <em>Против п. 7 на полях неизвестной рукой помечено карандашом:</em> заменить</p></div></note>Педагогическіе курсы непосредственно подчиняются Попечителю Московскаго Учебнаго Округа.</p><p class="left pages2"> <pb n="332" /></p></div><div class="section" id="h000011012003"><h3 class="center">Глава II. <span class="Razradka">Составъ педагогическихъ курсовъ для приготовленія народныхъ учителей</span>.</h3><p class="left">9. Педагогическіе курсы и народное при нихъ училище состоять подъ непосредственнымъ управленіемъ графа Л. Н. Толстаго.</p><p class="left">10. &lt;Графъ Л. Н. Толстой имѣетъ бдительный надзоръ за воспитанниками въ нравственномъ отношеніи не только въ стѣнахъ заведенія, но и внѣ ихъ, по мѣрѣ возможности.&gt;</p><p class="left">11. <note n="n462"><div class="section" id="n462"><h2><a href="#backn462">462</a></h2><p class="left"> <em>Против п. 11 на полях помечено карандашом:</em> заменить</p></div></note>Въ концѣ года графъ Л. Н. Толстой представляетъ Попечителю Учебнаго Округа отчетъ о состояніи своего заведенія.</p><p class="left">12. При педагогическихъ курсахъ состоять: одинъ законоучитель, учителя остальныхъ предметовъ — числомъ, по усмотрению учредителя курсовъ, и учитель народнаго училища.</p><p class="left">13. <note n="n463"><div class="section" id="n463"><h2><a href="#backn463">463</a></h2><p class="left"> <em>Против п. 13 на полях неизвестной рукой написано:</em> должно быть представлено г. Попечителю</p></div></note>Учителя избираются и назначаются графомъ Л. Н. Толстымъ: Законоучитель, пo предварительному соглашенію съ епархіальнымъ начальствомъ, изъ лицъ духовнаго званія, имѣющихъ на то право по воспитанію; остальные учителя изъ лицъ, по своему образованію удовлетворяющихъ требованіямъ отъ преподавателей педагогическихъ курсовъ.</p><p class="left">14. Преподаватели обязаны: &lt;а., съ цѣлію чисто педагогическою, на сколько имъ позволяетъ время, присутствовать на урокахъ одинъ другаго; б.&gt; <note n="n464"><div class="section" id="n464"><h2><a href="#backn464">464</a></h2><p class="left"> <em>Следующие четыре слова вписаны Толстым поверх зачеркнутого выше.</em></p></div></note>кромѣ преподаванія своихъ предметов, руководить воспитанниковъ въ ихъ практическихъ занятіяхъ въ народномъ училищѣ и помогать имъ въ учебныхъ занятіяхъ внѣ классовъ; &lt;в., содѣйствовать графу Л. Н. Толстому въ нравственномъ надзорѣ за воспитанниками и внѣ стѣнъ заведенія.&gt;</p><p class="left">15. Въ случаѣ болѣзни или отсутствія одного изъ преподавателей, исполненіе его обязанностей, по распоряженію учредителя, принимаютъ на себя, насколько это возможно, прочіе наличные преподаватели.</p><p class="left">16. Въ случаѣ болѣзни или отсутствія графа Л. Н. Толстаго, одинъ изъ преподавателей, по его назначенію, заступаетъ его мѣсто.</p><p class="left">17. <note n="n465"><div class="section" id="n465"><h2><a href="#backn465">465</a></h2><p class="left"> <em>Против п. 17 на полях неизвестной рукою написано:</em> уведомлять об этом [<em>о благонадежности воспитанников</em>] нач. Округа.</p></div></note>По мѣрѣ надобности, графъ Л. Н. Толстой собираетъ учащихъ для совѣщанія по разнымъ дѣламъ, касающимся до заведенія. Таковы: а., Пріемъ желающихъ поступить въ педагогическіе курсы и снабженіе ихъ, по окончанію курса ученія, свидетельствами объ отомъ; &lt;б., Опредѣленіе наградъ и наказаній;&gt; в., Увольненіе изъ заведенія воспитанниковъ не благонадежныхъ, особенно въ нравственномъ отношеніи; г., устройство учебной части педагогическихъ курсовъ и <pb n="333" />народнаго при нихъ училища; утвержденіе программъ и способовъ преподаванія; выборъ учебниковъ и руководствъ изъ числа одобренныхъ М-вомъ Нар. Просвѣщенія и духовнымъ вѣдомствомъ; распредѣленіе учебныхъ предметовъ и уроковъ между учащими; д., назначеніе къ выписке книгъ для учениковъ и для фундаментальной библіотеки е., изысканіе всѣхъ мѣръ вообще, которыя могутъ служить къ благоустройству и успѣхамъ заведенія въ учебно-воспитательномъ, административномъ и хозяйственномъ отношеніи.</p><p class="left">18. Въ педагогическіе курсы принимаются молодые люди не моложе 16 лѣтъ.</p><p class="left">19. Общій пріемъ въ педагогическіе курсы бываетъ одинъ разъ въ годъ, предъ начатіемъ учебнаго курса; но частные пріемы, по усмотрѣнію учредителя, могутъ быть и въ теченіе года, съ тѣмъ чтобы желающіе поступить въ педагогическіе курсы по своимъ познаніямъ и развитію подходили подъ уровень того класса, въ который они желаютъ поступить.</p><p class="left">20. Желающіе поступить въ педагогическіе курсы должны лично явиться къ графу Л Н. Толстому и представить ему,<note n="n466"><div class="section" id="n466"><h2><a href="#backn466">466</a></h2><p class="left"> <em>Следующие семь слов зачеркнуты и восстановлены.</em></p></div></note> кромѣ метрическаго свидѣтельства о рожденіи и крещеніи, а: Лица податнаго состоянія: 1, паспортъ или видъ на жительство и согласіе общества, и 2, свидетѣльство отъ своего приходскаго священника или отъ лица, извѣстнаго графу, о добромъ поведеніи, если проситель лично извѣстенъ учредителю курсовъ, или училищное свидѣтельство о своихъ познаніяхъ и добромъ поведеніи, если проситель обучался въ народномъ училище. Б., Лица же другихъ сословій: свидетельство о своихъ познаніяхъ и о добромъ поведеніи отъ тѣхъ заведеній, гдѣ воспитывались, или отъ лицъ, извѣстныхъ учредителю курсовъ, если лично ему неизвестны.</p><p class="left">21. Всѣ, желающіе поступить въ первый классъ педагогическихъ курсовъ, подвергаются испытанію по тѣмъ предметамъ, которые составляютъ курсъ народныхъ училищъ, при чемъ обращается преимущественное вниманіе не на механическую бойкость отвѣтовъ, но на пониманіе и способность соображеній.</p><p class="left">Примѣч.: Курсъ народныхъ училищъ опредѣленъ программами, приложенными къ правиламъ для выдачи свидѣтельствъ о знаніи курса начальныхъ училищъ лицомъ, желающимъ при отбываніи воинской повинности воспользоваться льготой, определенною п. 4 ст. 56 Устава о воинской повинности.</p><p class="left">&lt;22. Воспитанники педагогическихъ курсовъ освобождаются на все время пребыванія своего въ заведеніи отъ лежащихъ на нихъ повинностей, въ томъ числѣ и военной.&gt;</p><p class="left">23. <note n="n467"><div class="section" id="n467"><h2><a href="#backn467">467</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике цифра:</em> 23 <em>переправлена на 22 для связи с зачеркнутым предыдущим параграфом.</em></p></div></note>Образъ жизни воспитанниковъ педагогическихъ курсовъ опредѣляется учредителемъ сихъ курсовъ.</p><p class="left"><pb n="334" />24. Воспитанники, окончившіе курсъ въ заведеніи графа Л. Н. Толстаго, не получаютъ свидетельства отъ заведенія на званіе народнаго учителя; но пріобрѣтаютъ это званіе узаконеннымъ порядкомъ.</p><p class="left"><note n="n468"><div class="section" id="n468"><h2><a href="#backn468">468</a></h2><p class="left"> <em>Против первых слов карандашная пометка:</em> замѣнить</p></div></note>Впрочемъ они могутъ быть допускаемы Инспекторами народныхъ училищъ къ учительскимъ занятіямъ въ сихъ училищахъ, если инспекторы найдутъ ихъ къ тому способными.</p></div><div class="section" id="h000011012004"><h3 class="center">Глава ІІІ-я. <span class="Razradka">Учебно-воспитательная часть.</span></h3><p class="left">25. Педагогическіе курсы состоятъ изъ 2-хъ<note n="n469"><div class="section" id="n469"><h2><a href="#backn469">469</a></h2><p class="left"> <em>Цыфра:</em> 2 <em>переправлена из:</em> 3</p></div></note> классовъ: младшаго, &lt;средняго&gt; и старшаго, съ годовымъ курсомъ въ каждомъ.</p><p class="left">26. &lt;Курсъ младшаго и средняго классовъ теоретическій;&gt; Воспитанники &lt;въ немъ только учатся; курсъ старшаго класса теоретико-практическій; воспитанники этаго класса&gt; не только учатся сами, но и постепенно<note n="n470"><div class="section" id="n470"><h2><a href="#backn470">470</a></h2><p class="left"> <em>Слово:</em> постепенно <em>вписано Толстым поверх зачеркнутого:</em> сами</p></div></note> подъ руководствомъ своихъ учителей<note n="n471"><div class="section" id="n471"><h2><a href="#backn471">471</a></h2><p class="left"> <em>Слова:</em> упражняются въ преподаваніи <em>вписаны Толстым поверх зачеркнутого:</em> преподаютъ</p></div></note> упражняются въ преподаваніи &lt;въ&gt; состоящемъ при курсахъ народномъ училищѣ.</p><p class="left">27. Ученіе въ педагогическихъ курсахъ начинается съ 15 Сентября<note n="n472"><div class="section" id="n472"><h2><a href="#backn472">472</a></h2><p class="left"> <em>Слово:</em> Сентября <em>вписано Толстым поверх зачеркнутого:</em> Августа</p></div></note> и продолжается до 1-го Мая.<note n="n473"><div class="section" id="n473"><h2><a href="#backn473">473</a></h2><p class="left"> <em>Слово:</em> Мая <em>вписано Толстым поверх зачеркнутого:</em> Іюня.</p></div></note> Въ воскресные, праздничные и табельные дни воспитанники свободны отъ уроковъ. Ученья не бываетъ: во время Рождества Христова съ 24-го Декабря по 7-е Января, съ пятницы масляной до понедѣльника 1-й недѣли великаго поста и съ субботы вербной до понедѣльника Фоминой недѣли. На страстной недѣлѣ воспитанники говѣютъ.</p><p class="left">28. На рождественскіе святки, страстную и свѣтлую недѣли и на лѣтніе каникулы съ 1-го Мая по 15-е Сентября воспитанники могутъ быть увольняемы къ родителямъ и родственникамъ.</p><p class="left">29. Предметы преподаванія въ педагогическихъ курсахъ опредѣлены въ планѣ сихъ курсовъ, представленномъ г. Попечителю.</p><p class="left">&lt;30. Практическія занятія учениковъ &lt;старшаго класса&gt; въ народномъ училищѣ совпадаютъ по времени съ ихъ теоретическими занятіями въ педагогическихъ курсахъ; поэтому въ первыхъ воспитанники обыкновенно принимаютъ участіе только поочередно, небольшими партіями отъ 2 до 4-хъ человѣкъ, за исключеніемъ двухъ часовъ въ недѣлю, когда они всѣ обязаны участвовать въ этихъ занятіяхъ.)</p><p class="left">31. Въ народномъ училищѣ, состоящемъ при педагогическихъ курсахъ, преподаются тѣ же предметы, какъ и въ каждомъ <pb n="335" />народномъ училищѣ, т. e. Законъ Божій, чтеніе и письмо по-русски, славянское чтеніе, ариѳметика и пѣніе.</p><p class="left">32. Для каждого класса педагогических курсовъ назначается въ недѣлю по 30-ти<note n="n474"><div class="section" id="n474"><h2><a href="#backn474">474</a></h2><p class="left"> <em>Цыфра:</em> 30 <em>переправлена из:</em> 20</p></div></note> часовыхъ уроковъ; въ этомъ числѣ 2 часа<note n="n475"><div class="section" id="n475"><h2><a href="#backn475">475</a></h2><p class="left"> <em>Следующие восемь слов вписаны Толстым поверх текста карандашом.</em></p></div></note> въ младшемъ и по 3 часа въ старшемъ назначаются на собственно<note n="n476"><div class="section" id="n476"><h2><a href="#backn476">476</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> практическія занятія учениковъ <em>на полях неизвестной рукою помечено карандашом:</em> мало практич. уроков</p></div></note> практическія занятія учениковъ &lt;старшаго класса&gt; въ народномъ училищѣ, подъ руководствомъ или самаго учредителя курсовъ или одного изъ учителей по его указанію. &lt;Ученики народнаго училища занимаются 20-ть часовъ въ недѣлю.&gt;</p><p class="left">33. Число уроковъ по каждому предмету показано въ нижеслѣдующей таблицѣ. Измѣненія въ ней дѣлаются графомъ Л. Н. Толстымъ подъ условіемъ общаго согласія на то учащихъ. Сокращеніе же или увеличеніе числа недѣльныхъ уроковъ дѣлается только по разрѣшенію г. Попечителя Учебнаго Округа.</p><p class="left">34. Кромѣ показанныхъ въ таблицѣ уроковъ для воспитанниковъ педагогическихъ курсовъ могутъ быть назначаемы общее чтеніе и бесѣды по предметамъ ихъ курса.</p><p class="center"><span class="Razradka">&lt;Таблица числа недѣльныхъ уроковъ въ педагогическихъ курсахъ и народномъ при нихъ училищѣ.&gt;</span></p><p class="center">Предметы преподаванія въ педагогическихъ курсахъ<note n="n477"><div class="section" id="n477"><h2><a href="#backn477">477</a></h2><p class="left"> <em>Последняя фраза вписана (карандашом) рукою Толстого; далее им же внесен (чернилами) и список предметов преподавания, а также количество недельных часов, установленных для Педагогических курсов.</em></p></div></note></p><table class="nopad"><tr class="border2"><td class="border3" rowspan="2"><p class="center">Предметы</p></td><td class="border2" colspan="3"><p class="center">Въ педагогическихъ курсахъ</p></td><td class="border3" rowspan="2"><p class="center">Въ народномъ училищѣ</p></td></tr><tr><td class="border2 border3"><p class="center">Младшій кл.</p></td><td class="border2 border3"><p class="center">Средній кл.</p></td><td class="border2 border3"><p class="center">Старшій кл.</p></td></tr><tr><td><p class="left">Законъ Божій...</p></td><td class="border2"><p class="center">4</p></td><td class="border2"><p class="center">„</p></td><td class="border2"><p class="center">3</p></td><td /></tr><tr><td><p class="left">Ариѳметика...</p></td><td class="border2"><p class="center">6</p></td><td class="border2"><p class="center">„</p></td><td class="border2"><p class="center">3</p></td><td /></tr><tr><td><p class="left">Русский язык...</p></td><td class="border2"><p class="center">6</p></td><td class="border2"><p class="center">„</p></td><td class="border2"><p class="center">6</p></td><td /></tr><tr><td><p class="left">Славянскій язык...</p></td><td class="border2"><p class="center">2</p></td><td class="border2"><p class="center">„</p></td><td class="border2"><p class="center">2</p></td><td /></tr><tr><td><p class="left">Географія...</p></td><td class="border2"><p class="center">—</p></td><td class="border2"><p class="center">„</p></td><td class="border2"><p class="center">2</p></td><td /></tr><tr><td><p class="left">Исторія...</p></td><td class="border2"><p class="center">—</p></td><td class="border2"><p class="center">„</p></td><td class="border2"><p class="center">2</p></td><td /></tr><tr><td><p class="left">Геометрія линейное...</p></td><td class="border2"><p class="center">2</p></td><td class="border2"><p class="center">„</p></td><td class="border2"><p class="center">2</p></td><td /></tr><tr><td><p class="left">Черченіе землемѣр...</p></td><td class="border2"><p class="center">—</p></td><td class="border2"><p class="center">„</p></td><td class="border2"><p class="center">2</p></td><td /></tr><tr><td><p class="left">Пѣніе...</p></td><td class="border2"><p class="center">2</p></td><td class="border2"><p class="center">„</p></td><td class="border2"><p class="center">2</p></td><td /></tr><tr><td><p class="left">Алгебра...</p></td><td class="border2"><p class="center">—</p></td><td class="border2"><p class="center">„</p></td><td class="border2"><p class="center">6</p></td><td /></tr><tr><td><p class="left">Практическія занятія...</p></td><td class="border2"><p class="center">2</p></td><td class="border2"><p class="center">„</p></td><td class="border2"><p class="center">2</p></td><td /></tr><tr><td><p class="left">Чистописаніе...</p></td><td class="border2 border3"><p class="center">6</p></td><td class="border2 border3"><p class="center">„</p></td><td class="border2 border3"><p class="center">—</p></td><td class="border3" /></tr><tr><td /><td class="border2"><p class="center">30</p></td><td class="border2" /><td class="border2"><p class="center">30</p></td><td /></tr></table><p class="left">Инспектор [<em>фамил. неразобр.</em>]</p></div> </text></TEI>