<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    <title>Собеседники</title>    <author> Толстой Л.Н. </author>    <respStmt>     <resp>подготовка TEI/XML </resp>     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>    </respStmt>    <respStmt>     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>    </respStmt>   </titleStmt>   <publicationStmt>    <publisher>     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>    <availability>     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>    </availability>   </publicationStmt>   <sourceDesc>    <biblStruct>     <analytic>      <author> Толстой Л.Н. </author>      <title level="a">Собеседники</title>     </analytic>     <monogr>      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17 </title>      <imprint>       <pubPlace> Москва </pubPlace>       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>       <date when="1936" />      </imprint>     </monogr>     <series>      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>      <biblScope unit="vol">17</biblScope>     </series>    </biblStruct>   </sourceDesc>  </fileDesc>  <encodingDesc>   <classDecl>    <xi:include href="taxonomy.xml" />   </classDecl>  </encodingDesc>  <profileDesc>   <creation>    <date notAfter="1878" notBefore="1877">     1877-1878 </date>    <rs type="country"> Россия </rs>   </creation>   <textClass>    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />    <catRef target="#публицистика.отрывок" type="type" />   <catRef target="#философия и религия, политика и общественная жизнь" type="domain" /></textClass>   <preparedness>not finished</preparedness>  </profileDesc>  <xenoData>   <cyclusName />   <orthographyType />   <versionNumber />   <isFinished>not finished</isFinished>   <isEdited>not edited</isEdited>   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding     Initiative) </ref>. </p>  <fullBibliographicDescription>Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая «Произведения». Том 17. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1936.</fullBibliographicDescription></xenoData> </teiHeader> <text> <div class="section" id="h000011022"><h2 class="center">* СОБЕСѢДНИКИ.</h2><p class="center">(1877—1878 гг.)</p><p class="left">1) (Фетъ — Страховъ — Шопенгауеръ — Кантъ — здоровый идеалистъ философъ.) Стрем..... <em>[послед. буквы неразобр.]</em><note n="n592"><div class="section" id="n592"><h2><a href="#backn592">592</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> Семянны[й]</p></div></note>Дворянинъ богатый, отставной<note n="n593"><div class="section" id="n593"><h2><a href="#backn593">593</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> полков[никъ]</p></div></note> поручикъ, 42 лѣтъ.</p><p class="left">2) (Вирховъ, Dubois Raimond, Тиндаль, Миль, естественникъ, признающій необходимость основъ. — Теорія совершенства, прогресса. — Маликовъ, 37 лѣтъ. Майковъ.<note n="n594"><div class="section" id="n594"><h2><a href="#backn594">594</a></h2><p class="left"> <em>Фамилия:</em> Майковъ <em>написана над строкой и другими чернилами.</em></p></div></note></p><p class="left">3) Позитивистъ — Бибиковъ, прогрессъ, но отрицаніе нужды въ основ[ахъ] 35 [лѣтъ].</p><p class="left">4) &lt;Архимандритъ&gt; Попъ умный, отрицающій знаніе — 56 лѣтъ. Стольнико[въ].</p><p class="left">5) Хомяковъ —Урусовъ —тонкій діалектикъ, джентельменъ софизмами оправдывающій вѣру.<note n="n595"><div class="section" id="n595"><h2><a href="#backn595">595</a></h2><p class="left"> <em>Первоначально написано:</em> Хомяковъ софизмами оправдывающій вѣру. <em>Затем над строкой и другими чернилами вписано:</em> Урусовъ... тонкій діадектикъ джентельменъ</p></div></note>Юновичъ, 50.</p><p class="left">6) (Монахъ отецъ Пименъ — кротость, любовь (спитъ) 70 л[ѣтъ].</p><p class="left">7) <em>Я.</em> Иванъ Ильичъ. — 49 лѣтъ.</p><p class="center italic"><em>Ходъ бесѣды.</em></p><p class="left"><em>Стрем.</em> доказываетъ невозможность вѣры въ прот[ивность] чисто[му] разуму.</p><p class="left"><em>Май[ковъ]</em> поддерживаетъ эту невозможность съ точки зрѣнія опыта. Нужно наблюдать.</p><p class="left"><em>Столъниковъ</em> считаетъ невозможность эту рѣшеннымъ вопросомъ.</p><p class="left"><note n="n596"><div class="section" id="n596"><h2><a href="#backn596">596</a></h2><p class="left"> <em>Зач.: </em>Хом[яковъ]</p></div></note><em>Юновичъ</em><note n="n597"><div class="section" id="n597"><h2><a href="#backn597">597</a></h2><p class="left"> Первоначально было: &lt;защищаетъ&gt; вѣру</p></div></note> вводить вопросъ о вѣрѣ какъ непостижимо[сти]. (Смотри Хомяк[ова].)</p><p class="left"><pb n="370" /><em>О[тецъ] П[именъ]</em> крестится и ужасается и спитъ. Архимандритъ съ озлобленіемъ осуждаетъ науку.<note n="n598"><div class="section" id="n598"><h2><a href="#backn598">598</a></h2><p class="left"> <em>Вся фраза от слов:</em> О. П. крестится <em>до слов:</em> осуждаетъ науку. <em>написана над строкой и другими чернилами.</em></p></div></note></p><p class="left"><em>Стрем.</em> отрицаетъ возможность вѣры.</p><p class="left"><em>И[ванъ] И[льичъ]</em> требуетъ опредѣл[енія] вѣры.</p><p class="left">Опредѣленіе каждаго. — <em>Стр.</em> неопредѣленно изъ исторіи религій, <em>[1 неразобр.]</em> и сливаетъ ее съ философіей. Возраженіе <em>И[вана] И[льича]</em> — почему онѣ различны. <em>Май[ковъ]</em> — какъ одну изъ формъ соціологич[ескихъ].</p><p class="left"><em>Столъниковъ</em> считаетъ тьмою разсѣевающейся отъ свѣта знанія.</p><p class="left"><em>Юн[овичъ].</em> Хомяковъ. Самаринъ.</p><p class="left"><em>О[тецъ] П[именъ]</em> просыпается — а то чтобы все честно, по-божески было, мол[ь]бой [?] и крест[омъ] [?].</p><p class="left"><em>И[ванъ] И[льичъ]</em> не находитъ нужнымъ опредѣлять; вѣра — довѣріе въ то, что говорятъ, и въ то, что это такъ, и есть только два рода знаній, и другое опредѣленіе знанія, болѣе тѣсное.</p><p class="left">Возраженіе <em>Стрем.</em> противъ различенія знаній, по Канту. Критика Канта, берущаго абсолютный разумъ, а не какъ мы его знаемъ. Въ дѣйствит[ельномъ] же разумѣ неизбѣжна доля вѣры, и по сущности, и по громадности плодовъ.</p><p class="left"><note n="n599"><div class="section" id="n599"><h2><a href="#backn599">599</a></h2><p class="left"> <em>Абзац редактора.</em></p></div></note>Возраженіе <em>Май[кова]:</em> Различія нѣтъ, а есть необходимость гипотезы<note n="n600"><div class="section" id="n600"><h2><a href="#backn600">600</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> гипотеза.</p></div></note> объясненій, и мы имъ не приписываемъ значенія.</p><p class="left">Отвѣтъ <note n="n601"><div class="section" id="n601"><h2><a href="#backn601">601</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> Стр[ахова]</p></div></note><em>Юновича</em> и доказательство того, что основа всякаго знанія есть вѣра, что и основа опыта<note n="n602"><div class="section" id="n602"><h2><a href="#backn602">602</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> опыта основа</p></div></note> таже.</p><p class="left"><em>Стольниковъ</em> не дѣлаетъ различенія, а основа всего впечатлѣнія совсѣмъ выносить всѣхъ изъ области.</p><p class="left"><em>Арх[имандритъ].</em> Изъ Апост. Павла и І[оанна] Злат[оуста].</p><p class="left"><em>И[ванъ] И[льичъ].</em> Я готовъ отказаться отъ дѣленія, отъ названія знанія, но обращаетъ вниманіе на то что есть — сложно<note n="n603"><div class="section" id="n603"><h2><a href="#backn603">603</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> сложна</p></div></note> историческій итогъ вѣры и знаній — такъ и передается.</p><p class="left"><em>Столъ[никовъ]</em> отвергаетъ. Перестаетъ передаваться.</p><p class="left"><em>И[ванъ] И[льичъ]</em> подтверждаетъ общій фактъ и видитъ [?] что оно не смѣшивается, что философія, какъ въ химіи, мы хотѣли бы слить одно веще[ство] съ дру[гимъ], такъ въ знаніи хотѣли бы, но оно рѣзко отличается и одно передается наукой слова, другое — чѣмъ то другимъ.</p><p class="left"><em>Ма[йковъ].</em> Что же за дѣло, что оно передается, когда оно противно разуму? Мы съ того начали. Я не могу вѣрить въ Творц[а] и т. п.</p><p class="left"><em>И[ванъ] И[льичъ]</em> приводитъ отриц[аніе] науки вѣрою и отрицаніе <pb n="371" />вѣры наук[ой] и &lt;опять подтверждаетъ о способѣ передачи.&gt;</p><p class="left"><em>Юн[овичъ]</em> нападаетъ: вы не вѣрующій, но размышляющій.</p><p class="left"><em>И[ванъ] И[льичъ]</em> объясняете различіе способовъ передачи и повѣрку науки.<note n="n604"><div class="section" id="n604"><h2><a href="#backn604">604</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> науки повѣрку. —</p></div></note></p><p class="left"><em>Юн[овичъ]</em> требуетъ катег[орическаго] отвѣта. Вѣритъ или нѣте въ эвхар[истію]?</p><p class="left"><em>И[ванъ] И[льичъ]</em> различность перемѣны значенія словъ.</p><p class="left"><em>Арх[имандритъ]</em> нападаетъ тоже текст[ами].</p><p class="left"><em>О[тецъ] П[именъ].</em> Онъ все таки добрый. Онъ спасется. —</p><p class="left"><em>Стольни[ковъ]</em> твердитъ свои зады. —</p><p class="left"><em>Стрем.</em> защищаетъ И. И., хотя и говоритъ, что не согласенъ. Но я вижу, что согласенъ, защищаетъ въ смыслѣ развитія религий органически.</p><p class="left"><em>Юн[овичъ]</em> отвергаетъ.</p><p class="left"><em>Май[ковъ]</em> защищаетъ тоже въ смыслѣ<note n="n605"><div class="section" id="n605"><h2><a href="#backn605">605</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> превосходст[ва]</p></div></note> единственнаго этическаго основанія.</p><p class="left"><em>И[ванъ] И[льичъ]</em> излагаетъ другія основанія, но признаетъ субъективно этическій главн[ѣйшимъ] [?].</p><p class="left"><note n="n606"><div class="section" id="n606"><h2><a href="#backn606">606</a></h2><p class="left"> <em>Начиная от слов:</em> Май[ковъ] говоритъ, <em>кончая словами:</em> &lt;и что мнѣ дѣлать?&gt; <em>продолжение текста написано на полях.</em></p></div></note><em>Май[ковъ]</em> говоритъ, что религія есть плодъ разума, что прежде человѣкъ не зналъ экономіи въ своихъ силахъ, потомъ узналъ<note n="n607"><div class="section" id="n607"><h2><a href="#backn607">607</a></h2><p class="left"> <em>Слова:</em> потомъ узналъ <em>по ошибке написаны дважды.</em></p></div></note> экономію въ общественныхъ силахъ — это же религія.</p><p class="left"><em>И[ванъ] И[льичъ].</em> Это обманъ: результатъ религіи была бы экономія, правда, но это не есть причина. Религія, по свойству своему, не практична — «не миръ, а мечь принесъ». Послѣдователямъ обѣщаетъ муки. По сущности своей вытекаетъ не изъ цѣли практическ[ой], а изъ отвѣта на вопросъ: что я такое? &lt;и что мнѣ дѣлать?&gt;</p><p class="left"><note n="n608"><div class="section" id="n608"><h2><a href="#backn608">608</a></h2><p class="left"> <em>От слов:</em> Столъник[овъ] злится <em>до слов:</em> шубу въ печь. <em>отчеркнуто внизу на полях.</em></p></div></note><em>Стольник[овъ]</em> злится и презираетъ.</p><p class="left"><em>Май[ковъ]</em> увлекается соціологі[ей].</p><p class="left"><em>Стрем.</em> — діалектикой разума.</p><p class="left"><em>Арх[имандритъ]</em> съ <em>Юн[овичемъ]</em> другъ другу доказываютъ въ то, что они вѣрятъ.</p><p class="left"><em>И[ванъ] И[льичъ]</em> робѣетъ <em>[1 неразобр.]</em> и находится въ жалкомъ положеніи.</p><p class="left">————————————————————————————————————</p><p class="left">Слѣдующая бесѣда о законѣ этики. Утилитаризмъ въ законѣ этики. Собесѣдник[и] <em>[1 неразобр.]</em> Степа.</p><p class="left"><em>Осердясь на блохъ да шубу въ печь.</em><note n="n609"><div class="section" id="n609"><h2><a href="#backn609">609</a></h2><p class="left"> <em>Вся фраза подчеркнута Толстым.</em></p></div></note></p><p class="left"> <pb n="372" /></p><p class="left">20 Декабря 1878. — <note n="n610"><div class="section" id="n610"><h2><a href="#backn610">610</a></h2><p class="left"> <em>От слов: К.</em> Что такое вѣра <em>до слов:</em> только неискренность, <em>весь текст вычеркнут сплошь.</em></p></div></note>&lt;К. Что такое вѣра-религія?</p><p class="left"><em>И.</em> Не знаю. Если вы спросите у меня о моей вѣрѣ, я вамъ все скажу, но о вѣрѣ-религіи вообще я ничего не могу сказать. —</p><p class="left"><em>К.</em> Но послушайте. &lt;Это все таки суевѣріе.&gt; Вѣдь не можемъ же<note n="n611"><div class="section" id="n611"><h2><a href="#backn611">611</a></h2><p class="left"> <em>Частица:</em> же <em>по ошибке написана дважды</em></p></div></note> мы вѣрить &lt;въ рожденіе дѣвою&gt; въ божественность Христа.</p><p class="left"><em>И.</em> Почему же?</p><p class="left"><em>К.</em> Потому что это противно разуму &lt;и не нужно.&gt;</p><p class="left"><note n="n612"><div class="section" id="n612"><h2><a href="#backn612">612</a></h2><p class="left"> <em>От слов: И. </em>Совершенно согласенъ <em>до слов:</em> отвлеченному разуму. <em>вся фраза вписана на полях и зачеркнута.</em></p></div></note> &lt;<em>И.</em> Совершенно согласенъ почему это противно разуму (даже если позволительно подраздѣлить для точности): рожденіе отъ дѣвы противно опытному разуму, а божественность Христа противна отвлеченному разуму.&gt;</p><p class="left"><em>К. </em><note n="n613"><div class="section" id="n613"><h2><a href="#backn613">613</a></h2><p class="left"> <em>Имена собеседников: К</em> и <em>И. в тексте не всегда правильно чередуются.</em></p></div></note>&lt;Хорошо, такъ будемъ спрашивать о вашей личной вѣрѣ. Ну, такъ скажите намъ, есть у васъ вѣра?</p><p class="left"><em>И.</em> Есть.</p><p class="left"><em>К.</em> Что же вы подъ ней подразумѣваете? Почему вы отличаете ее отъ другихъ вашихъ знаній? Это вѣдь есть знаніе, если я не ошибаюсь. Или, можетъ быть, это есть извѣстная органическая необходимость всякаго существованія, подтверждаемая намъ исторіей.<note n="n614"><div class="section" id="n614"><h2><a href="#backn614">614</a></h2><p class="left"> <em>От слов:</em> Признаюсь вамъ <em>до словъ:</em> не могу представить <em>вписано на полях и зачеркнуто по ошибке.</em></p></div></note> Признаюсь вамъ откровенно, что для человѣка находящагося на уровнѣ образованія нашего вѣка, я никакъ не могу представить себѣ того,<note n="n615"><div class="section" id="n615"><h2><a href="#backn615">615</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> &lt;склада&gt; &lt;хода мыслей который&gt;</p></div></note> что бы могло быть названо вѣрою-религіею.&gt;</p><p class="left"><em>И.</em> Что это противно разуму, я не могу не согласиться, но что это не нужно — это еще не доказано.</p><p class="left"><em>К.</em> Но вы лично вѣрите [въ то, что] подразумѣвается религіей?</p><p class="left"><em>И. </em><note n="n616"><div class="section" id="n616"><h2><a href="#backn616">616</a></h2><p class="left"> <em>Имя: И. написано дважды.</em></p></div></note>&lt;Вѣрю.&gt; Я имѣю религію и потому вѣрю во все, къ чему она приводитъ меня.</p><p class="left"><em>И.</em> Но если вы говорите, что не можете себѣ представить въ наше время того, что можетъ быть названо религіей, то этимъ самымъ вы говорите, во первыхъ, &lt;то&gt; что вы знаете, чтò такое называютъ религіей, и во вторыхъ то, что это самое не совмѣстимо съ состояніемъ науки въ наше время. Для того чтобы я могъ совершенно ясно отвѣтить на вашъ вопросъ, мнѣ необходимо знать то, что вы разумѣете подъ религіей. Прежде всего нужно, чтобы мы подъ одними словами разумѣли одно и тоже. И такъ, я готовъ отвѣчать, но прежде скажите, почему вы полагаете, что религія несовмѣстима съ нашимъ умственнымъ развитіемъ и главное, чтò вы разумѣете подъ словомъ религія? <pb n="373" />Пожалуйста, говорите искренно ваше мнѣніе, я тоже буду говорить совершенно искренно, обѣщаю вамъ. Для ясности мысли и выражені[й], по моему убѣжденію, всегда мѣшаетъ только неискренность.&gt;</p><p class="left"><note n="n617"><div class="section" id="n617"><h2><a href="#backn617">617</a></h2><p class="left"> <em>От слов:</em> К. Совершенно вѣрно <em>до слов:</em> я зам[ѣт]илъ что И. И. <em>написано на полях.</em></p></div></note><em>К.</em> &lt;Совершенно вѣрно&gt; А вотъ почему: понятіе божества не соединяется съ человѣкомъ. Оно вытекло изъ признанія слабости и зависимости человѣка, понятіе Божества есть только уничтоженіе предѣловъ, отъ кот[орыхъ] зависитъ слабость человѣка. Человѣкъ смертенъ — Богъ безсмертенъ; человѣкъ пороченъ — Богъ безпороченъ; человѣкъ не знаетъ — Богъ всевѣдущъ; человѣкъ слабъ — Богъ всемогущъ; человѣкъ опредѣленъ простр[анствомъ] &lt;матеріей&gt; — Богъ вездѣсу[щъ]. И такъ мы, чтобы составить себѣ понятіе Бога, вывели его изъ противуположенія человѣку и потомъ опять соединяемъ это понятіе съ человѣкомъ и потому разрушаемъ его для мыслящаго человѣка, для слабомыслящаго же выставляемъ идола вмѣсто Бога, и Суботники совершенно правы, отрицая Христа на основаніи 1-й заповѣди.</p><p class="left">Къ удивленію моему я зам[ѣт]илъ что И. И.<note n="n618"><div class="section" id="n618"><h2><a href="#backn618">618</a></h2><p class="left"> <em>После слов:</em> что И. И. <em>продолжение фразы оборвано.</em></p></div></note></p><p class="left">————————————————————————————————————</p><p class="left">Хотѣлъ прямо въ формѣ бесѣды высказать пришедшую мнѣ нынче мысль и запутался. Вотъ она:</p><p class="left">————————————————————————————————————</p><p class="left">20<note n="n619"><div class="section" id="n619"><h2><a href="#backn619">619</a></h2><p class="left"> <em>Цыфра 20 переправлена из</em> 19.</p></div></note> Д[екабря]. Вѣра есть то знаніе, на к[оторомъ] основывается всякое разумное знаніе. Разумное знаніе само на себѣ основываться не можетъ. Оно само себя разрушаетъ. Безконечная дѣлимость безкон[ечнаго] пространства, времени, атомы и т. п.</p><p class="left">Гдѣ основы &lt;этаго&gt; знанія — вѣры? Внѣ &lt;человѣка, внѣ&gt; разума человѣка. Въ просторѣчіи мы говоримъ: <em>въ сердцъ </em>или въ самой вѣрѣ, т. е. въ самомъ себѣ. Отвѣтъ на вопросъ, гдѣ источникъ вѣры? — въ вѣрѣ, — служить главнымъ источникомъ недовѣрія къ вѣрѣ. Въ сущности же этотъ отвѣтъ соблазнителенъ только для тѣхъ, которые методы разума (разума, зиждущагося на вѣрѣ) именно причинность, прилогаютъ къ вѣрѣ. Я вѣрю, потому что вѣрю совершенно безсмысленно, въ смыслѣ всякаго разумнаго знанія; но не надо забывать, что это[тъ] отвѣтъ законенъ только по отношенію къ тѣмъ вопросамъ, которые разумомъ не объяснимы. Если я спрошу, почему я вѣрю въ то, что изъ вина дѣлается кровь, и отвѣчу: потому что вѣрю, это будетъ<note n="n620"><div class="section" id="n620"><h2><a href="#backn620">620</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> безсмысленно</p></div></note> невѣрно; потому что вѣра въ это основана не на томъ, что я вѣрю въ таинство эвхаристіи, а на томъ, что это вѣрованіе связано съ другимъ вѣрованіемъ, возникшимъ изъ <pb n="374" />вопроса, на который разумъ не можетъ мнѣ дать отвѣта (и не можетъ не потому, что онъ недостаточно развитъ или напряженъ, а прямо потому, что вопросъ не подлежитъ ему). Такой вопросъ одинъ, вѣчный, у всего человѣчества: чтò я такое, зачѣмъ я живу, къ чему? Я часть, но что такое все?</p><p class="left">Основы<note n="n621"><div class="section" id="n621"><h2><a href="#backn621">621</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> вѣры</p></div></note> знанія разумнаго — въ разумѣ со всѣми его отправленіями и со всѣми подраздѣленіями пріемовъ разума: опытнаго, отвлеченнаго, синтетическаго, аналитическаго. Если же основы знанія-вѣры находятся въ сердцѣ, какъ<note n="n622"><div class="section" id="n622"><h2><a href="#backn622">622</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> нельзя не сказать</p></div></note> выражаются въ просторечiи и какъ должно выразиться, ибо всякій пойметъ насъ, и выраженіе: <em>сердце</em> вполнѣ выражаетъ главную цѣль этаго слова — отграниченіе извѣстной дѣятельности души человѣка отъ области разума, — то какъ въ дѣятельности разумнаго знанія мы находимъ различныя формы, такъ и въ дѣятельности сердечнаго знанія мы найдемъ различныя формы. И какъ въ разумномъ знаніи, такъ и въ сердечномъ мы найдемъ то общее обоимъ явленіе, что знаніе, какъ то, такъ и другое не преобрѣтается непосредственно и единично каждымъ человѣкомъ, а какъ въ томъ, такъ и въ другомъ знаніи мы найдемъ, что каждый человѣкъ имѣетъ въ себѣ два отдѣльные источника знанія<note n="n623"><div class="section" id="n623"><h2><a href="#backn623">623</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> и имѣя: <em>слово</em> и <em>мы восстанавливаемъ какъ зачеркнутое по ошибке.</em></p></div></note> и пріобрѣтаетъ эти знанія двоякимъ путемъ: непосредственнымъ познаваніемъ и усвоеніемъ того, чтò было познано другими людьми. Какъ въ знаніи разумѣнія (возьмемъ самую точную изъ наукъ — математику), человѣкъ, имѣя въ себѣ всѣ данныя для познанія математики, познаетъ несомнѣнные законы ея благодаря способности усвоенія посредствомъ слова того, что познано другими людьми въ той же области; такъ точно и въ знаніи сердца — вѣры человѣкъ, имѣя всѣ данные для познаванія сердцемъ основъ вѣры, познаетъ въ этой области и все то, чтò познано было до него другими предшествовавшими людьми. Какъ въ той, такъ и другой области познанія человѣкъ находится совершенно въ одинаковомъ положеніи относительно &lt;критер[іума]&gt; провѣрки справедливости получаемыхъ имъ отъ предшествующихъ поколѣній познаній. Какъ въ разумѣніи знаній (продолжая примѣръ математики) всякій ученикъ признаетъ справедливость: 2 × 2 = 4, потому что онъ узнаетъ въ этомъ<note n="n624"><div class="section" id="n624"><h2><a href="#backn624">624</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> выводѣ только дальнѣйшій выводъ изъ 1+1 = 2, к[оторый] онъ самъ уже сдѣлалъ.</p></div></note> положении законъ своего разума, такъ точно и въ познаніи вѣры всякій ученикъ признаетъ положеніе о будущей жизни, узнавая въ этомъ положеніи законъ его сердца. Но точно также какъ нельзя найти никакой причины для того, чтобы доказать положеніе о томъ, что 2 × 2 = 4 или 1 + 1 = 2, точно также не можетъ быть другаго доказательства существованія высшаго и <pb n="375" />могущественнѣ[йшаго] <note n="n625"><div class="section" id="n625"><h2><a href="#backn625">625</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> и всеоб[щаго]</p></div></note> начала, не можетъ имѣть другого доказательства, какъ соотвѣтствіе этаго положенія законамъ сердца, или проще — сердцу;<note n="n626"><div class="section" id="n626"><h2><a href="#backn626">626</a></h2><p class="left"> <em>Слова:</em> или проще сердцу <em>вставлены над строкой и написаны другими чернилами.</em></p></div></note> также какъ въ первомъ случаѣ доказательствомъ б[удетъ] только соотвѣтствіе законамъ разума, или проще — разуму.</p><p class="left"><note n="n627"><div class="section" id="n627"><h2><a href="#backn627">627</a></h2><p class="left"> <em>Абзац редактора.</em></p></div></note>Соотвѣтствіе передаваемаго &lt;основным&gt; законамъ разума и сердца, есть, очевидно, главное основаніе воспріятія человѣкомъ отъ предшествовав[шихъ] поколѣній, какъ тѣхъ такъ и другихъ знаній; но знанія, передаваемые человѣчествомъ послѣдующимъ поколѣніямъ, такъ сложны и совершаются<note n="n628"><div class="section" id="n628"><h2><a href="#backn628">628</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> совершается</p></div></note> съ такою ранней поры возраста, что не слѣдуетъ полагать, что при воспринятіи знаній [оно] постоянно повѣрялось воспринимающими и свѣрялось съ основными законами разума и сердца.</p><p class="left">(Я здѣсь высказываю не теорію, не предположенiе, я стараюсь держаться дѣйствительности и факта. Я говорю о томъ, какъ въ дѣйствительности пріобретаются человѣкомъ знанія. И единственное <em>мною</em> дѣлаемое подраздѣленіе этихъ<note n="n629"><div class="section" id="n629"><h2><a href="#backn629">629</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> способовъ пріо[брѣтенія]</p></div></note> знаній на знанія сердца и разума я дѣлаю потому, что они въ дѣйствительности существуютъ и рѣзко подраздѣляются.)</p><p class="left">Въ действительности воспринятіе знаній, какъ техъ такъ и другихъ, происходить не столько на основаніи постоянной поверки, сколько [на] основаніи доверія къ темъ результатамъ, которые пріобретены предшествовавшими поколеніями. Ребенокъ или взрослый ученикъ, также какъ и обращаемый въ веру, должны довѣрять — въ разсудочномъ, положительномъ знаніи, хоть положенію<note n="n630"><div class="section" id="n630"><h2><a href="#backn630">630</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> положеніе</p></div></note> въ математике, что счисленіе<note n="n631"><div class="section" id="n631"><h2><a href="#backn631">631</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> счисленіи</p></div></note> степенями 10 выражаетъ вполнѣ законъ чиселъ, — какъ и обращаемый долженъ доверять тому, что есть Богъ-творецъ и пророки, сказавшие то и то. Какъ въ томъ, такъ и въ другомъ случаѣ, въ довѣріи этомъ сознаніе соотвѣтствія или несоотвѣтствія передаваемаго законамъ разума и сердца поддерживаетъ или нарушаетъ довѣріе, но несомнѣнно, что для воспринятія какъ тѣхъ такъ и другихъ знаній необходимы оба основанія: довѣріе и соотвѣтственность; и что оба эти фактора служатъ основаніемъ нашихъ познаній въ обѣихъ областяхъ знанія. Въ передачѣ тѣхъ сложныхъ знаній, которыя пріобрѣло человечество, не только въ наше время, но и имело всегда (какъ я думаю) съ тѣхъ поръ какъ мы знаемъ что нибудь о людяхъ изъ этихъ двухъ основаній знанія, основаніе довѣрія есть безъ всякаго сравненія то, которое служитъ главнымъ источникомъ и пріобрѣтенія и удержанія знанія. Опять я не пишу теорію, а говорю то, что есть и что <pb n="376" />каждый можетъ вспомнить о себѣ и наблюдать на дѣтяхъ и взрослыхъ. — Пусть каждый вспомнитъ свое ученье: математику — дѣленіе, изъ котораго какъ то выходитъ что-то, пусть вспомнитъ преобрѣтеніе знаній историческихъ, въ особенности космографическихъ и физическихъ. Всѣ учившіеся въ низшихъ классахъ гимназіи знаютъ и вѣрятъ въ наше представленіе о движеніи земли и планетъ, но много ли людей изъ кончившихъ курсъ въ унив[ерситетѣ] могутъ объяснить, почему это представленіе болѣе соотвѣтств[уетъ] законамъ разума, чѣмъ представленіе (подтверждаемое внѣшнимъ чувствомъ) о неподвижности земли. А атомы, эфиръ, нервная система — всѣ эти знанія за исключеньемъ 1 изъ тысячи зиждутся на довѣріи.</p><p class="left"><note n="n632"><div class="section" id="n632"><h2><a href="#backn632">632</a></h2><p class="left"> <em>Абзац редактора.</em></p></div></note>Точно тоже что въ этомъ отношеніи происходитъ въ знаніяхъ разумныхъ, положительныхъ, тоже и въ знаніяхъ сердечныхъ — вѣры. Причина такого довѣрія одинакова для обѣихъ областей знанія. Въ области положительнаго знанія мы говоримъ себѣ: люди, тысячи, сотни тысячъ умнѣйшихъ людей, исключительно занятыхъ тѣми предметами, о которыхъ они высказываютъ результаты добытые этимъ <em>трудомъ</em>, повѣряя со всѣхъ сторонъ эти результаты, оспаривая и подтверждая ихъ на основаніяхъ тѣхъ самыхъ разумныхъ законовъ, которые я знаю въ себѣ, — въ математикѣ: 2 × 2 = 4, въ астрономіи (правильнаго) наблюденія надъ движеніемъ солнца и свѣтилъ, — приш[ли] къ<note n="n633"><div class="section" id="n633"><h2><a href="#backn633">633</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> какъ</p></div></note>заключению, что <img alt="" src="./img/i000030880030.png" /></p><p class="left">и<note n="n634"><div class="section" id="n634"><h2><a href="#backn634">634</a></h2><p class="left"> <em>Слово:</em> и <em>по ошибке написано дважды.</em></p></div></note> что планеты движутся вокругъ солнца, — не разбирая неизбѣжности этихъ выводовъ, только смутно чувствуя, что выводъ б[ылъ] сдѣланъ на основаніи разумныхъ законовъ, я признаю единственный [?] выводъ.</p><p class="left">&lt;Почти&gt; тоже самое я дѣлаю и въ вопросахъ вѣры. Я говорю: нетолько тысячи, &lt;но&gt; десятки тысячъ людей, но всѣ люди стремились къ тому познанію сердечному, котораго я сознаю въ себѣ основанія, и лучшіе люди наиболѣе одаренные этимъ сердечнымъ познаваніемъ, наиболѣе жадные къ этому знанію, представлявшіе во всѣ вѣка образцы мученичества, искали этаго знанія и передаютъ мнѣ его въ сложной формѣ, недоступной иногда моему личному сердечному знанію, и я довѣряю имъ, чувствуя смутно, что направленіе ихъ стремленій было то самое, которое и во мнѣ.—</p><p class="left">Какъ въ томъ, такъ и въ другомъ случаѣ главнымъ внутреннимъ основаніемъ знанія<note n="n635"><div class="section" id="n635"><h2><a href="#backn635">635</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> основаніемъ сознанія внутреннимъ</p></div></note> представляется сознаніе соотвѣтствія: — внѣшнимъ же — единство согласія всѣхъ людей и потому довѣріе къ нимъ. Вникнувъ ближе въ оба эти источника знанія: соотвѣтст[віе] и довѣр[іе], мы увидимъ, что въ сущности оба источника сливаются въ одинъ — соотвѣтствія законамъ <pb n="377" />разума и сердца, т. е. сущности человѣка. Если не провѣряя какого бы то ни было знанія, сравнивая его съ законами своего ума и сердца, мы принимаемъ его только потому, что всѣ другіе люди сходятся въ томъ же познаніи; мы этимъ самымъ только дѣлаемъ заключеніе о томъ, что данное положеніе соотвѣтствуетъ законамъ моего разума и сердца. Если это соотвѣтствуетъ законамъ ума и сердца всѣхъ людей, то оно должно соотвѣтствовать моимъ, хотя я и не успѣлъ провѣрить его. Такъ что даже соотвѣтствіе законамъ нашему уму и сердцу мы весьма рѣдко повѣряемъ непосредственно, а всегда соединяемъ въ одно общее согласіе всѣхъ съ личнымъ соотвѣтствіемъ. Психіатрія въ лучшихъ представителяхъ своихъ признаетъ, что сумашествіе есть только такое воззрѣніе, кот[орое] не признается всѣми. Если мы одни видимъ предметъ краснымъ, когда всѣ видятъ его зеленымъ, мы, если здоровы, не станемъ искать почему предметъ красенъ, а почему мы его не видимъ зеленымъ. Такъ что мы не имеемъ права сказать, чтобы какое нибудь наше знаніе было знаніемъ нашимъ личнымъ. Мнимый дикій, возросшій<note n="n636"><div class="section" id="n636"><h2><a href="#backn636">636</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> возросшихъ</p></div></note> въ лѣсахъ Германіи, не имѣлъ никакихъ знаній, хотя онъ и имѣлъ источники знанія.</p><p class="left">Знаніе наше, какъ разумное такъ и сердечное, немыслимо безъ предшествующаго, окружающаго насъ, усвоеннаго и усвояемаго нами знанія, такъ что мы съ нашимъ знаніемъ — плоды этаго всеобщаго знанія, результаты его, не можемъ судить о сущности этаго знанія.</p><p class="left">Мы можемъ только судить о томъ, &lt;изъ чего слогается,&gt; откуда берется это знаніе и почему мы считаемъ его истиннымъ, т. е. знаніемъ. Знаніе это &lt;есть плодъ довѣрія нашего,&gt; берется отъ всеобщаго<note n="n637"><div class="section" id="n637"><h2><a href="#backn637">637</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> всеобщему</p></div></note> знанія, и мы считали его истиннымъ только потому, что всѣ, и мы въ томъ числѣ, согласны въ его истинности.</p><p class="left">Повѣркой знанія поэтому для насъ не можетъ быть ничто иное, какъ знаніе того, что всѣ раздѣляютъ убѣжденіе въ истинности знанія. — Какъ ни непріятно можетъ показаться любителямъ философіи это положеніе, оно прямо бросается въ глаза, и нѣтъ другаго источника знанія, о которомъ бы мы могли говорить, не переносясь въ область фантазіи. Таково знаніе въ дѣйствительности; но если бы мы захотѣли искать другаго источника знанія, какого бы то ни было, разумнаго или сердечнаго, мы, если не будемъ обманывать себя, прямо придемъ, по самой сущности знанія, къ убѣжденію въ невозможности отъисканія какихъ бы то ни было основъ знанія. Основа знанія математ[ическаго] есть 1 + 1 = 2. Основа знанія опытны[хъ] наук есть впечатлѣніе. Какая основа того, что 1 + 1 = 2, или что я ощущаю холодъ, шероховатость, вижу движеніе? Основа всѣхъ этихъ положеній суть опять самые эти положенія. Какая основа знаній <pb n="378" />сердечныхъ, знаніе того, что я живу ж что я ищу себѣ мѣста? Никакой, кромѣ самыхъ этихъ желаній. —</p><p class="left">Знаніе, какъ положительное — разума, такъ и сердечное — вѣры, имѣетъ своей основой всеобщее знаніе. Знаніе это въ области разума есть наука, въ области сердца есть вѣра. Повѣрка знанія можетъ происходить только на основаніи соотвѣтствія и несоотвѣтствія законамъ разума и сердца. И такая повѣрка постоянно происходитъ въ дѣйствительности. Мы требуемъ, чтобы положенія науки соотвѣтствовали законамъ нашего разума, а положенія вѣры — законамъ сердца. И точно также какъ, видя листъ краснымъ, человѣкъ страдаетъ, ищетъ возможности соединит[ь]ся съ общимъ воззрѣніемъ, несогласіе съ к[оторымъ] разрушаетъ въ немъ увѣренность въ своемъ знаніи, такъ точно при каждомъ положеніи науки, противурѣчащимъ разуму, человѣкъ ищетъ поправки своему незнанію, и при положеніи несоотвѣтствующемъ въ вѣрѣ его сердцу, ищетъ поправки и не успокоивается пока не найдетъ единства со всеобщимъ знаніемъ.</p><p class="left">Такого рода несогласіе, противурѣчіе, является часто, какъ въ наукѣ такъ и въ вѣрѣ, и имѣетъ &lt;иногда&gt; источникомъ или невѣжество, незнаніе<note n="n638"><div class="section" id="n638"><h2><a href="#backn638">638</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> дальнѣйш[ей]</p></div></note> необходимости вывода науки или религіи, или<note n="n639"><div class="section" id="n639"><h2><a href="#backn639">639</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> геніальность того, кто встрѣчаетъ съ несогласіемъ и вмѣстѣ чувствуетъ возможность привести въ согласіе несогласное. Т. е. въ первомъ случаѣ усвоить себѣ знаніе другихъ, во второмъ случаѣ — передать другимъ свое знаніе. Но въ обоихъ случаяхъ согласіе всѣхъ есть главный и единственный признакъ истины. <em>Над зачеркнутым автор вставил, более мелким почерком и другими чернилами, конец предыдущей фразы, от слов:</em> ложность самаго положенія науки <em>до слов:</em> или на оборотъ.</p></div></note> ложность самаго положенія науки<note n="n640"><div class="section" id="n640"><h2><a href="#backn640">640</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> положенія науки <em>на полях написано:</em> Мнимыя величины, эфиръ.</p></div></note> или религіи, т. е. несоотвѣтственность его разуму или сердцу, или, что чаще всего бываетъ, отъ перенесенія<note n="n641"><div class="section" id="n641"><h2><a href="#backn641">641</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> отъ перенесенія поверки <em>на полях написано:</em> Наша родная религія есть нашъ родной языкъ. Одинаково истинна на всякомъ языкѣ.</p></div></note> повѣрки положеній разума основаніями сердца<note n="n642"><div class="section" id="n642"><h2><a href="#backn642">642</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> сердцу</p></div></note> или на оборотъ.<note n="n643"><div class="section" id="n643"><h2><a href="#backn643">643</a></h2><p class="left"> <em>Зач.</em>: Разница между знаніемъ разума и вѣры состоитъ только въ томъ, что при несогласіи съ знаніемъ разума</p></div></note></p><p class="left"><em>21 Декабря.</em> Каждому вѣроятно не разъ случалось встрѣчаться съ несогласіемъ съ наукой перваго рода, т. е. несогласіемъ вытекающимъ<note n="n644"><div class="section" id="n644"><h2><a href="#backn644">644</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> несогласія вытекающаго</p></div></note> изъ незнанія. Помню<note n="n645"><div class="section" id="n645"><h2><a href="#backn645">645</a></h2><p class="left"> <em>От слов:</em> то нетолько недовѣріе <em>до слов:</em> при этомъ сообщеніи <em>написано над строкой, более мелким почерком и другими чернилами.</em></p></div></note> &lt;то нетолько&gt; недовѣріе, но полную увѣренность въ ложности этаго положенія, которое я, учившій физику еще по теоріи истеченія, испыталъ при этомъ сообщеніи положенія объ эфирѣ и его колебаніяхъ. <pb n="379" />Я былъ тогда молодъ<note n="n646"><div class="section" id="n646"><h2><a href="#backn646">646</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> Я былъ тогда молодъ <em>на полях написано:</em> Два рода положеній: однѣ какъ необходимыя слѣдствія; другія какъ необходимыя основанія уже выработанныхъ и согласныхъ съ дѣйствительностью результатовъ. Первыя: разстоянія звѣздъ, сумма прогрессіи. Вторыя: неподвижность солнца, эфиръ, мнимыя величины, дифер[енціальное] и интегр[альное] вычисленіе.</p></div></note> и говорившій мнѣ объ эфирѣ почитался мною не авторитетомъ, и я помню, что его слова о колебаніи безконечно малыхъ волнъ безконечно малыхъ тѣлъ показались мнѣ просто безсмыслицей, такою если не бòльшею безсмыслицей эвхаристіи,<note n="n647"><div class="section" id="n647"><h2><a href="#backn647">647</a></h2><p class="left"> <em>От слов:</em> о кот[орой] <em>до:</em> не стоитъ <em>написано над строкой другими (черными) чернилами.</em></p></div></note> о кот[орой] и спорить не стоитъ. Но &lt;желая справиться съ судьями компетентными&gt;<note n="n648"><div class="section" id="n648"><h2><a href="#backn648">648</a></h2><p class="left"> <em>От слов:</em> узнав <em>до:</em> положеніе <em>написано над строкой другими чернилами.</em></p></div></note> узнавъ, что всѣ люди науки признаютъ это положеніе,<note n="n649"><div class="section" id="n649"><h2><a href="#backn649">649</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> я почиталъ новыя сочиненія физиковъ</p></div></note> я сталъ учиться физикѣ, прочелъ ученыхъ объ этомъ предметѣ, и теорія колебаній эфира показалась мнѣ уже не произвольной безсмыслицей, а необходимой въ положеніи. Тоже<note n="n650"><div class="section" id="n650"><h2><a href="#backn650">650</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> можно сказать о космографіи [<em>несколько недописанных слов неразобрано</em>].</p></div></note> случалось и случается постоянно съ людьми, получающими отрывочныя знанія. Болѣе всего поразительно это<note n="n651"><div class="section" id="n651"><h2><a href="#backn651">651</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> невѣд[еніе]</p></div></note> въ космографіи и съ особенною очевидностью это представляется въ математикѣ. Пусть знающій хорошо арифметику попытается растолковать значеніе мнимыхъ величинъ, и будетъ ясно, что разумъ учившагося не будетъ никогда въ силахъ допустить столь противнаго законамъ разума понятія, что есть величина съ знакомъ минусъ, образовавшаяся изъ помноженія величины одинакой съ одинакимъ знакомъ самой на себя, тогда какъ &lt;знакъ&gt; минусъ<note n="n652"><div class="section" id="n652"><h2><a href="#backn652">652</a></h2><p class="left"> Зач.: могъ въ: слово: въ мы восстанавливаем как зачеркнутое по ошибке.</p></div></note> въ произведеніи могъ произойти только изъ помноженія + на —.<note n="n653"><div class="section" id="n653"><h2><a href="#backn653">653</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> Всякій, признающій мнимыя велич[ины] за проявленіе здраваго ума, приведенъ къ этому только изученіемъ</p></div></note> Только вслѣдствіи изученія хода мысли и результатовъ, къ к[оторымъ] приводитъ это положеніе, и преимущественно [вслѣдствіе] довѣрія учащихся<note n="n654"><div class="section" id="n654"><h2><a href="#backn654">654</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> учащимся</p></div></note> согласится съ справедливостью этаго положенія сразу, безъ справокъ о томъ, какъ смотрятъ на это всѣ занимавшіеся этимъ предметомъ, и безъ того чтобы не прослѣдить выводы изъ этаго положенія не можетъ быть принятъ.<note n="n655"><div class="section" id="n655"><h2><a href="#backn655">655</a></h2><p class="left"> <em>Конец фразы не отделан и потому смысл ее не совсем ясен.</em></p></div></note></p><p class="left">Въ области сердечнаго знанія по этой же самой причинѣ незнанія происходитъ точно того же рода сомнѣніе. Обращаемому въ Христіанство говорятъ, что<note n="n656"><div class="section" id="n656"><h2><a href="#backn656">656</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> въ церкви при извѣстныхъ молитвахъ происходитъ</p></div></note> Христосъ, сынъ Божій,<note n="n657"><div class="section" id="n657"><h2><a href="#backn657">657</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> родился отъ</p></div></note> очеловѣчился &lt;и далъ людямъ новый [завѣтъ].&gt; Положеніе это не <pb n="380" />можетъ быть принято человѣкомъ, не видящимъ въ этомъ необходимости и не имѣющимъ<note n="n658"><div class="section" id="n658"><h2><a href="#backn658">658</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике: </em>имѣющаго</p></div></note> довѣрія къ учителю.<note n="n659"><div class="section" id="n659"><h2><a href="#backn659">659</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> Точно также, какъ при мнимыхъ <em>на полях написано:</em> Повѣрка разумна[го] знанія — науки &lt;практика, факты&gt; преданія науки. Повѣрка вѣры &lt;сердца&gt; преданія вѣры — откровенія.</p></div></note> Точно также, какъ при мнимыхъ величинахъ или колебаніяхъ эфира, человѣкъ можетъ признать это положеніе только тогда, когда ему будетъ показано, что положеніе это вытекаетъ изъ цѣлаго ряда сердечныхъ знаній и имѣетъ за собой цѣлый рядъ необходимыхъ выводовъ, совпадающихъ съ законами сердца, т. е. выводовъ ученія христіанскаго, и кромѣ того подкрѣплено довѣріемъ къ миліонамъ лицъ, изучавшимъ это сердечное знаніе и пришедшимъ къ этому самому положенію.</p><p class="left"><em>22 Декабря.</em> Другая причина несогласія или сомнѣнія есть ложность самаго положенія науки или религіи, очевидное противурѣчіе съ закономъ разума и сердца или съ другими данными науки и религіи, ничѣмъ не выкупаемое и не оправдываемое. Для Коперника положеніе о вращеніи солнца представлялось противурѣчащимъ закону движенія<note n="n660"><div class="section" id="n660"><h2><a href="#backn660">660</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> движенію</p></div></note> малыхъ и большихъ тѣлъ и противурѣчащимъ знанію о движеніи планетъ, и потому онъ отвергъ это положеніе. Точно тоже теперь можно смѣло сказать, что<note n="n661"><div class="section" id="n661"><h2><a href="#backn661">661</a></h2><p class="left"> <em>Следующее слово: по ошибке написано дважды.</em></p></div></note> положеніе физіологическое о протопласонахъ<note n="n662"><div class="section" id="n662"><h2><a href="#backn662">662</a></h2><p class="left"> <em>Так в подлиннике.</em></p></div></note> или о томъ, что наши мысли и желанія суть организмы, ибо это положеніе противно разуму, смѣшивая<note n="n663"><div class="section" id="n663"><h2><a href="#backn663">663</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> смѣшиваю</p></div></note> произвольно область органическаго и неорганическаго, и главное, ничѣмъ не выкупается, ничѣмъ не оправдывается. Это въ области науки. Въ области религіи положеніе о томъ, что папа можетъ отпускать грѣхи, точно также совершенно законно отвергается, ибо оно<note n="n664"><div class="section" id="n664"><h2><a href="#backn664">664</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> несоотвѣтствуетъ</p></div></note> противно закону сердца, чувствующаго, что сознаніе виновности не можетъ быть уменьшено никакимъ внѣшнимъ средствомъ и не соотвѣтствуетъ тому знанію религіозному, к[оторое] вытекаетъ изъ новаго завѣта &lt;и к[оторое] говоритъ, что другой человѣкъ самъ не властенъ на[дъ] душ[ами]&gt;. Точно тоже можно сказать и относительно всего ученія искупленія грѣховъ рода человѣческаго смертію Христа.</p><p class="left">Третій, наконецъ, и самый главный источникъ<note n="n665"><div class="section" id="n665"><h2><a href="#backn665">665</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> главный источникъ <em>на полях написано:</em> Возраженіе о единствѣ невѣрующихъ и объ авторитетѣ ихъ.</p></div></note> сомнѣнія вЪ истинахъ той и другой области лежитъ въ смѣшеніи одной области съ другою, т. е. въ приложеніи повѣрки разумнаго знанія законами сердца; и на оборотъ, въ самомъ обыкновенномъ пріемѣ, изъ котораго вытекало, вытекаетъ и б[удетъ] вытекать <pb n="381" />всякое невѣріе,<note n="n666"><div class="section" id="n666"><h2><a href="#backn666">666</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> б[удетъ] вытекать всякое невѣріе <em>на полях написано:</em> Почему на [<em>1 неразобр.</em>] ошибочно выражен[о] положеніе церкви. Онѣ выражены словомъ, орудіемъ шаткимъ. Они вѣрны и несомнѣнны въ сердцѣ.</p></div></note> есть приложеніе къ вѣрѣ, т. е. знаніямъ сердца, повѣрки законовъ разума. <sup>999</sup>/<sub>1000</sub> невѣрующихъ, мнимо отвергающихъ положенія сердечнаго знанія-вѣры, отвергаютъ его только по этой причинѣ, и потому необходимо подробнѣе разсмотрѣть это[тъ] пріемъ мыслей [?] и всѣ доводы, к[оторые] онъ приводитъ въ свою пользу.</p><p class="left">Пріемъ отрицанія<note n="n667"><div class="section" id="n667"><h2><a href="#backn667">667</a></h2><p class="left"> <em>Против слов:</em> Пріемъ отрицанія <em>на полях написано:</em> Почему мнимо отрицаютъ и то и другое знаніе. <em>Вся фраза обведена чертою.</em></p></div></note> положеній науки на основаніи вѣры всѣмъ извѣстенъ и весьма употребителенъ и точно также [<em>1 неразобр.</em>] для сторонниковъ науки и осуждается ими, какъ и обратный пріемъ. Пріемъ этотъ очень всѣмъ извѣстенъ. «Ну, мы узнали, что до солнца столько то биліоновъ верстъ, — чтò же намъ изъ этаго? Лучше ли будетъ жить, добрѣе ли мы будемъ?» Говорящіе это говорятъ только: знанія разума не удовлетворяютъ вопросамъ сердца. И они не правы. Наука и не имѣетъ этой цѣли. «Ну, вы изучили нервы, мозговую дѣятельность, — чтò же, лучше будутъ люди?» говорятъ они — и не правы, потому что физіологъ, истинный ученый, скажетъ только:<note n="n668"><div class="section" id="n668"><h2><a href="#backn668">668</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> я не хоч[у]</p></div></note> «вопросъ объ улучшеніи людей до меня не касается». (Ученый же, который отвѣтитъ: «да, люди будутъ лучше» и будетъ приводить доказательства почему, будетъ плохой ученый и свою дѣятельность<note n="n669"><div class="section" id="n669"><h2><a href="#backn669">669</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> дѣятельности</p></div></note> посадитъ entre deux chaise[s] le cul par terre,<note n="n670"><div class="section" id="n670"><h2><a href="#backn670">670</a></h2><p class="left"> [сидя между двух стульев]</p></div></note> имѣя цѣли пріемы [?] и научные и религіозные, и ничего не сдѣлаетъ кромѣ болтовни. И такихъ много.)</p><p class="left">Вопросы такого рода, т. е. требующіе объясненія сердечныхъ вопросовъ отъ науки, очень обыкновенны и большей частью суть плодъ невѣжества и тщеславія. Разбира[я] психологически, вопросы такого рода выражаютъ то, что я не знаю того, о чемъ вы говорите, и мнѣ не хочется признаться, что я не знаю чего нибудь важнаго и нужнаго, и потому я ищу отговорку въ своемъ незнаніи и равнодушіи [къ] знанію; и отговорка эта основывается на искуственномъ, софистическомъ перенесеніи вопроса изъ одной области въ другую. «Какая же мнѣ польза, какое мнѣ или людямъ добро отъ этаго знанія?» Т. е. сердцу моему ничего не даетъ знаніе разума. Но это само собою разумѣется — это есть исходная точка.</p><p class="left">Обратное совершается, не скажу — еще чаще, (въ сущности оно происходитъ рѣже, если принять въ расчетъ всѣхъ людей) но замѣтнѣе; замѣтнѣе потому, что отрицаніе науки на основаніи того, что она не удовлетворяетъ требованія сердца, дѣлается преимущественно людьми невѣжественными, не имѣющими<note n="n671"><div class="section" id="n671"><h2><a href="#backn671">671</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> имѣющихъ</p></div></note> <pb n="382" />органовъ выраженія — печати; такъ большинство мужиковъ, неграмотныхъ людей, дѣлаютъ это разсужденіе о ненужности и глупости науки. Обратное же дѣлается изъ числа людей науки, имѣющими въ своемъ распоряженіи орудія распространенія — слова. Поэтому хотя численность людей, дѣлающихъ эту обратную ошибку, т. е. отрицаніе знанія-вѣры на основаніи несоотвѣтств[ія] требованій разума, — именно ошибка эта болѣе замѣтна, обставлена болѣе искусно и потому требуетъ внимательнаго обсужденія.<note n="n672"><div class="section" id="n672"><h2><a href="#backn672">672</a></h2><p class="left"> <em>После слов:</em> Разсужденіе слѣдующее. — <em>на полях приписано:</em> Поправка дѣлаемая наукой</p></div></note> Разсужденіе слѣдующее. —</p><p class="left">Такое то положеніе сердечнаго знанія-вѣры, положимъ, сотвореніе міра Богомъ, не соотвѣтствуетъ законамъ разума.<note n="n673"><div class="section" id="n673"><h2><a href="#backn673">673</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> и потому онъ</p></div></note> Почему Б[огъ] сидѣлъ, сидѣлъ и вдругъ сотворилъ міръ? Какъ могъ онъ сотворить изъ ничего? Сотворить твердь нельзя было и т. д.</p><p class="left">Источникъ психологическій совершенно тотъ же, какъ въ случаѣ отрицанія науки вѣрою: человѣку не хочется признаться въ своемъ незнаніи и въ равнодушіи къ этому незнанію и онъ отрицаетъ все знаніе сердца, перенося цѣли его въ другую, чуждую область разума.<note n="n674"><div class="section" id="n674"><h2><a href="#backn674">674</a></h2><p class="left"> <em>Далее на полях написано:</em> Выводы вѣрны, но вѣрно ли дѣленіе? &lt;Въ знаніи науки нужно&gt; Можетъ быть есть только одно знаніе разума, а вѣра есть только <em>его отраженіе.</em></p><p class="left"><em>Последние слова подчеркнуты дважды.</em></p></div></note></p><p class="left"><em>23 Декабря.</em></p><p class="left">Разсмотримъ данный примѣръ: въ чемъ состоитъ знаніе вѣры, въ чемъ состоитъ опроверженіе разума и какъ разумъ мнимо исправляетъ ошибку вѣры (какъ онъ обманываетъ себя). — Въ смыслѣ вѣры, чтò значатъ первые стихи библіи: <em>Ничего не было и былъ Богъ и онъ сотворилъ міръ въ 6 дней, и т. д.</em> На какой вопросъ отвѣчаетъ этотъ отвѣтъ? Вопросъ, вызвавшій этотъ отвѣтъ (данный Моисеемъ, Зороастромъ, Богомъ, всѣмъ человѣчествомъ — кѣмъ бы то ни было) состоитъ не въ томъ: когда Богъ сотворилъ міръ (на этотъ то вопросъ разумъ находитъ отвѣтъ неправильнымъ) не въ томъ, какъ, изъ чего онъ сотворилъ и какъ послѣдовательно во времени онъ сотворилъ, и прежде ли онъ сотворилъ твердь, а потомъ, — а вопросъ одинъ, вѣчный, лежащій въ сердцѣ каждаго человѣка. Чтò я, откуда я и все меня окружающее взялось? Если вопросъ не всегда могъ быть выражаемъ, если и теперь есть люди, и между дикими, и между христіанами, для которыхъ вопросъ никогда не возставалъ во всей ясности, то несомнѣнно одно, что вопросъ этотъ лежитъ, хотя иногда и несознанный, въ сердцѣ каждаго человѣка. Сколько мы знаемъ, прошли вѣка прежде чѣмъ человѣкъ имѣлъ какой нибудь отвѣтъ на этотъ вопросъ. И вопросъ на этотъ отвѣтъ могъ быть различный и бывалъ различный. Можно было <pb n="383" />отвѣчать, — и отвѣчали, и отвѣчаютъ, — что я есмь, потому что есмь, и все другое существуетъ, не имѣя причины. Можно было сказать, что я одинъ есмь и все остальное мое представленіе. Можно было сказать, что есть сила, которая сотворила меня, а другая сила сотворила другое. Но человѣчество [въ] глубочайшей древности выработало<note n="n675"><div class="section" id="n675"><h2><a href="#backn675">675</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> знаніе сердечное о томъ отвѣт[ѣ]</p></div></note> на этотъ сложный вопросъ отвѣтъ, заключающійся въ томъ, что всѣ силы, &lt;движущіе&gt;, ощущаемыя и видимыя мною, имѣютъ одинъ источникъ — силу, к[оторую] называютъ Богомъ, что эта же сила есть источникъ существованія и источникъ происхожденія всего. Но отвѣчая &lt;словами&gt; на вопросъ человѣчества, тотъ кто отвѣчалъ на него, кто бы онъ ни былъ, долженъ былъ отвѣчать въ понятіяхъ людей, сообразно съ тѣми знаніями, к[оторыя] они имѣютъ, и долженъ былъ отвѣчать &lt;тѣмъ шаткимъ слабымъ&gt; словомъ, орудіемъ преимущественно разумнаго знанія. — Если тотъ, кто сказалъ это, сказалъ: «я чувствую, что я во власти однаго Благаго существа и онъ сотворилъ меня». Ему бы сказали: «неправда, ты родился отъ отца и матери, дѣда и т. д.» Для того чтобы говорить съ людьми, онъ долженъ былъ говорить ихъ языкомъ и сказать:<note n="n676"><div class="section" id="n676"><h2><a href="#backn676">676</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> сказалъ</p></div></note> «Богъ сотворилъ всѣхъ людей, сотворивъ первую пару». Подобныя же соображенія заставили его сказать о послѣдовательности творенія. Вся послѣдовательность и подробность творенія суть только неизбѣжная дань, отданная слабости орудія выраженія — слова, и слабости орудія восприниманія — пониманія.<note n="n677"><div class="section" id="n677"><h2><a href="#backn677">677</a></h2><p class="left"> <em>Далее на полях вписано другими, очень бледными чернилами:</em> (Моисей) Онъ сказалъ <em>бара</em> по еврейски и это значило: сдѣлалъ; потомъ подъ это слово должны были подвести понятіе: сдѣлалъ изъ ничего; теперь необходимо подставить еще болѣе общее понятіе. По моему, это понятіе есть Богъ или еще общее — <em>есть, существуеть</em>, начало всего.</p></div></note></p><p class="left">Представимъ себѣ хоть Моисея, человѣка, углубившагося въ себя, въ мысли о значеніи человѣка, въ тѣ самыя мысли, которыя служатъ отвѣтомъ на вопросъ: «что я такое?», — и вдругъ понявшаго единство свое съ единствомъ силъ. Кто испытывалъ эти минуты настоятельности вопроса и мгновенной ясности мысли, тотъ знаетъ это чувство. На мгновеніе онъ почувствовалъ Бога, почувствовалъ свое мѣсто. Онъ увидалъ Бога, (иначе онъ не могъ бы выразить этаго чувства). Но, желая передать это чувство, онъ долженъ былъ говорить словами, подъискивать понятныя выраженія, и онъ написалъ книгу Бытія. Онъ не могъ непосредственно передать это чувство въ книгѣ; въ личныхъ отношеніяхъ онъ передалъ его, и оно то и дало силу книгѣ (такъ дѣлали всѣ пророки). Теперь что же ищутъ въ этой книгѣ тѣ, которые критикуютъ разумомъ подробности изложенія? Они ищутъ отвѣтовъ на то, <em>какъ</em> Богъ сотворилъ міръ. Но Моисей невольно, противувольно даже, сказалъ <em>какъ</em>, — онъ отдалъ этимъ дань слабости орудію слова; онъ только одно хотѣлъ <pb n="384" />сказать и говорилъ: то, что есть единый Богъ, источникъ всего по времени и пространству<note n="n678"><div class="section" id="n678"><h2><a href="#backn678">678</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> пространство</p></div></note> и человѣкъ его произведеніе. (И теперь я, стараясь поправлять Моисея, отдаю гораздо худшую дань слабости слова,<note n="n679"><div class="section" id="n679"><h2><a href="#backn679">679</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> каждымъ словомъ</p></div></note> чувствуя, что каждое употребляемое мною слово неадекватно понятію). Но одно ясно и несомнѣнно, это то, что центръ тяжести, смыслъ, цѣль словъ Моисея, не есть и не можетъ быть изложеніе теоріи происхожденія міра, но отвѣтъ на вопросъ; чтò я такое? откуда взялся? зачѣмъ? Отрицать то, что отвѣтилъ на это Моисей въ Библіи &lt;Зороастръ въ Зендавестѣ&gt; мы можемъ только если вопросъ остался безъ отвѣта, или если отвѣтъ ошибоченъ, несогласенъ съ другимъ извѣстнымъ намъ отвѣтомъ на вопросы сердца. Но никакъ не потому, что форма подробностей отвѣта на вопросы сердца несогласна<note n="n680"><div class="section" id="n680"><h2><a href="#backn680">680</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> несогласны</p></div></note> съ совершенно другими, не имѣющими ничего общаго съ этими вопросами, другими вопросами разума. А это то самое и дѣлаетъ наука, отъискивая въ вѣрѣ несогласія съ ея положеніями. Вы говорите, что тверди нѣтъ — прекрасно. Стало быть, Богъ сотворилъ то самое, что Моисей подразумѣва[лъ] подъ словомъ — твердь. Дѣло не въ томъ, что онъ подразумѣвалъ подъ твердью и не зналъ астрономіи, а въ томъ, что онъ сказалъ, что Богъ и это тоже сотворилъ, т. е. что все имѣетъ одинъ источникъ. Если это есть Божеское откровеніе, почему оно не знало астрономіи? Если бы даже и Божеское откровеніе въ самомъ узкомъ смыслѣ, то Божеск[ому] откровені[ю] нельзя было говорить о систем[ѣ] Геркулевскаго созвѣздія и о Ракѣ<note n="n681"><div class="section" id="n681"><h2><a href="#backn681">681</a></h2><p class="left"> <em>В подлиннике:</em> ракѣ. <em>(Рак — название одного из созвездий.)</em></p></div></note> Евреямъ, которые видѣли твердь и спрашивали, откуда твердь. — (Боюсь, что и наше понятіе о небесныхъ тѣлахъ лѣтъ черезъ 10 000 покажется очень смѣшнымъ и грубымъ; стало быть и нашимъ языкомъ нельзя б[удетъ] говорить.<note n="n682"><div class="section" id="n682"><h2><a href="#backn682">682</a></h2><p class="left"> <em>Слова:</em> Боюсь что б[удетъ] говорить <em>написаны на полях, но сноска вставлена в текст самим автором.</em></p></div></note></p><p class="left">Это возраженіе говоритъ только, зачѣмъ Богъ не говорилъ научно. Но это то и показываетъ, что область науки не то, что область вѣры. Отвѣтъ данъ на вопросъ сердца, а не разума, и отвѣтъ полонъ и ясенъ относительно вопроса.<note n="n683"><div class="section" id="n683"><h2><a href="#backn683">683</a></h2><p class="left"> <em>Далее на полях вписано примечание, обведенное кругом чернилами:</em> Передается вѣра не словомъ, а непосредственно преданіемъ, дѣйствіемъ, примѣромъ; на этомъ зиждется необъяснимое иначе распространеніе и изъ него вытекаетъ обрядъ. <em>Последние слова:</em> и изъ него вытекаетъ обрядъ. <em>вписаны мелким почерком и другими, бледными чернилами.</em></p></div></note> Если отвѣтъ не полонъ и неясенъ, какъ это бываетъ, то уясните, дополните его, но не забывайте вопросъ. Всѣ геологическія изысканія не помогутъ ни на волосъ уясненію вопроса о томъ, одинъ ли я самъ по себѣ или въ связи со всѣмъ міромъ и въ зависимости отъ одной силы. Что я такое? А только на этотъ вопросъ ищется <pb n="385" />отвѣтъ. Наука въ этомъ случаѣ дѣлаетъ ту же ошибку, которую дѣлаетъ вѣра на основаніи своихъ требованій<note n="n684"><div class="section" id="n684"><h2><a href="#backn684">684</a></h2><p class="left"> <em>Зачеркнуто:</em> передавая</p></div></note> отрицая науку; но наука, владѣя словомъ и діалектикой, хитритъ лучше чѣмъ вѣра. Скрывая свою ошибку перенесенія вопроса изъ области сердечной въ разумную, ложная наука часто,<note n="n685"><div class="section" id="n685"><h2><a href="#backn685">685</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> чувствуя</p></div></note> отрицая такимъ незаконнымъ путемъ положенія вѣры, дѣлаетъ видъ, что она поправляетъ ихъ; и этой мнимой поправкой сама себя обманываетъ. Она говоритъ: сотвореніе міра въ одинъ прекрасный день не имѣетъ смысла. Сотвореніе паръ животныхъ еще менѣе. Мы видимъ, что все существуетъ и все развивается и изъ этаго не имѣемъ права заключать, чтобы было время, когда ничего не было. Но слѣдя за развитіемъ, мы приходимъ къ заключенію, что были низшія формы, изъ к[оторыхъ] развивались высшія,<note n="n686"><div class="section" id="n686"><h2><a href="#backn686">686</a></h2><p class="left"> <em>Следующие пять слов вставлены на полях</em></p></div></note> и въ томъ числѣ человѣкъ, и потому вмѣсто басни творенія для насъ является разумная и подтверждаемая опытомъ теорія развитія силъ природы. И совершается та странная подтасовка, что человѣкъ, ухватившись за вопросы вѣры, послѣ многихъ манипуляцій, находитъ себя съ полными руками всякихъ вопросовъ разума, а вопросы вѣры съ ихъ отвѣтами остаются не то что отвергнутыми, а совершенно устраненными. Эшафодажъ науки, подставляемый подъ вѣру, такъ сложенъ и громоздок, что очень многіе даже не замѣчаютъ обмана и наивно видятъ отвѣтъ на вопросъ въ томъ, чтò я такое, отвѣтъ въ томъ, что я есмь организмъ, въ которомъ развиваются неизвѣстныя силы по извѣстнымъ законамъ. Въ сущности же для каждаго, кто потрудится весь этотъ эшафодажъ науки привести опять къ первому вопросу вѣры, будетъ очевидно, что отвѣта не только нѣтъ, но и не можетъ быть въ области науки, разумнаго знанія. Исходная точка моя была: что есмь я, т. е. что есть моя жизнь, мое обособленіе отъ другихъ, и что такое<note n="n687"><div class="section" id="n687"><h2><a href="#backn687">687</a></h2><p class="left"> <em>Зач.: </em>то, что я дѣлаю и испытываю?</p></div></note> тѣ силы, которыя я чувствую, дѣйствуя и страдая, и откуда я взялся?</p><p class="left">Наука говоритъ: ты организмъ, ты обособленъ, ты сила и на [тебя] дѣйствуютъ силы неизвѣстныя въ своей сущности, и ты взялся изъ утробы матери, а мать изъ утробы своей матери. Т. е. наука, желая разрѣшить вопросы, невольно отстранила ихъ, что неизбѣжно по сущности ея разумной дѣятельности, и вмѣсто отвѣта повторила мнѣ слова вопроса. На главный же вопросъ отвѣчала безсмыслицей, къ чему она тоже приведена неизбѣжно<note n="n688"><div class="section" id="n688"><h2><a href="#backn688">688</a></h2><p class="left"> <em>Зач.:</em> сущно[стью]</p></div></note> свойствомъ своей дѣятельности. На вопросъ: откуда я? она отвѣтила: ты звѣнчикъ въ вѣчной, <em>безконечной </em>цѣпи существъ, т. е. то, что видитъ человѣкъ прежд[е] всего, что пугаетъ его, и то самое, вслѣдствіе чего онъ начинаетъ спрашивать. —</p></div> </text></TEI>