<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Варианты из наборных рукописей к четвертому тому, чч. 1—5</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">Варианты из наборных рукописей к четвертому тому, чч. 1—5</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 15 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1955"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">15</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1869">
     1869 </date>
    <rs type="Россия"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.роман" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>not finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName></cyclusName>
   <orthographyType></orthographyType>
   <versionNumber>ver103</versionNumber>
   <isFinished>not finished</isFinished>
   <isEdited>not edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
     Initiative) </ref>. </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text> <div class="section" id="h000004003003">
<h3 class="center">II. ВАРИАНТЫ ИЗ НАБОРНЫХ РУКОПИСЕЙ</h3>
</div>
<div class="section" id="h000004003003001">
<h4 class="left">* № 291 (рук. наборная. T. IV, ч. 2, гл. I, II).</h4>
<p class="center">

ЧАСТЬ ТРЕТЬЯ</p>
<p class="center">

1</p>
<p class="left">После Бородинского сражения, занятия неприятелем Москвы и сожжения ее важнейшим эпизодом войны 1812-го года историками признается движение русской армии с Рязанской на Калужскую дорогу и к Тарутинскому лагерю — так называемый<a href="#n1054" id="backn1054" type="note">[1054]</a> фланговый марш за Красной Пахрой.</p>
<p class="left">Одни историки приписывают всю славу этого<a href="#n1055" id="backn1055" type="note">[1055]</a> гениального подвига Толю, другие Кутузову; но ни те, ни другие не сомневаются в том, что подвиг этот был необыкновенно гениален. Даже иностранные, даже французские историки не могут не отдать справедливость гениальности русских полководцев, говоря об этом<a href="#n1056" id="backn1056" type="note">[1056]</a> фланговом марше.</p>
<p class="left">Но почему военные писатели и за ними историки вообще и все вообще полагают, что этот <em>фланговый марш</em> (это слово любят очень) есть весьма глубокомысленное движение, спасшее Россию и погубившее Наполеона, весьма трудно понять для человека,<a href="#n1057" id="backn1057" type="note">[1057]</a> думающего своим умом.</p>
<p class="left">Знаменитый фланговый марш этот состоял только в том, что<a href="#n1058" id="backn1058" type="note">[1058]</a> русское войско,<a href="#n1059" id="backn1059" type="note">[1059]</a> отступая всё прямо назад по обратному направлению наступления, после того, как наступление французов прекратилось, отклонилось от принятого сначала <span class="opdelimiter">прямого</span><span class="opnumber">165</span> <span class="npnumber">166</span><span class="npdelimiter">направления</span> и, не<a href="#n1060" id="backn1060" type="note">[1060]</a> видя за собой преследования, естественно<a href="#n1061" id="backn1061" type="note">[1061]</a> подалось в ту сторону, куда его влекло обилие продовольствия.</p>
<p class="left">На совете в Филях у русского начальства преобладающею мыслью было само собой разумевшееся отступление по прямому направлению, т. е. по Владимирской дороге. Доказательством тому служит накануне отступления<a href="#n1062" id="backn1062" type="note">[1062]</a> разговор главнокомандующего с Ланским, заведовавшим<a href="#n1063" id="backn1063" type="note">[1063]</a> провиантской частью. Доводы Ланского, что при направлении армии на Владимир и Нижний провиант, собранный преимущественно по Оке, в Тульской и Калужской губерниях, с трудом может быть доставляем через Оку, убедили главнокомандующего в необходимости уклониться от прямого направления толчка и подержаться южнее к Рязанской дороге.</p>
<p class="left">Впоследствии бездействие французов, потерявших даже из виду русскую армию, и выгоды приближения к своим запасам заставили Кутузова согласиться на доводы его генералов и отклониться еще южнее и ближе к запасам. Но Кутузов согласился только перейти с Рязанской на Тульскую дорогу и никак не дальше. Но когда, и перейдя на Тульскую дорогу, оказалось, что армия Наполеона не сильна и не наступает на нашу, совершенная безопасность положения заставила нашу армию еще более отклониться и перейти в середину путей<a href="#n1064" id="backn1064" type="note">[1064]</a> своего продовольствия с Тульской на Калужскую дорогу к Тарутину.<a href="#n1065" id="backn1065" type="note">[1065]</a></p>
<p class="left">Передвижение это с Владимирской на Рязанскую, Тульскую и Калужскую дорогу было до такой степени естественно, что в этом самом направлении отбегали мародеры русской армии и что в этом самом направлении требовалось из Петербурга, чтобы Кутузов перевел свою армию.</p>
<p class="left">Уже в Тарутине Кутузов получил почти выговор от государя за то, что он отвел армию на Рязанскую дорогу, и ему указывалось то самое положение спиной к Калуге, в котором он уже находился в то время, как получил письмо государя. Откатывавшийся по направлению толчка, данного ему во время всей кампании и в Бородинском сражении, при уничтожении силы толчка и не получая новых толчков, шар русского войска принял то положение, которое было ему <span class="opdelimiter">естественно.</span><span class="opnumber">166</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">167</span><span class="npdelimiter">В</span> этом состоит<a href="#n1066" id="backn1066" type="note">[1066]</a> то, что называют<a href="#n1067" id="backn1067" type="note">[1067]</a> глубокомысленным, гениально-стратегическим подвигом флангового марша.</p>
<p class="left">Ежели вместо враждующих армий — русской и французской — представить себе животных, которые дрались бы в тех же условиях, очевидно для каждого, что животное, отбитое другим от своего логовища, после первого толчка, ежели бы враг его не преследовал, подвинулось бы опять к своему логовищу в том направлении, в котором ему<a href="#n1068" id="backn1068" type="note">[1068]</a> представлялась бы лучшая пища.</p>
<p class="left">[<em>Далее от слов:</em> Ежели бы представить себе не гениальных полководцев, <em>кончая:</em> что было бы, ежели бы он пошел на Петербург и мн. др. <em>близко к печатному тексту.</em> T. IV, ч. 2, гл. II и I.]</p>
<p class="left">Человеческий ум в детстве своем не может<a href="#n1069" id="backn1069" type="note">[1069]</a> видеть совокупность причин, изменяющих события, и,<a href="#n1070" id="backn1070" type="note">[1070]</a> как ребенок, верящий, что он болен оттого, что не послушался матери, всякое явление любит приписывать отдельной причине, преимущественно воле человека. Не в силах обнять совокупности условий, ум человеческий в детстве своем хватается за первое наглядное сближение и в сближении этом видит причину.<a href="#n1071" id="backn1071" type="note">[1071]</a></p>
<p class="left">Почему русское войско перешло в Тарутино и погиб Наполеон?<a href="#n1072" id="backn1072" type="note">[1072]</a> Потому что Кутузов изобрел гениальный фланговый марш, а гениальность Наполеона ослабела в Москве, говорят историки.</p>
<p class="left">Ум же человеческий отвечает: потому, что это должно было совершиться.<a href="#n1073" id="backn1073" type="note">[1073]</a> То есть<a href="#n1074" id="backn1074" type="note">[1074]</a> что это совершилось по законам, отчасти известным, отчасти неизвестным нам,<a href="#n1075" id="backn1075" type="note">[1075]</a> но по неизменным существующим законам.</p>
<p class="left">Разница между тем и другим<a href="#n1076" id="backn1076" type="note">[1076]</a> воззрением та же, какая существует между человеком, говорящим, что нынче сильные морозы потому, что кукушка откуковала до Петрова дня, и тем, который скажет, что хотя он и не знает <span class="opdelimiter">вполне тех</span><a href="#n1077" id="backn1077" type="note">[1077]</a><span class="opnumber">167</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">168</span><span class="npdelimiter">метеорологических</span> законов, по которым произошло это явление, он знает, что законы эти существуют.</p>
<p class="left"><a href="#n1078" id="backn1078" type="note">[1078]</a>Русские войска по тем естественным причинам, по которым животное стремится туда, где лучше пропитание, перешли с Рязанской на Тульскую, потом на Калужскую дорогу; французское войско по столь же естественным причинам, добравшись последними усилиями до Москвы, остановилось,<a href="#n1079" id="backn1079" type="note">[1079]</a> грабя ее и, как стадо, топча под ногами и вырывая друг у друга тот корм, который бы мог<a href="#n1080" id="backn1080" type="note">[1080]</a> спасти их от голодной смерти.<a href="#n1081" id="backn1081" type="note">[1081]</a></p>
<p class="left">Несмотря на то, что для каждого солдата французского войска должно было быть очевидно, что единственное спасение его состояло в том, чтобы, забрав [с] собой<a href="#n1082" id="backn1082" type="note">[1082]</a> пропитание и одежды, скорее как можно возвратиться туда, откуда они пришли, — войско это не двигалось и как будто ожидало только того толчка, который бы выгнал его.<a href="#n1083" id="backn1083" type="note">[1083]</a> Все люди французской армии<a href="#n1084" id="backn1084" type="note">[1084]</a> после пожара Москвы и исчезновения русской армии очутились неожиданно вместо конца кампании<a href="#n1085" id="backn1085" type="note">[1085]</a> в начале какой-то новой войны. Каждый солдат чувствовал себя в положении человека, который, собрав последние усилия, вбежал на 20-ю ступеньку лестницы, полагая там найти убежище и отдых, и вдруг<a href="#n1086" id="backn1086" type="note">[1086]</a> убедился, что эта 20-я ступенька была только начало лестницы, бесконечно поднимавшейся вверх. Надо было идти выше или спускаться вниз; но выше идти не было сил, а спускаться было и трудно,<a href="#n1087" id="backn1087" type="note">[1087]</a> и страшно, и, главное, стыдно.<a href="#n1088" id="backn1088" type="note">[1088]</a>Наполеон, этот гениальнейший из гениев, как утверждают историки, не мог, казалось бы, не видеть этого. И для того, чтобы собрать свои войска, уберечь продовольствие, которого было в Москве на год всему его войску, и идти назад или за русской армией для того, чтобы разбить ее, не нужно было особенной гениальности, нужно было гораздо меньше ума, внимания и распорядительности, чем на то, чтобы довести свои 600 тысяч не только до Москвы, но и до Немана; но он не сделал <span class="opdelimiter">этого.</span><span class="opnumber">168</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">169</span><span class="npdelimiter">Историки</span> его, однако, и тут описывают нам гениальность Наполеона и его изумительную деятельность. Они описывают нам, какой он составил гениальный план будущей кампании.</p>
<p class="left">Тьер доказывает фактами, что гениальный план этот был составлен не 9, как говорит Fain, а равно 17.<a href="#n1089" id="backn1089" type="note">[1089]</a> Но гениальный план этот<a href="#n1090" id="backn1090" type="note">[1090]</a> никогда не был исполнен, потому что не мог быть исполнен, и потому [на] вопрос о том, почему Наполеон не сделал того, что казалось очень легко, не остановил грабеж, не собрал провианта и не вывел войска, — мы не получаем ответа.</p>
</div>
<div class="section" id="h000004003003002">
<h4 class="left">* № 292 (рук. наборная. T. IV, ч. 2, конец гл. II—X).</h4>
<p class="left"><a href="#n1091" id="backn1091" type="note">[1091]</a>Кутузов, тот хитрый, придворный Кутузов, который никогда не был и не будет великим человеком для наших историков по той причине, что нет великого человека для своего лакея (не потому, что великий человек — не человек, а потому, что лакей есть лакей),<a href="#n1092" id="backn1092" type="note">[1092]</a> этот хитрый придворный развратник Кутузов, еще не получив письма, в котором ему от государя запрещалось входить в переговоры, отвечал Наполеону через Лористона не на те глупые слова, которые<a href="#n1093" id="backn1093" type="note">[1093]</a> были написаны и которые ему говорили, но на те, которые подразумевались. Он отвечал простыми словами, определявшими всё положение, словами, истина которых стоит выше всяких соображении, и<a href="#n1094" id="backn1094" type="note">[1094]</a> словами, которые до тех пор, пока будет Россия, с радостным и гордым чувством прочтет всякий русский. Он сказал: Je serai maudit, par la postérité si l’on me regardait comme le premier moteur d'un accommodement quelconque. <em>Tel</em> <em>est l'esprit actuel de ma nation.</em><a href="#n1095" id="backn1095" type="note">[1095]</a></p>
<p class="left">Но не одна присылка Лористона была причиной подъема духа русского войска. Бесчисленное количество причин содействовало тому, чтобы убедить русских в том, что теперь случайности войны на их стороне. И известия о бедственном состоянии французов в окрестностях Москвы, где уж казаки и мужики начали их ловить сотнями, и изобильная и спокойная стоянка под Тарутиным, где каждый день подходили рекруты, ополчения и подвозили провиант, полушубки, сапоги, и действия партизанов, забиравших трофеи пленных и транспортов с малыми средствами и усилиями, и бездействие Наполеона,<a href="#n1096" id="backn1096" type="note">[1096]</a> <span class="opdelimiter">и</span><span class="opnumber">169</span> <span class="npnumber">170</span><span class="npdelimiter">беспечность</span> и беспорядок в тех частях французской армии, которые прикасались с нашими авангардами, и желание солдат пошевелиться и подраться, когда они опять окрепли и освежились, и желание генералов и офицеров отличиться и получить ордена и кресты, и требования государя из Петербурга о том, чтобы начать наступательные действия, — всё это вместе и еще многое другое привело русских к переходу от отступления к наступлению так же неизбежно, как другие условия привели их прежде к необходимости отступления.</p>
<p class="left">Но если бы государь не предписал перейти в наступление, никогда бы не начали?</p>
<p class="left">Нет, мы точно так же начали бы его. Доказательством тому служит то, что письмо государя о том, чтобы начать действовать наступательно, получено было уже тогда, когда начало было сделано.<a href="#n1097" id="backn1097" type="note">[1097]</a></p>
<p class="left">[<em>Далее от слов:</em> Князь Михаил Иларионович! — писал государь, <em>кончая:</em> храбрость войск, вами предводительствуемых, нам предвещают» <em>близко к печатному тексту.</em> T. IV, ч. 2, гл. III.]</p>
<p class="left">Это письмо получено Кутузовым уже после того, как<a href="#n1098" id="backn1098" type="note">[1098]</a> он атаковал французов. Совпадение это только доказывает то, что то, что чувствовалось в Петербурге, еще сильнее чувствовалось в армии.</p>
<p class="left">Но<a href="#n1099" id="backn1099" type="note">[1099]</a> ежели бы Кутузов не отдал приказания, мы бы не атаковали?</p>
<p class="left">Нет, мы бы все-таки перешли в наступление и даже гораздо раньше. Кутузов все свои силы и свое влияние употребил только на то, чтобы не атаковать никогда после Бородинского сражения французов, и все-таки атаковал. Кутузов один из всех людей армии, как старый, опытный охотник, знал, что зверь<a href="#n1100" id="backn1100" type="note">[1100]</a> ранен в Бородине,<a href="#n1101" id="backn1101" type="note">[1101]</a> что удар попал и что идти на него бесполезно и вредно, но он не мог удержать требования своих генералов. Так, стало быть, мы не атаковали, ежели бы не было требований этих генералов?</p>
<p class="left">Нет, мы все-таки атаковали бы, и доказательством тому служит то, что в Филях требовали те же генералы сражения, но сражение не было принято; в Красной Пахре те же генералы Барклай и Бенигсен единодушно требовали атаки или сражения, но сражение не было дано.</p>
<p class="left">Так отчего же теперь было принято и сражение и атака? Оттого, что его требовали все. Тарутинское сражение предлагал и Толь, и Бенигсен, и<a href="#n1102" id="backn1102" type="note">[1102]</a> Ермолов, и <span class="opdelimiter">Милорадович.</span><span class="opnumber">170</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">171</span><span class="npdelimiter">Бенигсен</span> даже написал записку главнокомандующему о выгодах этой атаки; но Бенигсена с его требованиями и запиской можно меньше назвать причиной этого сражения, чем казака Шаповалова, который, находясь в разъезде, убил из ружья двух зайцев и за подстреленным третьим зайцем забрел на левый фланг армии Мюрата, стоящего у леса, и вследствие этого сделал открытие, что можно врасплох захватить с этой стороны французов. Все хотели атаки: и оправившиеся солдаты, и казаки, и офицеры, и генералы, и Милорадович, разъезжавший в цепи против французов и, так как запрещено уже было ему разговаривать с Мюратом, раскланивавшийся с ним издалека, и Бенигсен,<a href="#n1103" id="backn1103" type="note">[1103]</a> и Кикин,<a href="#n1104" id="backn1104" type="note">[1104]</a> и всё войско,<a href="#n1105" id="backn1105" type="note">[1105]</a> несмотря на все доводы Кутузова о том, что лучше подождать и что опасно.</p>
<p class="left"><em>[Далее от слов:</em> Записка Бенигсена и сведения казаков <em>кончая: </em>и после этого сражения сделаны перемещения в штабе <em>близко в печатному тексту.</em> T. IV, ч. 2, гл. IV — VII.]</p>
<p class="left">И Бенигсен совсем рассорился с Кутузовым.<a href="#n1106" id="backn1106" type="note">[1106]</a></p>
<p class="left">Историки Наполеона рассказывают нам про его гениальные планы, изумительную деятельность, распоряжения в Москве. Рассказывают, как учреждено было правительство в Москве, как les popes furent ramener,<a href="#n1107" id="backn1107" type="note">[1107]</a> как сам император, чтобы веселить армию, учредил театр, сам посещал его и какие меры он принимал к обеспеченью армии жизненными припасами. Они рассказывают нам, как он писал из Москвы в Париж приказания о тамошнем театре, как он беседовал с Тутолминым и Яковлевым, поручая этим совершенно частным людям дипломатические поручения в Петербурге; как он обласкал детей Воспитательного дома, приказал надписать: «Maison de ma mère» на всех богоугодных заведениях, приказал раздавать привезенные фальшивые рубли солдатам и погоревшим русским, приказал расстрелять несколько невинных людей, что он вместе с своими войсками грабил серебро из церквей, почитая это собственностью своей армии, и вместе с тем отдавал приказания о собрании в каждую часть излишка провинта и о прекращении грабежа — приказания, которые он, бывши солдатом, мог знать за неисполнимые. Он был озабочен весьма тем, чтобы были сожжены дома Растопчина и Разумовского и, в особенности, чтобы был взорван Кремль, т. е. как ребенок, который убился об угол, требует, чтоб побили этот <span class="opdelimiter">угол.</span><span class="opnumber">171</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">172</span><span class="npdelimiter">Это</span> всё мы видим из показаний тех историков, но не видим ничего такого, что бы клонилось к той цели спасения армии, которую предписывал здравый смысл.<a href="#n1108" id="backn1108" type="note">[1108]</a></p>
<p class="left"><em>[Далее от слов:</em> И не можем объяснить себе <em>кончая:</em> Бауциновский и Люценовский походы <em>близко к автографу. См. вар.</em> <em>№ 263</em>, <em>стр. 53—54.]</em><a href="#n1109" id="backn1109" type="note">[1109]</a></p>
<p class="left">Он потому ничего не мог сделать, потому что, не имея ни больше власти, ни гения, чем последний солдат его армии, он всегда был только выражением состояния и воли<a href="#n1110" id="backn1110" type="note">[1110]</a> всего этого огромного целого — французского войска.<a href="#n1111" id="backn1111" type="note">[1111]</a></p>
<p class="left">Войско это, потеряв в Бородинском сражении сознание единства и силы, без мысли о будущем грабило Москву до тех пор, пока было что грабить и никто не выгонял грабителей.</p>
<p class="left">И Наполеон чувствовал и делал то же самое.</p>
<p class="left">Положение, в котором находилась в то время в Москве эта армия, можно видеть из следующих документов. В конце сентября<a href="#n1112" id="backn1112" type="note">[1112]</a> генерал-интендант писал следующее:</p>
<p class="left">«Les soldats se nourissent de la chair de corbeaux et des chats. A Moscou même les troupes de ligne se livrent par nécessité à cette espèce de chasse. La viande de cheval n’est pas mangeable, on en fait cuir de temps en temps faute de mieux».<a href="#n1113" id="backn1113" type="note">[1113]</a></p>
<p class="left">Император, чтобы помочь этому делу, велел написать воззвание к народу. И на всех улицах наклеили по-русски и по-французски <span class="opdelimiter">следующее:</span><span class="opnumber">172</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">173</span><span class="npdelimiter"><br/> </span> <em>[Текст</em> «<em>Провозглашения</em>» <em>см. в т. IV, ч. 2</em>, <em>гл. ІХ.]</em></p>
<p class="left">Тогда император, решив, что надо потворствовать суеверию народа, fit amener les popes.<a href="#n1114" id="backn1114" type="note">[1114]</a></p>
<p class="left">Но на это последовало только следующее донесение: «Le prêtre que j’avais découvert et invité à recommencer à dire la messe, a nettoyé et fermé l’église. Cette nuit on est venu de nouveau enfoncer le portes, casser les cadenas, déchirer les livres et commettre d’autres désordres, le 5 Octobre».<a href="#n1115" id="backn1115" type="note">[1115]</a></p>
<p class="left">Император<a href="#n1116" id="backn1116" type="note">[1116]</a> нашел, что<a href="#n1117" id="backn1117" type="note">[1117]</a> причина всего зла заключается в грабеже, и он строго подтвердил то, что уже несколько раз было приказываемо: остановить грабеж.</p>
<p class="left">На это отвечали донесения, говорившие о том, что невозможно остановить грабеж.</p>
<p class="left">«Rien de nouveau, autre que les soldats se permettent de voler et de piller, le 9 Octobre.</p>
<p class="left">Le vol et le pillage continuent. Il y a une bande des voleurs dans notre district qu’il faudra faire arrêter par de fortes gardes. Le 11 Octobre».<a href="#n1118" id="backn1118" type="note">[1118]</a></p>
<p class="left"><a href="#n1119" id="backn1119" type="note">[1119]</a>Дисциплина армии падала, но гвардии отдавались беспрестанные приказы то о том, что часовые не окликают, то о том, что не делают должной чести императору и т. д.</p>
</div>
<div class="section" id="h000004003003003">
<h4 class="left">* № 293 (рук. наборная. T. IV, ч. 4, гл. II).</h4>
<p class="left">Когда она вошла в залу, отец выходил из комнаты графини. Лицо его было мокро от слез, и он, видимо, только что остановил рыдания. Увидав Наташу, он поднял кверху руки.</p>
<p class="left">— Папинька! Что? — вскрикнула Наташа.<a href="#n1120" id="backn1120" type="note">[1120]</a></p>
<p class="left">— Петя... сын... Поди, поди,<a href="#n1121" id="backn1121" type="note">[1121]</a> она... она... зовет... — И он<a href="#n1122" id="backn1122" type="note">[1122]</a> опять зарыдал, как дитя, быстро семеня ослабевшими ногами, подошел к стулу и упал почти на него, закрыв лицо руками.<a href="#n1123" id="backn1123" type="note">[1123]</a></p>
<p class="left">Подбородок Наташи быстро задрожал. Она хотела подойти к отцу, но, видимо, не могла двинуться с <span class="opdelimiter">места.</span><span class="opnumber">173</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">174</span><span class="npdelimiter">—</span> Мари, что?.. Убит?..<a href="#n1124" id="backn1124" type="note">[1124]</a> — проговорила она.</p>
<p class="left">Княжна Марья прошептала что-то и закрыла лицо руками.</p>
<p class="left">Наташа, бледная как мел, стояла в дверях спальни. Страшный горловой звук поднялся из ее груди. Но вдруг она услыхала, увидала мать, краска быстро покрыла ее лицо, и она<a href="#n1125" id="backn1125" type="note">[1125]</a> подбежала к ней.</p>
<p class="left">Графиня лежала на кресле, странно неловко вытягиваясь, и билась головой об<a href="#n1126" id="backn1126" type="note">[1126]</a> стену.</p>
</div>
<div class="section" id="h000004003003004">
<h4 class="left">* № 294 (рук. наборная T. IV, ч. 4, начало гл. III).</h4>
<p class="center">

II <em>(&lt;Новая&gt; глава)</em></p>
<p class="left">Душевная рана, происходящая от разрыва духовного тела, точно так же, как и рана физическая, как ни странно это кажется, после того, как рана зажила, и, кажется, сошлась своими краями, рана духовная, как и физическая, заживает изнутри, выпирающей силой жизни.</p>
<p class="left">Так же зажила рана Наташи. Она думала, что жизнь ее кончена; ей казалось, что она несомненно чувствовала это. Но вдруг любовь к матери показала ей, что сущность ее жизни — любовь — еще жива в ней. Проснулась любовь и проснулась жизнь. И ей мало стало той бессознательной, кровной любви, которой проявление она чувствовала только в редкие минуты<a href="#n1127" id="backn1127" type="note">[1127]</a> сильных переворотов в жизни, ей стало необходимо любить снова чужое, таинственное и неизвестное. И такою и вместе близкою была для нее княжна Марья. И она страстно, как любят женщины, полюбила ее.</p>
</div>
<div class="section" id="h000004003003005">
<h4 class="left">* № 295 (рук. наборная. T. IV, ч. 4, конец гл. XIX).</h4>
<p class="left">Радостное, неожиданное сумасшествие, к которому Пьер считал себя неспособным, овладело им.<a href="#n1128" id="backn1128" type="note">[1128]</a></p>
<p class="left">Все люди казались Пьеру занятыми только одним — его будущим счастьем. Ему казалось, что все они не только знают про его счастье, но радуются ему так же, как и он сам, и только стараются скрыть эту радость и притвориться занятыми другими интересами. Ему казалось, что он всякую минуту проникал их притворство;<a href="#n1129" id="backn1129" type="note">[1129]</a> и он был уверен, что они могли <span class="opdelimiter">притворяться</span><span class="opnumber">174</span> <span class="npnumber">175</span><span class="npdelimiter">еще</span> только до тех пор, пока совершится его счастье; тогда же все они откровенно признаются, что всё остальное не имеет никакого интереса.</p>
<p class="left">В Петербурге он часто должен был удерживаться от смеха, когда ему предлагали служить в Петербурге или жениться или когда обсуждали какие-нибудь общие, государственные дела и войну, предполагая, что от такого или такого-то исхода или события зависит счастье всех людей. Когда он видел, что люди заняты какими-нибудь делами, имеющими влияние на общее благо людей, он испытывал к этим людям глубокое чувство жалости и благодарности. Все люди казались ему добрыми и прекрасными.</p>
<p class="left">Рассматривая дела и бумаги своей покойной жены, он к ее памяти не испытывал другого чувства, кроме жалости в том, что она не знала того счастья, которое он знал теперь. Князь Василий,<a href="#n1130" id="backn1130" type="note">[1130]</a> особенно гордый теперь получением нового места и звезды, представлялся ему<a href="#n1131" id="backn1131" type="note">[1131]</a> трогательным, добрым и жалким стариком. Пьер часто потом вспоминал это время счастливого безумия. «Может быть, думал он, я и казался тогда странен и смешон; но я тогда не был так безумен, как это кажется. Я был, напротив, тогда умнее и проницательнее ко всему доброму и прекрасному, чем я был когда-либо. Если все люди казались мне добры и прекрасны, покойная жена — жалкая и добрая женщина, князь Василий — милым, заблудшим стариком, то я не отрекся ни от одного из тех взглядов, которые я имел тогда. Я понимал тогда всё, что стоит понимать в жизни, и сквозь все внешние покровы проникал доброе и прекрасное. Да, я во время того безумия был умнее и сильнее<a href="#n1132" id="backn1132" type="note">[1132]</a> моего небезумия, во время которого я видел одно дурное, то есть ничего не видел».</p>
<br/>
</div>
 </text>
</TEI>
