<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Варианты из корректур к четвертому тому, чч. 1—6</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">Варианты из корректур к четвертому тому, чч. 1—6</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 15 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1955"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">15</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1869">
     1869 </date>
    <rs type="Россия"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.роман" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>not finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName></cyclusName>
   <orthographyType></orthographyType>
   <versionNumber>ver103</versionNumber>
   <isFinished>not finished</isFinished>
   <isEdited>not edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
     Initiative) </ref>. </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text> <div class="section" id="h000004003004">
<h3 class="center">III. ВАРИАНТЫ ИЗ КОРРЕКТУР</h3>
</div>
<div class="section" id="h000004003004001">
<h4 class="left">* № 296 (корректура. T. IV, ч. 1, гл. V, VI).</h4>
<p class="left">&lt;Губернаторша<a href="#n1133" id="backn1133" type="note">[1133]</a> начинала свое французское письмо Соне<a href="#n1134" id="backn1134" type="note">[1134]</a> рассуждениями о том, что истинная любовь не может быть соединена с эгоизмом, что<a href="#n1135" id="backn1135" type="note">[1135]</a> цель истинной любви заключается только в счастии тех людей, которых мы любим.</p>
<p class="left">«Неожиданные обстоятельства», писала она, «сделали мне известной вашу любовь к милому Nicolas. Зная его благородство и правила, я уверена, что он никогда не изменит вам; но вместе с тем я знаю, что единственное средство<a href="#n1136" id="backn1136" type="note">[1136]</a> спасения от разорения всего семейства состоит в его женитьбе на девушке с состоянием, и только его любовь к вам заставляет его отказывать мольбам его матери. Chère Sophie, le sacrifice de soi est bien doux aux coeurs nobles. Rendez lui sa liberté et vous gagnerez [? ] son coeur et les douces joies de l’abnégation.<a href="#n1137" id="backn1137" type="note">[1137]</a> Потом она описывала странную двуекратную встречу с княжной Марьей и<a href="#n1138" id="backn1138" type="note">[1138]</a> видела в этом особенный промысел божий. Написав эти письма, губернаторша с курьером, уезжавшим в тот же вечер, отослала их.&gt;</p>
</div>
<div class="section" id="h000004003004002">
<h4 class="left">* № 297 (корректура. T. IV, ч. 1, гл. VI).</h4>
<p class="left">Лицо ее с того времени, как вошел Ростов, вдруг преобразилось так, как преображается расписной фонарь, в который вставят свечку. Бывают лица, подобные фонарям с толстыми стенками, непроницаемыми для света, и, как бы ни красивы,<a href="#n1139" id="backn1139" type="note">[1139]</a> представляющие всегда для виду грубую <span class="opdelimiter">бессмысленную</span><span class="opnumber">176</span> <span class="npnumber">177</span><span class="npdelimiter">работу</span><a href="#n1140" id="backn1140" type="note">[1140]</a>; бывают лица, подобные фонарям с тонкими, прозрачными стенками и с различной силой света. Бывают лица, подобные фонарям, в которых прозрачные стенки, но однообразные, одного какого-нибудь яркого света (таково было лицо Ростова), и бывают лица, как лицо княжны Марьи, подобные фонарям с<a href="#n1141" id="backn1141" type="note">[1141]</a> наипрозрачнейшими стенками, с самой искусной, сложной, художественной на них работой, которая вдруг но всей своей тонкой красоте выступает только тогда, когда яркий [свет] зажжен в них. В первый раз этот свет зажжен был теперь в лице княжны Марьи, и вся та чистая духовная, внутренняя работа, которой она жила до сих пор, выступила наружу.</p>
</div>
<div class="section" id="h000004003004003">
<h4 class="left">* № 298 (корректура. T. IV, ч. 1, гл. XII).</h4>
<p class="left">Пьер стоял против этой кучки солдат.<a href="#n1142" id="backn1142" type="note">[1142]</a> Все эти лица, фигуры, позы, звуки голосов — всё это было так знакомо Пьеру и так страшно бессмысленно.</p>
<p class="left">— Ребята, тут местечко барину дайте, — сказал офицер, подвигаясь к ним.</p>
<p class="left">— Что ж, можно, — откликнулся голос.</p>
<p class="left">— Да, вишь, ловок, я и так вчерась Миронова задавил было, — сказал другой.<a href="#n1143" id="backn1143" type="note">[1143]</a></p>
<p class="left">Пьер стал посередине балагана, молча оглядываясь.</p>
<p class="left">— Ишь, как витютень, ни очей, ни речей, — послышался в это время<a href="#n1144" id="backn1144" type="note">[1144]</a> насмешливый и чрезвычайно приятный голос. — Экой народ неласковый — право: человек новый, неизвестный.</p>
<p class="left">И, говоря эти слова, небольшого роста<a href="#n1145" id="backn1145" type="note">[1145]</a> полу-солдат, полу-мужик, в лаптях и солдатской шинели, имея что-то круглое (так он отразился в впечатлении Пьера),<a href="#n1146" id="backn1146" type="note">[1146]</a> подошел,<a href="#n1147" id="backn1147" type="note">[1147]</a> раскачиваясь, к Пьеру и слегка тронул его за руку.</p>
<p class="left">—<a href="#n1148" id="backn1148" type="note">[1148]</a>Места много, соколик, у меня в уголушке упокой чудесный, — сказал этот человек. — Пойдем, барин, пойдем в наши палаты, — прибавил он<a href="#n1149" id="backn1149" type="note">[1149]</a> и тотчас, с очевидной <span class="opdelimiter">уверенностью,</span><span class="opnumber">177</span> <span class="npnumber">178</span><span class="npdelimiter">что</span> Пьер не может отказать ему и не пойти за ним, пошел по балагану.<a href="#n1150" id="backn1150" type="note">[1150]</a> И Пьер пошел за ним.</p>
<p class="left">Движения солдата были точно так же, как его слова, не быстры, но споры: за каждым движением<a href="#n1151" id="backn1151" type="note">[1151]</a> и словом следовало сейчас другое; и ни в одном<a href="#n1152" id="backn1152" type="note">[1152]</a> ни слове, ни движении не было заметно ни усилия, ни задержки, ни медлительности, ни торопливости. Подойдя к углу балагана, он нагнулся, взбил солому, подвинул, передвинул рогожки, подложив соломы в голова, прихлопнул рукой и<a href="#n1153" id="backn1153" type="note">[1153]</a> сел.</p>
</div>
<div class="section" id="h000004003004004">
<h4 class="left">* № 299 (корректура. T. IV, ч. 2, гл. VII).</h4>
<p class="left">— Только у нас всегда бывает всё навыворот,<a href="#n1154" id="backn1154" type="note">[1154]</a> у французов же всё выходит, в особенности у Наполеона — по задуманному гениальному плану, — говорили и говорят люди, забывая то, что никогда не может не выходить всё противно планам и что, ежели действительно заметно это различие между нами и французами, то различие это имеет основанием не сущность дела, а воззрение на него.</p>
<p class="left">Русские люди любят славу своего оружия, но<a href="#n1155" id="backn1155" type="note">[1155]</a> открыты для восприятия правды. Французы любят славу своего оружия, и<a href="#n1156" id="backn1156" type="note">[1156]</a> из-за этой страсти не могут видеть правду.</p>
<p class="left">Из русских источников вытекает Тарутинское сражение таким, каким оно было. Из французских источников вытекает с выступления из Москвы и до вступления русских в Париж — ряд побед французского войска. И французы, каждый до последнего, не могут не верить этому.</p>
</div>
<div class="section" id="h000004003004005">
<h4 class="left">* № 300 (корректура. T. IV, ч. 2, гл. XI).</h4>
<p class="left">&lt;В тот же день с раннего утра всех пленных солдат &lt;исключая&gt; &lt;и Каратаева в том числе&gt; погнали на паромы против Мамоновского дома, из которого выгружали какие-то вещи.</p>
<p class="left">Несмотря на то, что караульный<a href="#n1157" id="backn1157" type="note">[1157]</a> солдат на вопрос Пьера: не выступают ли французы, отвечал, что это только часть войска идет на Петербург и что пленные во всяком случае останутся в Москве, Пьер чувствовал, что это было неправда и что вот-вот будет объявлено выступление.&gt;</p>
</div>
<div class="section" id="h000004003004006">
<h4 class="left">* № 301 (корректура. T. IV, ч. 2, гл. XVII).</h4>
<p class="left">И чем больше желал этого Кутузов, тем меньше он позволял себе этому верить. Но он желал этого страстно, всею душою. Это была его одна цель, одна надежда. Всё остальное было <span class="opdelimiter">для</span><span class="opnumber">178</span> <span class="npnumber">179</span><span class="npdelimiter">него</span> привычное исполнение жизни. Как он ни казался иногда занятым, тронутым, это были только привычные отражения известных впечатлений на его тело. Такими привычными физическими отражениями были гнев его накануне Тарутинского сражения, радость его при известии о Тарутинской победе. Он поздравлял и благодарил войска как будто с чувством. Но это было только привычное отражение окружающих предметов. Такими привычными отражениями были его разговоры с штабными, письма к m-me Stahl, которые он писал из Тарутина, чтение романов, женщины. Но погибель французов, предвиденная им одним, было его душевное, единственное желание.</p>
<p class="left">Когда он думал о том, как совершится это, он приходил в беспокойство, вставал и ходил по избе и опять ложился.</p>
<p class="left">В ночь 11-го октября он лежал, облокотившись на руку, и думал об этом.</p>
<p class="left">«Опять, опять», подумал он, чувствуя охватившее его волнение, и, приподняв голову, он окликнул в соседнюю комнату:</p>
<p class="left">— Казачок!.. Саша!.. — проговорил он.</p>
<p class="left">— Что прикажете?</p>
<p class="left">— Дай лимонаду, голубчик, что-то не спится.</p>
<p class="left">В соседней комнате зашевелилось и в то же время в сенях послышались шаги Толя, Коновницына и Болховитинова.</p>
<p class="left">— Войдите, войди. Что новенького? — окликнул их фельдмаршал.</p>
<p class="left">Пока лакей зажигал свечку, Толь рассказывал содержание известий. Несмотря на волнение, которое испытывал Кутузов, слушая Толя, в голове его мелькнула та же мысль, как и в голове Коновницына.</p>
<p class="left">Ну, теперь держись, подумал он, замучают проэктами.</p>
<p class="left">— Кто привез? — спросил Кутузов с лицом, поразившим Толя, когда загорелась свеча, своей холодной строгостью. Кутузов употреблял все душевные силы, чтобы удержать выражение охватившей его радости.</p>
</div>
<div class="section" id="h000004003004007">
<h4 class="left">* № 302 (корректура. T. IV, ч. 2, гл. XVIII).</h4>
<p class="left">Кутузов везде отступает, но неприятель, не дожидаясь его отступления, бежит.</p>
<p class="left">Правда, все описания историков рассказывают о каком-то искусном маневре Кутузова, противодействовавшем другому искусному маневру Наполеона. Но никакого маневра никогда не было. Кутузов никогда не останавливал Наполеона в Мало-Ярославце. Небольшие отряды войск, столкнувшись с французами в Мало-Ярославце, вступали в жаркие схватки, как это всегда бывает в замкнутых пространствах, в городах; но ни французская, ни русская армия здесь не вступали в дело. Русская армия, напротив, отступила, предоставляя Наполеону <span class="opdelimiter"></span><span class="opnumber">179</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">180</span><span class="npdelimiter">идти,</span> куда ему было угодно. И Наполеон пошел не на обильные (как любят говорить историки) края полуденных губерний, а побежал назад по старому следу.</p>
</div>
<div class="section" id="h000004003004008">
<h4 class="left">* № 303 (корректура. T. IV, ч. 3, гл. XIX).</h4>
<p class="left">Отчего, ежели они были виноваты в том, что не достигнута была предназначавшаяся цель, как Кутузов под Красным (В истории Богдановича, писанной по Высочайшему повелению, прямо сказано, что Кутузов виноват в неуспехе дела под Красным), отчего их не судили и не казнили? Но даже ежели и допустить, что виною <em>неудачи</em> русских были Кутузов и Чичагов и т. п., нельзя понять все-таки, почему и в тех условиях, в которых при всех так называемых ошибках находились русские войска под Красным и под Березиной, почему не достигнута предполагавшаяся цель. В обоих случаях русские были, несмотря на ошибки, в превосходстве силы, и, как мы знаем из опытов Тарутинского и Вяземского сражений, начатых против воли Кутузова, приказание Кутузова не могло помешать русским заградить путь, побить, взять в плен французов. Почему это не сделано? Почему последний период кампании совершенно справедливо представляется французами рядом побед и совершенно несправедливо представляется русскими историками победоносным. И цель русских представляется нам историками в том, чтобы отрезать и взять в плен Наполеона и маршалов, и цель эта не только не была достигнута, но все попытки к достижению этой цели всякий раз были разрушены самым постыдным образом.</p>
<p class="left">Как могло то русское войско, которое с слабейшими силами одержало победу под Бородиным, над неприятелем<a href="#n1158" id="backn1158" type="note">[1158]</a> во всей его силе, как могло это войско под Красным и под Березиной с превосходными силами не задавить расстроенных французов? На вопрос этот нет и не может быть ответа в том ложном изложении военных событий, которое нам представляет история, предполагая целью войны последнего периода кампании 1812 года отрезание и поймание Наполеона с маршалами и армией. Дело в том, что историкам, изучающим события по рапортам, планам и т. п., представлялось, что цель эта — отрезывания Наполеона, которую имели 10 людей в Петербурге, была цель войска и народа.</p>
</div>
<div class="section" id="h000004003004009">
<h4 class="left">* № 304 (корректура. T. IV, ч. 4, гл. VI).<a href="#n1159" id="backn1159" type="note">[1159]</a></h4>
<p class="left">При приближении Главнокомандующего говор замолк и все глаза уставились на толстого кривого старика, медленно ехавшего по дороге. Один из генералов докладывал Кутузову, где взяты орудия и <span class="opdelimiter">пленные.</span><span class="opnumber">180</span></p>
<p class="left"><span class="npnumber">181</span><span class="npdelimiter">—</span> А! знамена! — сказал Кутузов, заметив десятка два французских знамен, с которыми солдаты вышли перед фронт Преображенского, выстроившегося при приближении фельдмаршала, полка.</p>
<p class="left">«Вот они, трофеи Бородинского сражения», думал Кутузов, глядя на пушки и знамена; промежуток времени от 26-го августа до 2-го ноября для него, 70-тилетнего человека, не казался велик, и причины и следствия для него ясно связывались между собой. Но он никому не мог сказать этого. Никто бы не понял его. Он знал, что не только не поняли <em>бы</em> его, если бы он сказал это, но объяснили бы эти слова тем, что он хочет оправдать этими словами ту слабость, которую он, по их мнению, выказал нынешний день. Он чувствовал за собой насмешливые и недоброжелательные лица, но, несмотря на то, вид оживленных солдатских лиц и этих трофеев, которых значение он понимал совершенно иначе, чем все его генералы, радовал его. Все эти споры, неудовольствия, страсти окружающих его генералов не занимали его — это было их неизбежное призвание, и оно в своей мере было полезно, думал он.</p>
<p class="left">Он сам был молод, сам вбегал первый на штурмы и осуждал в нерешительности и слабости своих начальников. Он не имел к ним ни досады, ни озлобления. Он радовался своей одинокой радостью, глядя на трофеи и на солдатские лица.</p>
<p class="left">Он направил лошадь к фронту Преображенского полка, у которого стояли знамена. В толпе пленных Кутузов заметил русского солдата, который, смеясь и трепля по плечу француза, что-то говорил. Увидав главнокомандующего со свитой, солдат этот, спрятав улыбку на лице, толкнул француза и вытянулся. Кутузов пристально поглядел на этого солдата и, пустив лошадь в галоп, подъехал к фронту Преображенского полка, у которого стояли знамена.</p>
<p class="left">Он остановился, поднял руку, указывая на знамена, и сказал «Ура! » Полки ответили перекатывающимся криком. И этот крик, эти русские, красные от мороза, веселые лица, эти знамена неприятеля, которыми махали державшие их, всё это возбудило в Кутузове старое, привычное впечатление. Он выпрямился, поднял голову и приосанился. Улыбка остановилась на его лице. Кто-то из свиты махнул, чтобы державшие знамена солдаты подошли и поставили их древками знамен вокруг главнокомандующего.</p>
<p class="left">— Вольно! офицеров! — сказал Кутузов.</p>
</div>
 </text>
</TEI>
