<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     [«С тех пор, как я помню свою жизнь…»]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       [«С тех пор, как я помню свою жизнь…»]
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 1
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1935"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1847">
     1847
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere"/>
    <catRef target="#публицистика.отрывок" type="type"/>
    <catRef target="#философия и религия" type="domain"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType>
    old
   </orthographyType>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая ""Произведения"". Том 1. Государственное издательство ""Художественная литература"", Москва — 1935."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div>
   <div rend="section">
    <head xml:id="h47">
     *VІІ.
     <lb/>
     [ОТРЫВОК БЕЗ ЗАГЛАВИЯ.]
    </head>
    <p rend="center">
     [ВАРИАНТ ПЕРВЫЙ.]
    </p>
    <p rend="left">
     Съ тѣхъ поръ, какъ я помню свою жизнь, я всегда находилъ въ себѣ какую то силу истины, какое то стремленіе, которое не удовлетворялось; вездѣ одни противорѣчія, одна ничтожность.
    </p>
    <p rend="left">
     Чѣмъ больше я жилъ, тѣмъ несноснѣе становилась она для меня.
    </p>
    <p rend="left">
     [
     <hi rend="em">
      1 неразобр.
     </hi>
     ] нельзя было перестать. Я началъ составлять себѣ правила на нѣкоторые предметы, находилъ въ нихъ пользу, но скоро оказывалась неудовлетворительность ихъ. Я составлялъ другія, — тоже самое. — Наконецъ, разсматривая правила, я находилъ въ нихъ соотношенія и понималъ, что всѣ могутъ [быть] подведены подъ одно начало или выведены изъ одного начала. Но какъ найдти это начало? Неужели изъ частныхъ случаевъ можно найдти его? Я пробовалъ, но напрасно.
     <note n="n158">
      <div rend="section" xml:id="n158">
       <p rend="left">
        <hi rend="sup">
         <ref target="#backn158">
          158
         </ref>
        </hi>
        <hi rend="em">
         <hi rend="color_-65536">
          Здесь на полях:
         </hi>
        </hi>
        <hi rend="color_-65536">
         Я начинаю исторію моего познанія съ того момента, до котораго я шелъ одинаково съ другими. —
        </hi>
        <hi rend="color_-65536">
         Я бросилъ съ самаго начала вс
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         предразсудки, не найдя въ нихъ ничего удовле[творяющаго].
        </hi>
       </p>
      </div>
     </note>
    </p>
    <p rend="left">
     Не подвинувшись далѣе этой дорогой, я взялъ другую: я началъ разсматривать предметы, на которые я составлялъ правила, т. е. вообще все. Я нашелъ въ себѣ дѣятельность, причинною которой есть я и не я.
     <note n="n159">
      <div rend="section" xml:id="n159">
       <p rend="left">
        <hi rend="sup">
         <ref target="#backn159">
          159
         </ref>
        </hi>
        <hi rend="color_-65536">
         Скептицизмъ — есть я.
        </hi>
       </p>
      </div>
     </note>
     <hi rend="em">
      2 неразобр.
     </hi>
     ] без пользы. Остается одинъ послѣдній способъ — разсматривать обѣ причины.
    </p>
    <p rend="left">
     Я не ограниченъ въ соединенія[хъ] съ не я, но ограниченъ самимъ соединеніемъ. — Соединеніе я сознательнаго съ чувственнымъ (чувственное постигнуть).
    </p>
    <p rend="left">
     Я изъ двухъ частей.
    </p>
    <p rend="block_style_1 left">
     Я одно только духовное.
    </p>
    <p rend="center">
     <pb n="229"/>
    </p>
    <p rend="center">
     <pb n="228"/>
    </p>
    <p rend="center">
     [ВАРИАНТ ВТОРОЙ.]
    </p>
    <p rend="left">
     Съ тѣхъ поръ, какъ я себя помню, я всегда находилъ въ себѣ какое то стремленіе, которое не удовлетворялось, но удовлетвореніе котораго я понималъ, хотя неясно.
    </p>
    <p rend="left">
     Я сознавалъ, что я ограниченъ во всемъ — и между тѣмъ понималъ неограниченность, даже находилъ ее въ себѣ. —
    </p>
    <p rend="left">
     Чтобы согласовать это противорѣчіе, я составлялъ правила, которыми опредѣлялось проявленіе неограниченнаго въ ограниченномъ; но при составленіи этихъ правилъ я долженъ былъ испытать сначала зло, чтобы знать, какъ его избѣжать. Не найдя этимъ способомъ удовлетворенія, я понялъ, что стремленіе, которое я находилъ въ себѣ, происходило отъ соединенія ограниченнаго съ неограниченнымъ — и такъ какъ я есмь неограниченное, то надо было знать, какимъ образомъ я—(неограниченное) долженъ согласоваться съ ограниченнымъ и чтобы знать это, надо было знать, что есть неограниченное и что ограниченное.
     <note n="n160">
      <div rend="section" xml:id="n160">
       <p rend="left">
        <hi rend="sup">
         <ref target="#backn160">
          160
         </ref>
        </hi>
        <hi rend="em">
         <hi rend="color_-65536">
          На полях к тексту этого отрывка автор дал нечто вроде его конспекта, в таком виде:
         </hi>
        </hi>
        <hi rend="color_-65536">
         Я излагаю исторію своего познанія съ т
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         хъ поръ, до которыхъ ходъ этотъ былъ слишкомъ простъ и одинаковъ у вс
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         хъ.
        </hi>
        <hi rend="color_-65536">
         Стремленіе, которое я находилъ въ себ
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         , было стремленіе къ благосостоянию или къ счастью, которы[я] я не понималъ иначе, какъ въ проявленіи; въ проявленіи же оно не удовлетворял[о].
        </hi>
        <hi rend="color_-65536">
         Ограниченность не есть понятіе, но сознаніе: понимаю ограниченность и неограниченность, но я есть ограниченность и неограниченность. —
        </hi>
        <hi rend="color_-65536">
         Не найдя удовлетворительными многія изъ правилъ существующихъ, я отвергнулъ ихъ всец
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         ло и принималъ только тогда правильнымъ, когда самъ составлялъ его съ т
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         ми.[?] —
        </hi>
        <hi rend="color_-65536">
         Д
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         ятельность не есть понятіе, но сознаніе. —
        </hi>
        <hi rend="color_-65536">
         Причина этого есть д
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         ятельность есть противур
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         чіе, потому что ежели бы не было одного изъ этихъ двухъ началъ, я не могу себ
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         представить и д
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         ятельности. —
        </hi>
        <hi rend="color_-65536">
         Изъ этого заключенія выходитъ, что ежели бы не было ограниченности, то не было бы и д
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         ятельности, сл
         <hi rend="color_-65536">
          ѣ
         </hi>
         д[овательно] первое сознаніе есть сознаніе ограниченности.
        </hi>
       </p>
      </div>
     </note>
    </p>
    <p rend="left">
     Я отвергнулъ все, т. е. всѣ понятія, которыя я прежде принималъ за вѣрныя, и началъ искать такое начало, которое бы было ясно для меня непосредственно, т. е. которое бы не проистекало изъ другого понятія. — Стало быть, чѣмъ посредственнѣе было понятіе, тѣмъ темнѣе оно было для меня, н. п. понятіе дерево темнѣе для меня, чѣмъ понятіе ощущенія запаха или вида этаго дерева.
    </p>
    <p rend="left">
     Я имѣлъ два понятія, не требующія никакихъ доказательствъ и которые не могутъ быть замѣнены ничѣмъ другимъ, столь же безусловнымъ. Понятія эти я выразилъ такъ: я ограниченъ и я дѣятеленъ; имѣя эти положительныя понятія въ различныхъ степеняхъ, я могу себѣ представить безконечно малую степень обоихъ этихъ поиятій, которую мы называемъ отрицательнымъ, т. е. неогранич[енность] и недѣятель[ность].
    </p>
    <p rend="left">
     Соединяя эти понятія, я получу 4 составныя понятія 1) огранич[енную] дѣятельность, — дѣятельность весьма понятную и которую я нахожу въ себѣ, — 2) дѣятель[ность] неограничен[ную]; это понятіе не можетъ быть, ибо одно противуположно другому: дѣятел[ьность] не можетъ быть неограниченной, 3) огранич[енную] недѣятель[ность] — понятіе, которое не можетъ быть, т. е. есть ничего, 4) неогранич[енную] недѣятельность.
    </p>
    <p rend="center">
     ————
    </p>
    <p rend="center">
     <pb n="229"/>
    </p>
   </div>
  </div>
 </text>
</TEI>