<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     [Благо для всех]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       [Благо для всех]
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 26
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       26
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1886">
     1886
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.драма" type="type"/>
    <catRef target="#философия и религия" type="domain"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber>
    ver40
   </versionNumber>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 26, Москва, 1936."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000013">
   <head rend="center">
    <hi rend="strong">
     НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ
    </hi>
    <lb/>
    <lb/>
    <hi rend="strong">
     1886—1889
    </hi>
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000013018">
   <head rend="center">
    * [БЛАГО ТОЛЬКО ДЛЯ ВСѢХЪ.]
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000013018001">
   <head rend="center">
    1.
   </head>
   <p rend="left">
    Всякій человѣкъ въ первые года своего дѣтства, часто юности, считаетъ собою, тѣмъ, что онъ называетъ «я», свое рождающееся и умирающее животное существо, и не видитъ никакого противорѣчія въ томъ, что его жизнь отдѣлена отъ другихъ существъ и не вѣчна, а прекращается смертью. Большей частью, хотя онъ и знаетъ, что люди умираютъ, онъ не вѣритъ въ свою смерть и спокойно живетъ для удовлетворенія желаній этаго своего отдѣльнаго отъ всего міра существа. Но приходитъ время, и въ душѣ человѣка зажигается свѣтъ сознанія, человѣкъ видитъ, что онъ одинъ среди безконечнаго пространства міра и безконечнаго числа существъ, живущихъ такъ же, какъ и онъ каждое для однаго себя, видитъ, что срокъ его жизни — одно мгновенье среди безконечнаго времени. И какъ только человѣкъ не черезъ другихъ услыхалъ про такое положеніе человѣка въ мірѣ, но самъ понялъ и созналъ его, такъ тотчасъ на него находитъ ужасъ передъ ожидающими его страданіями и смертью, а —главное, является вопросъ: зачѣмъ эта его жизнь, и что ему дѣлать. Прежній двигатель жизни, желаніе блага одному себѣ, становится недостаточнымъ, человѣкъ видитъ, что животное благо свое и другихъ нужныхъ ему существъ, обманчиво и неизбѣжно кончается смертью и ищетъ новаго смысла и двигателя жизни, и мучается пока не находитъ его.
   </p>
   <p rend="left">
    Мученія эти суть муки рожденія; человѣкъ мучается, пока не найдетъ этого новаго двигателя и смысла жизни, и пока но родится къ новой жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Проснувшееся сознаніе жизни показываетъ человѣку, что прежнія,
    <add n="n478" stage="в рукописи">
     <p rend="left">
      прежняя,
     </p>
    </add>
    вполнѣ удовлетворявшія
    <note n="n479">
     <div rend="section footnote" xml:id="n479">
      <head>
       <ref target="#backn479">
        479
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В рукп.:
       </hi>
       удовлетворявшее,
      </p>
     </div>
    </note>
    его влеченія
    <note n="n480">
     <div rend="section footnote" xml:id="n480">
      <head>
       <ref target="#backn480">
        480
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В рукп.:
       </hi>
       влеченіе
      </p>
     </div>
    </note>
    личной жизни, приводятъ его и другія существа къ бѣдствіямъ, что эти влеченія неразумны, a вмѣстѣ съ тѣмъ влеченія эти
    <pb n="636"/>
    продолжаютъ требовать своего удовлетворенія, и въ человѣкѣ является раздвоеніе и недоумѣніе: какому изъ двухъ голосовъ слѣдовать: голосу ли животнаго чувства, или разумнаго сознанія, противорѣчащаго ему. И раздвоеніе это (хотя и неизбѣжно разрѣшающееся съ теченіемъ жизни въ пользу непрестанно растущаго разумнаго сознанія въ человѣкѣ, съ годами все менѣе и менѣе привлекаемаго удовлетвореніемъ животныхъ чувствъ), — человѣкъ то отдается требованіямъ животнаго и страдаетъ, сознавая безсмысленность этихъ требованій, то отдается требованіямъ разумнаго сознанія и страдаетъ отъ неудовлетворенія требованіямъ жив[отнаго]. Но мученія эти неизбѣжны и суть ничто иное, какъ муки рожденія къ новой жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Вотъ это то рожденье къ новой жизни и совершается ученіемъ Христа, совершается тѣмъ, что ученіе это даетъ и указываетъ новый смыслъ жизни, открывающійся для проснувшагося сознанія, и освобождаетъ тотъ новый, иной, чѣмъ животный, двигатель жизни, который находится въ каждомъ человѣкѣ, но еще связанъ въ немъ старыми привычками животной жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Человѣкъ живетъ не одинъ и не первымъ человѣкомъ въ мірѣ, а до него и жили, и съ нимъ одновременно живутъ люди, и люди имѣютъ свойство воспринимать выводы разумнаго сознанія другихъ людей и дѣлать ихъ своими. И вотъ такіе то наивысшіе, доступные человѣку выводы разумнаго сознанія о томъ, какъ разрѣшаются раздвоенія, испытываемыя рождающимся къ новой жизни человѣкомъ, и въ чемъ смыслъ жизни, и даетъ человѣку христіанское ученіе, избавляя его отъ страданій, раздвоенія и сразу указывая ему ясный и несомнѣнный смыслъ и путь его новой, освѣщенной разумнымъ сознаніемъ — жизни.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000013018002">
   <head rend="center">
    2.
   </head>
   <p rend="left">
    Если бы проснувшійся къ сознанію человѣкъ могъ бы сразу отрѣшиться отъ требованій тѣла, онъ бы могъ быть счастливымъ и спокойнымъ и могъ бы не спрашивать себя: зачѣмъ онъ живетъ, какъ онъ не спрашивалъ себя до тѣхъ поръ, пока жилъ одною животной жизнью, но проснувшееся сознаніе заставляетъ человѣка раздвояться; раздвоеніе же производить страданіе. А то самое разумное сознаніе, которое сознаетъ страданіе и ставитъ вопросъ: зачѣмъ я живу, не можетъ успокоиться до тѣхъ поръ, пока не получитъ отвѣта.
   </p>
   <p rend="left">
    Зачѣмъ я живу въ этомъ мірѣ? Вопросъ этотъ неизбѣженъ, и какъ ни стараются люди, или суетой жизни, или разсужденіями о постороннему скрыть отъ себя этотъ вопросъ, онъ неотступно стоитъ передъ каждымъ проснувшимся къ сознанію человѣкомъ и требуетъ своего разрѣшенія. Онъ требуетъ разрѣшенія уже по одному тому, что жизнь человѣка есть дѣятельность: человѣку надо действовать, а чтобы дѣйствовать,
    <pb n="637"/>
    надо знать зачѣмъ. Не зная же этого, всякое дѣйствіе можетъ быть ложно и нести за собой не выгодныя послѣдствія. Если человѣкъ идетъ и не можетъ остановиться, то ему неизбѣжно знать куда, иначе каждый шагъ его можетъ быть губителенъ. Отвѣтъ же на этотъ вопросъ при доступномъ человѣку знаніи съ перваго взгляда представляется невозможнымъ; я, конечное существо, живу короткій срокъ жизни въ безконечномъ по времени и пространству мірѣ. Никакая дѣятельность моя для меня не можетъ имѣть никакого смысла, потому что всякая кончается смертью; для безконечнаго же дѣятельность обитателя песчинки въ необъятномъ пространствѣ міровъ, существовавшихъ и имѣющихъ существовать вѣчно, еще менѣе можетъ имѣть какой нибудь смыслъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Наука дѣлаетъ мудреныя изслѣдованія и строитъ глубокомысленныя теоріи о томъ, какъ образовывался и развивался познаваемый нами міръ, и какъ образовался человѣкъ; но каждый ребенокъ уничтожаетъ всѣ эти изслѣдованія простымъ вопросомъ: «зачѣмъ мнѣ знать все это, если я не знаю, зачѣмъ я живу въ этомъ мірѣ?»
   </p>
   <p rend="left">
    А на этотъ вопросъ никакая мудрость человѣческая не можетъ дать и приблизительнаго отвѣта. Не можетъ дать отвѣта, потому что для того, чтобы понять, для чего я живу въ этомъ мірѣ, надо бы знать этотъ міръ и цѣль его существованія. Это же невозможно, потому что міръ безконеченъ и вѣченъ. Я не могу ни представлять, ни мыслить себѣ его инымъ. Отвѣтъ на этотъ вопрос возможенъ только тогда, когда мы допустимъ, что есть высшее начало жизни, по волѣ котораго существую я и существуетъ весь міръ. Потому что только при этомъ допущеніи цѣль моей жизни опредѣляется уже не участіемъ въ безконечномъ по пространству и времени мірѣ, a исполненіемъ того назначенія, которое мнѣ опредѣлено этимъ высшимъ началомъ. Я не могу знать общей цѣли жизни всего міра: понятіе безконечности этого міра уничтожаетъ для меня эту возможность. Но я могу очень опредѣленно знать то, что мнѣ предназначено сдѣлать для достиженія не доступной моему пониманію цѣли. И потому только по признаніи высшаго начала жизни, по винѣ котораго я живу, возможенъ отвѣтъ на вопросъ: зачѣмъ я живу въ этомъ мірѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    Послѣ всякаго иного отвѣта на вопросъ, зачѣмъ я живу въ этомъ мірѣ, можно поставить другой вопросъ: зачѣмъ? —Что бы ни сказалъ человѣкъ, не признающій Бога, о смыслѣ жизни, я могу опять спросить зачѣмъ? Если кто скажетъ: для блага людей и міра, я спрошу: зачѣмъ благо людей и міра?
   </p>
   <p rend="left">
    Если кто скажетъ: для того, чтобы достигнуть пысшей степени развитія, усложненія и усовершенствованія, я опять спрошу: зачѣмъ? Только одинъ отвѣтъ окончательный и такой, на какой нельзя поставить вопросъ зачѣмъ, это отвѣтъ: я живу для исполненія воли Бога, пославшаго меня въ міръ.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="638"/>
    Единственный дальнѣйшій вопросъ, который можно сделать на этотъ отвѣтъ — это вопросъ о томъ, что такое Богъ, и зачѣмъ нужно этому Богу, чтобы человѣкъ такъ именно жилъ въ мірѣ и извѣстнымъ образомъ дѣйствовалъ въ немъ? И отвѣтъ на этотъ вопросъ очень простъ и опредѣлененъ: Богъ — это то начало, по волѣ котораго существую я и весь міръ; знать же для чего я долженъ жить такъ, а не ин[аче]. Отвѣтъ въ томъ, что я, съ конечнымъ разумомъ работника безконечнаго дѣла Божьяго, не могу знать цѣли безконечнаго дѣла; не могу даже знать, почему нужно именно такое, какое отъ меня требуется, участіе въ дѣлѣ Божьемъ, и потому не ищу этого знанія, а довольствуюсь знаніемъ того, что открыто мнѣ для моего участія въ дѣлѣ Божьемъ, а это открыто мнѣ вполнѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    Человѣкъ въ этомъ мірѣ находится въ положеніи пришедшаго на большой, въ полномъ ходу, заводъ. Работникъ можетъ избрать одно изъ двухъ: первое, не обратить вниманія на данное ему указаніе и предположить, что все устройство, которое онъ видитъ передъ собой, не имѣетъ хозяина и опредѣленной цѣли, и пользоваться заводомъ независимо отъ указаній хозяина для своихъ цѣлей, или признать, что въ заводѣ есть хозяинъ, который для какихъ то своихъ, непонятныхъ работнику, цѣлей устроилъ этотъ заводъ и требуетъ отъ каждаго приходящаго работника участія въ работѣ, вникнуть въ переданное ему при входѣ указаніе и исполнять то, что отъ него требуется.
   </p>
   <p rend="left">
    И всякій работникъ, подумавшій о своемъ положеніи, не можетъ не избрать послѣдняго. Если бы даже онъ сознательно и не избралъ послѣдняго, то опытъ жизни неизбѣжно привелъ бы его къ этому. Точно также не можетъ иначе поступить и всякій человѣкъ проснувшійся къ сознанію. Если же и не поступить такъ, то сама жизнь страданіями приведетъ его къ необходимости признанія высшаго начала жизни, волю котораго человѣкъ долженъ исполнять въ этомъ мірѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    Но кромѣ того, что не признавъ существованія Бога, невозможно отвѣтить на неизбѣжно представляющійся и требующій отвѣта вопросъ: зачѣмъ я живу въ этомъ мірѣ? Признаніе Бога, т. е. разумнаго начала всего существующаго, необходимо еще и потому, что, признавая для себя необходимость разумнаго смысла жизни, человѣкъ не можетъ допустить, чтобъ жизнь всего міра, котораго человѣкъ чувствуетъ себя разумною частью, была бы не разумна. А таковою она неизбѣжно представляется, если человѣкъ живетъ и не знаетъ зачѣмъ. Только, признавъ высшее начало этой жизни и своимъ назначеніемъ —исполненіе воли этого начала, человѣкъ можетъ признать и жизнь эту разумною, хотя бы самъ человѣкъ съ своимъ ограниченнымъ разумомъ и не могъ понять конечной цѣли ея.
   </p>
   <p rend="left pages2">
    <pb n="639"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000013018003">
   <head rend="center">
    3.
   </head>
   <p rend="left">
    Живетъ человѣкъ въ мірѣ для исполненiя воли высшаго начала жизни, Бога, и потому человѣку нужно знать, въ чемъ состоитъ эта воля Бога.
   </p>
   <p rend="left">
    Вся воля по отношенію ко всему міру, т. е. то, чего хочетъ Богъ отъ всего тѣлеснаго міра, не можетъ быть понятна человѣку, такъ какъ онъ составляетъ только малую часть тѣлеснаго міра, но чего хочетъ Богъ отъ человѣка, какъ онъ хочетъ, чтобы человѣкъ жилъ и дѣйствовалъ въ этомъ мірѣ, должно быть извѣстно. И это дѣйствительно извѣстно человѣку. Какъ рабочій на заводѣ, приставленный къ своему дѣлу, не можетъ энать всего хозяйскаго дѣла, но опредѣленно знаетъ свои обязанности на назначенной ему работѣ, такъ и человѣкъ въ мірѣ. Общая цѣль жизни міра скрыта отъ него, но то, что онъ долженъ дѣлать для служенія этой цѣли, несомнѣнно ясно безъ возможности какого либо недоразумѣнія указано ему. И мало того, что для него ясно опредѣлено его участіе въ жизни міра, ему открыта и ближайшая цѣль этой жизни: какъ работникъ не знаетъ конечной цѣли, какъ и куда употребляются вырабатываемые предметы, знаетъ все таки, что онъ работаетъ не безсмысленно, но что предметы, которые онъ производить, нужны и найдутъ употребленіе, такъ и человѣкъ, не зная конечной цѣли міра, знаетъ однако, что его жизнь и дѣятельность содѣйствуютъ произведенію нужнаго и добраго.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ чемъ же состоитъ воля Бога по отношенію къ человѣку, что долженъ дѣлать человѣкъ для того, чтобы исполнять то, что хочетъ отъ него Богъ. Отвѣтъ на этотъ вопросъ одинъ и тотъ же дается человѣку и преданіемъ и его собственнымъ разсужденіемъ. Преданіе человѣчества въ лицѣ мудрѣйшихъ людей міра, передававшихъ другъ другу свои выводы о томъ, что долженъ дѣлать человѣкъ, говорить ему: человѣкъ долженъ жить такъ, чтобы не только не мѣшать, но служить жизни другихъ существъ, какъ это высказано во всѣхъ безъ исключенія ученіяхъ вѣръ всѣхъ народовъ, поступать съ другими такъ, какъ ты хочешь, чтобъ поступали съ тобой. Какъ сказано въ Евангеліи Матвѣя VII, въ этомъ весь законъ. Это же самое подтверждаетъ человѣку и наблюденіе и разсужденіе: желаніе блага себѣ одному, тогда какъ всѣ другія существа точно такъ же желаютъ себѣ блага, — вызываетъ борьбу. Борьба же не только не для блага тратить силы людей, но производить большинство бѣдствій, отъ которыхъ страдаютъ люди; согласіе же, общеніе, любовь между людьми и существами, напротивъ, уничтожаетъ вредную борьбу, но въ огромной мѣрѣ совокупляя ихъ, увеличиваетъ силы людей и даетъ имъ благо. И потому человѣку вмѣсто разъединенія и борьбы надо жить такъ, чтобы поступать съ другими такъ, какъ онъ хочетъ, чтобы поступали съ нимъ, —увеличивать единеніе и согласіе.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="640"/>
    Но мало того, что человѣкъ самъ для себя видитъ и въ преданiи и въ разсужденіи указаніе того, что ему нужно дѣлать для исполненія воли Бога, ему отчасти видна и та ближайшая цѣль, которая достигается жизнью міра. Какъ работнику на заводѣ, кромѣ опредѣленнаго указанія того, что онъ долженъ дѣлать, извѣстно и то, что вообще дѣлается на заводѣ, такъ и человѣку, кромѣ указанія его прямого дѣла, открыто и то, что дѣлается теперь въ мірѣ и въ чемъ требуется его участіе.
   </p>
   <p rend="left">
    Общее дѣло, совершаемое жизнью міра, тоже открыто намъ и преданіемъ и разсужденіемъ. Преданіе говорить намъ, что дѣло жизни міра состоитъ въ установленіи царства Божія, т. е. наибольшее единеніе существъ и людей такого, какъ это выражено въ пророчествѣ, при которомъ всѣ люди будутъ научены Богомъ; люди разучатся воевать, и левъ будетъ лежать съ ягненкомъ. И разсужденіе и наблюденіе показываютъ намъ то же. Разсматривая въ прошедшемъ жизнь человѣчества, мы видимъ, что все движеніе человѣчества состоитъ только, хотя оно и идетъ самыми различными путями, — только въ движеніи и приближеніи къ этой цѣли.
   </p>
   <p rend="left">
    Такъ что отъ человѣка не скрыто то, чего отъ него хочетъ пославшій его въ этотъ міръ — Богъ; отчасти открыто и то, какое дѣло, въ которомъ нужно участіе человѣка, совершается въ мірѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    Хочетъ Богъ отъ человѣка того, чтобы человѣкъ жилъ не для себя въ ущербъ другимъ существамъ, а поступалъ бы съ другими такъ, какъ онъ хотѣлъ бы, чтобы съ нимъ поступали другіе; совершаемое же въ мірѣ дѣло, въ которомъ нужно учаcтie человѣка, состоитъ въ томъ, чтобы міръ отъ разъединенія, борьбы и злобы все больше и больше переходилъ къ единенію, взаимности и согласію.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000013018004">
   <head rend="center">
    4.
   </head>
   <p rend="left">
    Человѣкъ живетъ въ мірѣ для исполненія воли Бога, и человѣку указано то, что онъ долженъ дѣлать для исполненія этой воли: онъ долженъ поступать съ другими такъ, какъ хочетъ, чтобы поступали съ нимъ; открыто человѣку отчасти и то, что совершается въ мірѣ: —совершается въ мірѣ установленіе царства Божьяго, переходъ отъ борьбы и разъединенія къ согласію и единенію. Но можетъ ли человѣкъ исполнять то, что такъ опредѣленно требуетъ отъ него Богъ?
   </p>
   <p rend="left">
    Не противно ли такое стремленіе поступать съ другими такъ, какъ хочешь, чтобы поступали съ тобой, природѣ человѣка? И потому не неразумно ли требовать отъ человека то, что противно его природѣ? Не состоитъ ли въ томъ трагизмъ жизни человека, какъ и говорятъ нѣкоторые, что разсужденія, и наблюденія, и преданія говорятъ человѣку, что для блага всѣхъ людей нужно, чтобы каждый человѣкъ дѣлалъ для другого то, что онъ хочетъ, чтобы ему дѣлали, а между тѣмъ по свойствамъ
    <pb n="641"/>
    своей природы всякій человѣкъ влечется всегда къ тому, чтобы дѣлать только то, что ему хочется, и къ тому, чтобы къ этому принудить другихъ людей.
   </p>
   <p rend="left">
    Такъ это кажется въ самомъ дѣлѣ, и такъ должно казаться всякому человѣку, просыпающемуся къ сознанію. Люди просыпаются къ сознанію иногда поздно послѣ 20, 30, 40, 50 лѣтъ животной, безсознательной жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Во всякомъ случаѣ люди начинаютъ пробуждаться къ сознанію, т. е. понимать, что они живутъ отдельные отъ міра жизни, и что всѣ остальныя существа живутъ такъ же, никакъ не ранѣе 15 лѣтъ. И вотъ, проживъ спокойно и радостно 15 лѣтъ животной жизнью (чувство это бываетъ еще гораздо сильнѣе, когда прожито 30, 40, 50 лѣтъ) — человѣкъ въ самомъ себѣ находитъ что-то (его разумное сознаніе), которое начинаетъ противодѣйствовать его животной жизни, отравлять его радости. То чувство жизни, такое сильное, давало такъ много радостей, продолжалось такъ долго, и вдругъ появляется что-то новое, неосязаемое и борется съ прежнимъ я и пытается уничтожить его радости. Естественно, что въ человѣкѣ является недовѣріе къ этому новому отравляющему жизнь голосу и желаніе заглушить его. Но время, т. е. жизнь идетъ, и у однихъ скорѣе, у другихъ медленнее — скорѣе или медленнее еще потому, употребляетъ или не употребляетъ человѣкъ средства
    <note n="n481">
     <div rend="section footnote" xml:id="n481">
      <head>
       <ref target="#backn481">
        481
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       Отъ этого всегда въ первой молодости начинаютъ курить, именно тогда, когда впервые пробуждается сознаніе и тормозитъ жизнь.
      </p>
     </div>
    </note>
    для заглушенія голоса разума, и голосъ разумнаго сознанія осуждающій, отрицающій всѣ животныя радости, становятся все громче и громче, старѣе и тверже, a требованія животной природы, напротивъ, все слабѣе и слабѣе, и человѣкъ самъ собою неизбѣжно влечется къ отказу отъ животной жизни и къ совершенію того самого, чего требуетъ отъ человѣка Богъ и что извѣстно человѣку и по преданію, и по опыту и разсужденію.
   </p>
   <p rend="left">
    Все болѣе и болѣе понимая, что то благо, котораго онъ желаетъ себѣ одному и котораго точно также желаетъ себѣ каждое живое существо, человѣкъ шцетъ такого блага, которое не вызывало бы борьбу и страданіе; и вмѣстѣ съ тѣмъ понимая то что другія существа такъ же, какъ онъ, желаютъ блага, онъ научается переноситься мыслью въ другія существа и желать имъ блага. Такъ, что по мѣрѣ того какъ въ человѣкѣ все болѣе и болѣе просыпается сознаніе, онъ все больше и больше понимаетъ, что благо его одного недостижимо, и все болѣе и болѣе понимая желаніе блага другихъ существъ, становится способнымъ поступать съ другими такъ, какъ онъ бы желалъ, чтобы поступали съ нимъ.
   </p>
   <p rend="left">
    И потому исполненіе того, чего требуетъ отъ человѣка Богъ, не только возможно, но и естественно и необходимо, и естественно съ теченіемъ жизни совершается въ человѣкѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="642"/>
    Кажется же человѣку это исполненіе воли Бога труднымъ и несвойственнымъ только потому, что въ первыя времена пробужденія сознанія въ человѣкѣ, борятся привычки (инерція) установившейся животной жизни противъ только что возникшаго сознанія, и первая искра сознанія кажется ничтожной въ сравненіи съ знакомой, установившейся могущественной животной жизнью. Но разумное сознаніе растетъ, животная же жизнь непрестанно убываетъ. Какъ ни старъ и ни могучъ 200 лѣтній дубъ съ своимъ стволомъ, сучьями и листомъ, жизнь не въ немъ, а въ жолудѣ, завязавшемся на его вѣткѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    Въ этомъ признаніи того, что наша жизнь заключается не въ нашемъ животномъ, а въ той духовной сущности, которая оживляетъ ее, и состоитъ христіанское ученіе.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000013018005">
   <head rend="center">
    5.
   </head>
   <p rend="left">
    Всякій человѣкъ рождается и живетъ младенцемъ, ребенкомъ, часто и юношей, живетъ съ желаніемъ блага только себѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    Онъ желаетъ блага только себѣ и не знаетъ этого. Но приходить время, и въ каждомъ человѣкѣ зарождается сознаніе: и въ то же время какъ онъ понимаетъ, что онъ желаетъ блага себѣ, онъ признаетъ и то, что жизнь всякаго живаго существа есть такое же желаніе себѣ блага, только себѣ, и жизнь представляется ужаснѣишимъ, неперестающимъ противорѣчіемъ.
   </p>
   <p rend="left">
    До тѣхъ поръ, пока въ немъ не проснулось сознаніе, онъ, не зная этого, желалъ блага только себѣ, и это не мѣшало ему жить; но какъ только человѣкъ понялъ, что его жизнь есть желаніе себѣ блага и что въ томъ же жизнь всѣхъ другихъ существъ, онъ не можетъ уже не видѣть безсмысленности жизни. Каждое существо воображаетъ и живетъ такъ, какъ будто міръ существуетъ для него одного и потому, стремясь къ своему благу, вступаетъ въ борьбу и производить себѣ же величайшее зло.
   </p>
   <p rend="left">
    Желаніе блага себѣ есть основа жизни и вмѣстѣ съ тѣмъ есть очевиднѣйшее противорѣчіе. Вотъ это то противорѣчіе и разрѣшаетъ христіанское ученіе.
   </p>
   <p rend="left">
    Христіанское ученіе указываетъ человѣку, что какъ только онъ созналъ, что цѣль его жизни есть желаніе блага, оно уже не можетъ быть желаніемъ блага себѣ, а должно быть желаніемъ блага другимъ существамъ, т. е. любовью. Христіанское ученіе показываетъ человѣку, что желаніе блага всѣмъ существамъ есть вѣчное вездѣсущее благое начало жизни, заключенное во все живущее, и что до тѣхъ поръ, пока оно не сознано, оно, представляясь желаніемъ блага только себѣ, производить то самое дѣйствіе, которое оно и должно производить, но что, какъ скоро въ животномъ существѣ проснулось сознаніе, тотчасъ же разрушается представленіе о благѣ для одного себя, и желаніе блага уже не ограничивается однимъ собою, а переносится на другія существа —выражаясь любовью.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="643"/>
    Вѣчное, вездѣсущее и дающее жизнь всему живущему, — начало, есть желаніе блага всему живущему, т. е. любовь ко всему, то, что мы называемъ Богомъ, — заключено въ предѣлы животной личности, и, пока оно не освѣщено сознаніемъ, выражается желаніемъ блага только къ себѣ; но освѣщенное сознаніемъ, оно, какъ зерно, начавшее расти, начинаетъ расширяться, освобождаясь отъ наложенныхъ на него ограниченій, и проявляется, какъ божественная сущность, и это то расширеніе и освобожденіе божественной сущности изъ своей плотской оболочки и есть то, что по христіанскому ученію называется жизнью.
   </p>
   <p rend="left">
    Вся бесѣда съ Никодимомъ о новомъ рожденіи, о томъ, что люди должны вѣрить въ Того, кого Отецъ послалъ въ міръ, относятся только къ этому духовному началу жизни, заключенному въ человѣческое животное и проявляющееся въ немъ сначала любовью къ себѣ, а потомъ къ другимъ и ко всѣмъ существамъ. Къ этому же относятся слова о свободѣ и даже всемогуществѣ того, кто вѣритъ въ пославшаго и посланнаго, такъ какъ человѣкъ, положившій свою жизнь въ увеличеніи любви, не можетъ быть ничѣмъ связанъ и, сливаясь съ началомъ жизни, становится всемогущимъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Это же особенно ясно выражено въ словахъ о двухъ жизняхъ, о той жизни, которую надо погубить для того, чтобы получить истинную. Ученіе о томъ, что человѣкъ есть сынъ Божій, разъясняетъ ту же истину о томъ, что человѣкъ, сознающій себя отдѣльнымъ существомъ, долженъ считать собою не свое тѣло, желающее блага только себѣ, а ту безконечную и вѣчную силу, которая живетъ въ немъ и желаетъ блага всему существующему, которая и есть Богъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Ключъ къ ученію Христа въ томъ, что человѣкъ съ проснувшимся сознаніемъ узнаетъ, кто онъ; онъ думалъ, что онъ жалкое, бѣдственно живущее и безсмысленно умирающее животное, и онъ узнаетъ, что онъ Богъ, Богъ, хотя и ограниченный условіями того животнаго, въ которое онъ вложенъ, но все-таки Богъ, т. е. вѣчно свободная, всемогущая, творящая жизнь и постоянно освобождающаяся отъ своихъ ограниченій сила.
   </p>
   <p rend="left">
    Человѣкъ, познавшій эту истину и повѣрившій ей, подобенъ молодому птенцу, — который, не вѣря еще въ свои крылья, бѣдствовалъ, бѣгая по землѣ среди всѣхъ преградъ и опасностей, и вдругъ, повѣривъ въ силу своихъ крыльевъ, распустилъ ихъ и поднялся въ свободную и естественную ему среду воздуха.
   </p>
   <p rend="left">
    Человѣкъ, повѣрившій въ свою божественную сущность, перенесшій въ нее свою жизнь, сразу освобождается отъ всѣхъ стѣсненій и страданій и переходить въ область свободы и непрекращающейся радости.
   </p>
   <p rend="left">
    Но возможно ли такое перенесенiе сознанія жизни изъ тѣлеснаго
    <pb n="644"/>
    животнаго въ духовную сущность? Возможно ли ребенку, не могущему держаться прямо, выучиться ходить. Невозможно бы было, если бы не было неперестающаго неостановимаго роста и усиленія ребенка. Точно также было бы невозможно перенесете сознанія жизни въ духовную сущность, если бы не было столь неперестающаго, неостановимаго роста духовной сущности человѣка во все продолженіе его жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    При постоянномъ же, при всѣхъ возможныхъ условіяхъ неизбѣжномъ, ослабленіи тѣла и ростѣ духовнаго сознанія перенесете сознанія жизни изъ тѣлеснаго животнаго въ духовную сущность не только не невозможно, но оно неизбѣжно, неудержимо; оно само, рядомъ страданій неуклонно совершается во все продолженіе человѣческой жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Тѣлесныя силы, желанія, страсти слабѣютъ, неизбѣжная смерть становится все вѣроятнѣе и вѣроятнѣе, сила же разума, освобождающая любовь, все болѣе и болѣе просвѣтляется, и человѣкъ, страдая и борясь, но все таки неизбѣжно, хотя передъ смертью, переноситъ свое сознаніе изъ тѣлесной жизни въ духовную.
   </p>
   <p rend="left">
    Но такъ невольно и съ страданіями переноситъ свое сознаніе жизни изъ животнаго въ духовную сущность только человѣкъ, не принявшій христіанскаго ученія; человѣкъ же, принявши это ученіе, совершаетъ этотъ переходъ свободно и радостно.
   </p>
   <p rend="left">
    Христіанское ученіе и состоитъ именно въ томъ, чтобы этотъ переходъ отъ жизни животнаго къ жизни божественной совершался безъ борьбы и страданій, а свободно и радостно.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000013018006">
   <head rend="center">
    6.
   </head>
   <p rend="left">
    Сущность христіанскаго ученія въ томъ, чтобы избавить людей отъ того общаго имъ и неизбѣжнаго смѣшенія своей оболочки съ своей сущностью; какъ бы указать бабочкѣ пока она куколка, что она не куколка, а бабочка; сущность этого ученія есть уясненіе пути, по которому идетъ жизнь человѣка, предвареніе ея пониманія.
   </p>
   <p rend="left">
    Все дѣло только въ томъ, возможно ли такое перенесете своего я изъ животнаго въ свою духовную божественную сущность. Возможно ли желать не того, чего желаетъ животное, а того, чего желаетъ живущій въ немъ Богъ? И если оно возможно, то въ чемъ состоитъ жизнь человѣка, перенесшаго свое я изъ животнаго въ Бога, и даетъ ли такая жизнь благо человѣку?
   </p>
   <p rend="left">
    При признаніи собой своего животнаго, вся жизнь есть неперестающее разочарованіе, есть рядъ обмановъ, разрѣшающихся жестокимъ, безсмысленнымъ концомъ, смертью того, для котораго достигалось счастье, при признаніи собой той
    <pb n="645"/>
    Божественной сущности, которая живетъ въ насъ, жизнь становится неперестающимъ, радостнымъ удовлетвореніемъ требованій этой сущности, состоящей въ все большемъ и большемъ освобожденіи себя отъ наложенныхъ на нее ограниченій личностью, и кончающееся полнымъ освобожденіемъ ея отъ этихъ ограниченій — тѣлесною смертью.
   </p>
   <p rend="left">
    При признаніи собой, своимъ я, своей животной личности, весь міръ безсмысленное соединеніе страдающихъ и заставляющихъ страдать другъ друга разъединенныхъ существъ, при признаніи собою своей божественной природы міръ представляется мѣстомъ разумной благой работы, къ которой предназначается всякій проснувшійся къ сознанію человѣкъ.
   </p>
   <p rend="left">
    При признаніи собой, своей животной личности, жизнь человека есть сплошное страданіе; — при признаніи человѣкомъ собой своей божественной сущности — жизнь человѣка есть неперестающая радость.
   </p>
   <p rend="left">
    При признаніи собой своей животной личности жизнь есть жестокое рабство; при признаніи собой своей божественной сущности, жизнь есть не только свобода, но и всемогущество.
   </p>
   <p rend="left">
    При признаніи собою, своего тѣлеснаго я, жизнь есть неперестающее умаленіе, при признаніи собою своей божеской сущности, жизнь есть неперестающее освобожденіе этой сущности, увеличеніе ея.
   </p>
   <p rend="left">
    Главное различіе между двумя пониманіями жизни состоитъ въ томъ, что, считая собою, своимъ я, свою животную личность, всѣ усилія желанія человѣка направляются на невозможное: на удовлетвореніе, усовершенствованіе и продолженіе личности, а между тѣмъ по свойству личности, она никогда не можетъ быть удовлетворена (чѣмъ болѣе удовлетворяются ея —требованіямъ, тѣмъ онѣ болѣе разгораются), ни усовершенствована, потому что она съ каждымъ часомъ послѣ извѣстнаго возраста становится слабѣе и ничтожнѣе, ни еще менѣе сохранена, такъ какъ неизбѣжно подлежитъ смерти. Полагая, же свою жизнь въ той божественной сущности желанія блага всего существующаго, которая служить основой всякой жизни, желанія человѣка направляются на все большее и большее освобожденіе этой божественной сущности отъ ограниченій, наложенныхъ на нее личностью, a освобожденіе это совершается не переставая въ обычной жизни человѣка, и завершается неизбѣжной и представляющейся радостной для человѣка, признавшаго свою жизнь въ Богѣ, — смертью.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000013018007">
   <head rend="center">
    7.
   </head>
   <p rend="left">
    Переставь считать собою, своимъ я свое бѣдственное и смертное животное, и признавъ собою ту свободную, неуничтожающуюся, вѣчную и вездѣсущую силу, т. е. того Бога, котораго каждый человѣкъ сознаетъ въ себѣ желаніемъ блага, т. е.
    <pb n="646"/>
    любовью, уничтожаются всѣ противорѣчія жизни, всѣ вытекающія изъ нихъ страданія, и жизнь, вмѣсто того, чтобы представляться, какъ она прежде представлялась — жестокой, безсмысленной и бѣдственной, становится благою, разумною и радостною.
   </p>
   <p rend="left">
    Почему люди не живутъ или только какъ рѣдкія исключенiя живутъ этой жизнью? Почему большая часть усилій людей направлена не на то, чтобы уяснить людямъ сущность ихъ жизни, не на то, чтобы облегчить имъ освобожденіе своей божественной сущности отъ ограниченій жизни, не на то, чтобы утвердить людей въ признаніи своей жизнью того, что и есть ихъ дѣятельная жизнь, а напротивъ на усиленіе заблужденія, по которому жизнью представляется жизнь мірская и личная, и на заглушеніе божественнаго голоса любви. Почему усиліе людей, направленное не на то, чтобы помочь людямъ въ ихъ борьбѣ духовной сущности съ требованіями животнаго, а напротивъ, въ затрудненіи этой борьбы, въ усиленіи требованій животной личности, въ скрываніи отъ людей погибельности, безсмысленности жизни личности?
   </p>
   <p rend="left">
    Для чего люди въ своей совокупной дѣятельности вмѣсто того, чтобы объяснять другъ другу безсмысленность мірской жизни и разумность и радостность жизни духовной, дѣлаютъ обратное: придумываютъ всякаго рода удовлетворенія потребности личности, прививаютъ искусственно новыя потребности этой личности, восхваляютъ и украшаютъ жизнь семейную и общественную, скрывающую на время безсмысленность жизни личности, придумываютъ средства ослабленія, отуманенія главнаго орудія духовной жизни — разума и возводятъ въ религіозное ученіе заблужденія о личной жизни, увѣряя людей, что они продолжаютъ жить личной жизнью и послѣ смерти? Почему это такъ? И почему люди какъ будто нарочно 1800 лѣтъ послѣ того, какъ имъ открыта истина, избавляющая ихъ отъ рабства и зла и дающая имъ свободу и благо, какъ будто нарочно стараются скрыть отъ себя спасительную истину и умышленно поддерживаютъ себя въ губительномъ заблужденіи?
   </p>
   <p rend="left">
    Происходитъ это оттого, что человѣкъ, не только каждый отдѣльно пробуждаясь къ сознанію, борется съ привычками (инерціей) прежней жизни, но съ тѣми же привычками (инерціей) борется и все человѣчество, вѣками и вѣками жившее одной животной жизнью. То, что происходитъ въ отдѣльномъ человѣкѣ, происходитъ и во всемъ человѣчествѣ, только съ тою разницей, что въ человѣчествѣ, гдѣ эти привычки (инерція) животной жизни гораздо продолжительнее, отпоръ, даваемый проявленіями и требованіями духовной жизни, гораздо могущественнѣе. Какъ въ человѣкѣ въ извѣстное время его жизни совершается рожденіе его духовнаго существа, такъ точно оно совершается и въ человѣчествѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="647"/>
    Вся жизнь человѣка
    <add n="n482" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      как отдѣловѣка.
     </p>
    </add>
    есть неперестающее рожденіе къ новой жизни, есть постоянный неостанавливающійся ростъ.
   </p>
   <p rend="left">
    И какъ въ каждомъ рожденіи или ростѣ есть борьба новаго состоянія съ прежнимъ, какъ всякое рожденіе есть ничто иное, какъ эта борьба, то все то, что совершается въ жизни человѣчества въ отпоръ духовному просвѣщенію его, есть только эта неизбѣжная борьба прежняго состоянія съ новымъ. Такая борьба происходитъ при всякомъ рожденіи или ростѣ, но рожденіе или ростъ не наши мы видимъ только извнѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    Наше же рожденіе и ростъ мы сознаемъ изнутри и видимъ въ немъ такія явленія, которыя скрыты для насъ при внѣшнемъ наблюденіи чужого роста или рожденія. Одно изъ так ихъ явленій, видимыхъ нами въ нашемъ ростѣ, есть то, что ту силу (орудіе въ данномъ случаѣ это есть разумъ), которая назначена Богомъ на борьбу съ животными требованіями, на побѣду надъ ними и надъ инерціей животной жизни, — эту самую силу мы употребляемъ не только не на побѣжденіе животной жизни, а напротивъ, на усиленіе ея. И это совершается какъ отдѣльнымъ человѣкомъ въ своей отдѣльной жизни, также и въ общей человѣческой жизни. Человѣку дано орудіе для освобожденія себя, но въ первую минуту онъ, какъ бы не зная, какъ употребить это орудіе, употребляетъ его на то, чтобы еще тѣснѣе связать себя. Какъ бы желая развязать узелъ, человѣкъ затягиваетъ его, или, желая остановить ходъ, усиливаетъ его.
   </p>
   <p rend="left">
    Всѣ тѣ усилія людей во всѣхъ различныхъ областяхъ жизни къ тому, чтобы еще болѣе затянуть человѣка въ рабство животной и мірской жизни, суть послѣдствіе этого заблужденія: и вотъ отъ этого то заблужденія, состоящаго въ томъ, чтобы употреблять данный человѣку разумъ для освобожденія себя отъ рабства и бѣдственности животной жизни, на усиленіе этого рабства, противъ этого заблужденія, называемаго въ Евангеліи соблазнами, и избавляетъ насъ христіанское ученіе, объясняя людямъ что такое соблазны, какіе они бываютъ и какъ можетъ и долженъ человѣкъ не только поддаваться имъ, но уничтожать ихъ.
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000013018008">
   <head rend="center">
    8.
   </head>
   <p rend="left">
    Соблазнъ есть употребленіе своего разума на усиленіе, утвержденіе животной жизни и ея...
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left pages2">
    <pb n="648"/>
   </p>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000013005">
   <head rend="center">
    **[ДРАМАТИЧЕСКАЯ ОБРАБОТКА ЛЕГЕНДЫ ОБ АГГЕЕ.]
   </head>
   <p rend="center">
    I КАРТИНА.
   </p>
   <p rend="center">
    У дверей церкви. Стоятъ
    <hi rend="Razradka">
     слуги
    </hi>
    съ носилками, дожидаются пана и его жену.
   </p>
   <p rend="center">
    СЦЕНА 1-я.
   </p>
   <p rend="center">
    1-й, 2-й и 3-й
    <hi rend="Razradka">
     слуги
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     слуга
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Вотъ вздумалъ и въ церковь пойти.
   </p>
   <p rend="center">
    2-й
    <hi rend="Razradka">
     слуга
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Пора, я 20 лѣтъ во дворѣ живу — ни разу не бывалъ.
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     [слуга]
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Должно, покаяться хочетъ.
   </p>
   <p rend="center">
    3-й
    <hi rend="Razradka">
     [слуга].
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    И пора бы. Мало ли черезъ него слезъ льются. Петра забилъ. У Семена жену отнялъ. У Ѳедора дочь. Люди мучаются, клянутъ его, а онъ, знай, веселится. Съ утра до вечера пьетъ, гуляетъ, за охотой ѣздитъ. А нищему никогда гроша не подалъ и на дворъ не пускаетъ. И какъ только Богъ грѣхамъ терпитъ.
   </p>
   <p rend="center">
    2-й
    <hi rend="Razradka">
     слуга
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Какже, покаится. Не таковъ человѣкъ. Посмотри, и въ церкви чего-нибудь надѣлаетъ.
    <hi rend="em">
     (Громъ и молнія.)
    </hi>
    Батюшки, что такое? Небо чистое, а громъ гремитъ.
   </p>
   <p rend="center">
    СЦЕНА 2-я.
   </p>
   <p rend="left">
    Выбѣгаетъ изъ дверей церкви дворовый человѣкъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Дворовый
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     человѣкъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ну, ужъ панъ! Что натворили, страсть!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Окружаютъ двороваго человѣка.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left pages2">
    <pb n="489"/>
   </p>
   <p rend="center">
    1-й, 2-й и 3-й
    <hi rend="Razradka">
     слуги
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Что? что? Разскажи по порядку.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Дворовый человѣкъ.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Да вотъ слушайте. Вошелъ въ церковь въ серединѣ службы въ шапкѣ, сталъ посерединѣ, глядитъ по сторонамъ.
    <del n="n71">
     <p rend="left">
      Поглядѣлъ, поглядѣлъ, сталъ слушать.
     </p>
    </del>
    <hi rend="sup">
    </hi>
    Вышелъ Дьяконъ Евангеліе читать. Дочиталъ до того мѣста, гдѣ сказано: «Обаче горе вамъ богатымъ, яко отстоите утѣшенія вашего. Горе вамъ, насыщенніи нынѣ, яко взалчете; горе вамъ смѣющимся нынѣ, яко возрыдаете и восплачете». Какъ крикнетъ панъ: «Врешь, давай сюда книгу!» Ухватилъ книгу, сталъ рвать. Какъ только рванулъ, загремѣлъ громъ. Я и выбѣжалъ.
   </p>
   <p rend="center">
    СЦЕНА 3-я.
   </p>
   <p rend="center">
    Выходитъ панъ и зa нимъ народъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ишь, читаетъ, что нищіе блаженны будутъ, а богатые обнищаютъ. Какже это можетъ быть? Какже я обнищаю, когда у меня 100 деревень, и вся мнѣ округа подвластна? Неправда написана въ книгѣ, и не надо неправду читать. Вотъ я вырвалъ листы и положу въ карманъ. И читать не будутъ.
    <hi rend="em">
     (Громъ и молнія.)
    </hi>
    Не боюсь. Неправду читаютъ. А какъ жилъ я богато, такъ и проживу всю жизнь, не обнищаю.
    <hi rend="em">
     (На народъ.)
    </hi>
    Чего заробѣли? Сказано вамъ — на облаву охотой собираться. Живо! Вотъ я только дома пообѣдаю, сейчасъ выѣду. Чтобы вы всѣ уже въ лѣсу были.
    <hi rend="em">
     (Садится въ носилки, его уносятъ. Громъ гремитъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Греми, греми, не боюсь.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     Занавѣсъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     КАРТИНА
    </hi>
    2-я.
   </p>
   <p rend="center">
    Лѣсъ. Трубятъ въ рога.
   </p>
   <p rend="center">
    1-я СЦЕНА.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Два
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     охотника
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     охотникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Не видалъ ты пана?
   </p>
   <p rend="center">
    2-й
    <hi rend="Razradka">
     охотникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Только и видѣлъ его, когда онъ съ лошади соскочилъ.
   </p>
   <p rend="center">
    1-й [
    <hi rend="Razradka">
     охотникъ
    </hi>
    ].
   </p>
   <p rend="left">
    Да какъ онъ лошадь-то упустилъ?
   </p>
   <p rend="center">
    <pb n="490"/>
    2-й
    <hi rend="Razradka">
     охотникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ранилъ онъ его съ лошади, олень упалъ. Обрадовался онъ, соскочилъ, думалъ добить. А олень вскочилъ, да дальше. Онъ за нимъ пѣшій ушелъ. Лошадь то убѣги. Бросились мы догонять. А она задрала хвостъ, да домой. Онъ теперь пѣшій и бѣгаетъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Входитъ третій.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    3-й [
    <hi rend="Razradka">
     охотникъ
    </hi>
    ].
   </p>
   <p rend="left">
    Чего вы тутъ?
   </p>
   <p rend="center">
    1-й и 2-й [
    <hi rend="Razradka">
     охотники
    </hi>
    ].
   </p>
   <p rend="left">
    Пана ищемъ.
   </p>
   <p rend="center">
    3-й [
    <hi rend="Razradka">
     охотникъ
    </hi>
    ].
   </p>
   <p rend="left">
    Ищите вчерашняго дня. Онъ ужъ дома.
   </p>
   <p rend="center">
    1-й [
    <hi rend="Razradka">
     охотникъ
    </hi>
    ].
   </p>
   <p rend="left">
    Какъ? а лошадь?
   </p>
   <p rend="center">
    3-й [
    <hi rend="Razradka">
     охотникъ
    </hi>
    ].
   </p>
   <p rend="left">
    Поймали, привели. Онъ сѣлъ и уѣхалъ.
   </p>
   <p rend="center">
    2-й [
    <hi rend="Razradka">
     охотникъ
    </hi>
    ].
   </p>
   <p rend="left">
    Врешь?
   </p>
   <p rend="center">
    [3-й
    <hi rend="Razradka">
     охотникъ
    </hi>
    .]
   </p>
   <p rend="left">
    Самъ видѣлъ. Самъ стремя держалъ, какъ садился.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Уходятъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2-я СЦЕНА.
   </p>
   <p rend="center">
    Пробѣгаетъ олень, становится за кустомъ. Выбѣгаетъ
    <hi rend="Razradka">
     панъ
    </hi>
    безъ шапки съ ножемъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Гдѣ онъ? гдѣ онъ? Сейчасъ былъ. Экіе проклятые! Всѣ отстали, и лошадь упустили. Дай срокъ, вернусь — перепорю всѣхъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Олень показывается, панъ бѣжитъ. Оба скрываются, опять показываются. Олень подпуститъ, и прочь. Если можно, воду, черезъ которую переплываетъ олень, и за нимъ, раздѣвгиись, панъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     Занавѣсъ.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left pages2">
    <pb n="491"/>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     КАРТИНА
    </hi>
    3-я.
   </p>
   <p rend="center">
    Темный лѣсъ.
   </p>
   <p rend="center">
    1-я СЦЕНА.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (Если будетъ рѣка, то голый, если не будетъ, то въ платьѣ, но безъ ружья, безь рога, безъ ножа, оборванный, безъ шапки.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Эй, народъ! Вы — черти, канальи, дьяволы, запорю! Ааааа! Аа... Нѣтъ, не откликаются. Дай, доберусь. Вы мнѣ заплатите за все, чертовы дѣти! Разбѣжались, бросили однаго. Погоди! Аааа!..
    <hi rend="em">
     (Слушаетъ.)
    </hi>
    Никого.
    <hi rend="em">
     (Ложится.)
    </hi>
    Ай да олень, довелъ онъ меня! И переночевать придется. Погоди, черти. Ужъ какъ пороть буду, сначала однаго, потомъ другаго, всѣхъ переберу. Потомъ опять сначала. Будете помнить. Ааааааа! Нѣтъ никого.
    <hi rend="em">
     (Встаетъ.)
    </hi>
    Однако идти надо: авось, набредешь на людей ИЛИ на поляну. А то тутъ и волки съѣдятъ. Аааааа! — Горло даже пересохло. Погоди, я вамъ размочу спины-то. Аааааа!
    <hi rend="em">
     (Уходитъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2-я СЦЕНА.
   </p>
   <p rend="center">
    Приходятъ
    <hi rend="Razradka">
     разбойники
    </hi>
    съ оружіемъ, мѣшками и располагаются и разводятъ огонь.
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    То насъ, разбойниковъ, люди боятся, а вотъ довелось намъ людей бояться, замучала проклятая охота панская. Ужъ начто въ трущобу забились. И то потревожили.
   </p>
   <p rend="center">
    2-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Да, братъ, цѣлый день никого не пограбили, только сами бѣгали. Завтра надо пораньше на дорогу выходить. Добычу добывать.
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Житье бы ничего. Да одно — не покойно.
    <del n="n72">
     <p rend="left">
      Помѣстились было на ночлегъ у оврага, нанесло туда пана охотиться, убираться надо было.
     </p>
    </del>
   </p>
   <p rend="center">
    2-й
    <hi rend="Razradka">
     молодой разбойникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Да чего же вы такъ пана испугались?
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Чего испугались? Вотъ дуракъ-то. Какъ же не испугаться? Это не мужикъ и не ку[пецъ?]: съ тѣми &lt;какъ разъ&gt; и вдвоемъ управи[шься].
    <note n="n73">
     <div rend="section footnote" xml:id="n73">
      <head>
       <ref target="#backn73">
        73
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В квадратные скобки взяты недостающие окончания слов, пришедшиеся на обрезанный край листа.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    А панъ иначе не выѣзжаетъ, какъ за нимъ человѣкъ сто верховыхъ съ ружьями да съ ножами, да пѣшихъ съ дубьемъ человѣкъ 200. Этотъ налетитъ, такъ отъ насъ только мокро останется.
   </p>
   <p rend="center">
    <pb n="492"/>
    2-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    То-то вы и уходите такъ скоро.
   </p>
   <p rend="center">
    1-й [
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    ].
   </p>
   <p rend="left">
    А то какъ же. Съ богатымъ не судись, съ сильнымъ не борись. И лѣса тоже эти его. И деревни всѣ кругомъ его. Человѣкъ большой, у него сила большая. Такой же, какъ мы, разбойникъ, только другаго манера.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     Слышны
    </hi>
    крики пана
    <hi rend="em">
     за сценой
    </hi>
    :
   </p>
   <p rend="left">
    Ааааа!.. Черти!.. Выворочу все вамъ! Аааа!
   </p>
   <p rend="center">
    СЦЕНА 3-я.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Разбойники
    </hi>
    прислушиваются.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="Razradka">
     Молодой разбойникъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (вскакиваетъ).
    </hi>
    Лѣшій! Лѣшій! Оретъ.
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    И то лѣшій. Дай посмотримъ, какой!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Подходитъ панъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ишь испугались! Не лѣшій. А такъ какой-то, заблудящій. Должно съ пьяна. Эй, ты, щеголь!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (видитъ людей)
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    А такъ вотъ вы гдѣ, разбойники! Усѣлись, огонь развели. А своего пана бросили. Погоди же ты, я васъ!
    <hi rend="em">
     (Налетаетъ на нихъ, начинаетъ драться.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (встаетъ, беретъ за шиворотъ)
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ай, молодецъ. Вотъ такъ воинъ! Да ты полегче!
    <hi rend="em">
     (Беретъ его за руки.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Мерзавцы, идолы, черти! Я васъ!
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Да онъ, ребята, чумовой какой-то. Дай-ка ремень.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Что вы, али пана не знаете? Я съ васъ шкуру спущу, а потомъ за ноги повѣшу.
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (закручиваетъ руки назадъ)
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ну-ка подтяни, Сидорка, покруче. А я пану этому всыплю парочку горячихъ, чтобъ онъ свое панство забылъ.
    <hi rend="em">
     (Беретъ плеть.)
    </hi>
    Вишь, панъ, говорить.
   </p>
   <p rend="center">
    <pb n="493"/>
    <hi rend="Razradka npdelimiter">
     Молодой разбойникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    И похожъ на пана, нечего сказать.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Повѣшу!
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (бьетъ плетью).
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Разъ! Ну-ка, панъ, попрыгивай.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ай, ай!
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ну-ка еще горяченькаго. Такъ-то пороть будешь, али еще какъ?
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ай, ай! Право, я панъ. Ей Богу.
   </p>
   <p rend="center">
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     разбойникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Да я и вѣрю. За то и бью.
    <hi rend="em">
     (Хохочетъ.)
    </hi>
    Вотъ дай я раздѣну тебя, тогда виднѣе твое панство будетъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Бъютъ и привязываютъ къ дереву.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     Занавѣсъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="center">
    4-я
    <hi rend="Razradka">
     КАРТИНА
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="center">
    1-я СЦЕНА.
   </p>
   <p rend="center">
    Утро. Лѣсъ.
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    голый привязанъ у дерева. Стонетъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    . Ой, ой, ой! Руки мои затекли. Ой! Погоди жъ, все вымѣщу. Желѣзными прутьями пороть буду. Ой, спина! Избили всю. Ну, расплатитесь вы! Я васъ! Да, доберусь. Ой, ой! Во рту пересохло. Въ подвалы засажу. Заморю.
   </p>
   <p rend="center">
    2-я СЦЕНА.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Пастухи
    </hi>
    . Старикъ
    <note n="n74">
     <div rend="section footnote" xml:id="n74">
      <head>
       <ref target="#backn74">
        74
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       В подлиннике: Старики
      </p>
     </div>
    </note>
    и молодой.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Молодой пастухъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Дядюшка, и то человѣкъ привязанъ стоитъ. Иди, посмотри.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Старый пастухъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Вишь ты, грѣхъ какой. Должно, разбойники ограбили да и привязали.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (увидалъ ихъ)
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Что же стоите, дурачье? Развѣ не видите, развяжите скорѣе.
   </p>
   <p rend="center">
    <pb n="494"/>
    <hi rend="Razradka npdelimiter">
     Старый пастухъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ахъ, не боятся люди Бога. Какъ измучали человѣка.
    <hi rend="em">
     (Подходитъ, хочетъ развязать.)
    </hi>
    Ишь узлы какіе! Ванька, ножикъ давай.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Что копаешься, скорѣе! О-о-о!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Старый пастухъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (развязалъ, разрѣзалъ)
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ну вотъ, расправилъ, сердечный. Водицы тебѣ, что-ль? Ванька, давай воды да хлѣбца.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Молодой пастухъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (приноситъ воды и хлѣба)
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    На, сердечный, поѣшь.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (ложится и стонетъ)
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ахъ, разбойники, что дѣлаютъ. Ну, теперь ужъ не миновать вамъ моихъ рукъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Молодой пастухъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Дядюшка, онъ кому то грозитъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Старый пастухъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Не замай. Очумѣлъ онъ, дай опамятуется. Да прикрыть ужъ надо.
    <hi rend="em">
     (Снимаетъ съ себя старый верхній кафтанъ, хочетъ накрыть.)
    </hi>
    На тебѣ, болѣзный, прикройся хоть.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (оглядывается и отталкиваетъ кафтанъ)
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Да ты что? съ ума сошелъ, что ли? — на меня дерюгу надѣваешь. Ты знаешь ли, кто я? Я панъ вашъ. Сейчасъ снимай поддевку да шапку, да обчисти хорошенько, да надѣнь на меня. Ужъ я, такъ и быть, надѣну. Да веди меня ко двору ко мнѣ, къ панскому двору.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Старый пастухъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Очумѣлъ, видно, человѣкъ, говоритъ, что панъ, а пана я
    <hi rend="em">
    </hi>
    вчера самъ видѣлъ, какъ онъ верхомъ на лошади домой проѣхалъ.
    <hi rend="em">
     (Къ пану.)
    </hi>
    Будетъ, будетъ, надѣвай что даютъ, да и добирайся до деревни. Тамъ полежишь.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (вскакиваетъ)
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    А и ты такой же, какъ и тѣ. Погоди жъ — и тебѣ то же будетъ. Да какъ ты смѣешь передъ паномъ въ шапкѣ разговаривать!
    <hi rend="em">
     (Срываетъ съ него шапку.)
    </hi>
    Давай поддевку.
    <hi rend="em">
     (Хватается за него.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Старый пастухъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (подхватываетъ шапку, отталкиваетъ пана и идетъ прочь)
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Пойдемъ, Ванька, онъ вовсе угорѣлый какой-то.
   </p>
   <p rend="center">
    <pb n="495"/>
    <hi rend="Razradka npdelimiter">
     Молодой пастухъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Мы тебя отъ дерева отвязали, покормили, дядюшка кафтанъ далъ, а ты еще буянить. Брось, а то прибью.
    <hi rend="em">
     (Поднимаетъ кнутъ и толкаетъ. Панъ падаетъ. Пастухи уходятъ. Панъ лежитъ и стонетъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    СЦЕНА 3-я.
   </p>
   <p rend="center">
    Приходятъ
    <hi rend="Razradka">
     мужики
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Вишь, человѣкъ какой лежитъ!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Эй, народъ, скорѣе бѣгите вы къ панскому двору и скажите, что панъ нашелся. И чтобы ѣхала сюда за мной коляска и дворовые, a мнѣ отведите избу. Я отдохну.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Старикъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Да ты что толкуешь?
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Что толкую? Я панъ вашъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Старикъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Какой панъ? Панъ дома въ палатахъ живетъ, а не босикомъ. бѣгаетъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Дурачье! Я заблудился за оленемъ, я панъ. Они меня ищутъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Старикъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Будетъ врать-то. Панъ вчера проѣзжалъ, мы его сами видѣли. А нынче отъ него прикащикъ пріѣзжалъ. Онъ дома.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Врете, разбойники! Я васъ!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Старикъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Будетъ, молодецъ. Ужъ тебя побили, сказываютъ, пастухи. Что же, али тебѣ мало — еще хочется? Брось ты эти дѣла. А иди своей дорогой.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Не вѣрятъ. Ахъ, разбойники, доберусь же я. Ну слушай же. Не вѣришь ты, что я панъ? Такъ вотъ, дай мнѣ бумаги, перо, я напишу письмо пани. Она признаетъ. Потому я то напишу, чего никто, кромѣ меня и ея, не знаетъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Старикъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Будетъ толковать-то, проваливай!
   </p>
   <p rend="center">
    <pb n="496"/>
    1-й
    <hi rend="Razradka">
     мужикъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Что же, дядюшка, пускай напишетъ, свезти можно въ деревню.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Поднимаютъ пана и ведутъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     Занавѣсъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="center">
    5-я
    <hi rend="Razradka">
     КАРТИНА
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="center">
    Въ избѣ у мужика.
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
    <hi rend="Razradka">
     Баба
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Измучался я. Что долго не ѣдутъ, пора бы отвѣтъ. Не торопятся, не знаютъ. То-то жена обрадуется.
    <hi rend="em">
     (Глядитъ въ окно.)
    </hi>
    Вотъ онъ ѣдетъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Входитъ посланный.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Что же, гдѣ коляска, гдѣ люди?
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Старикъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ну, братъ, прокуратъ же ты!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Что, что? какъ ты смѣешь такъ говорить!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Мужикъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Да такъ и смѣю, что велѣлъ тебя панъ...
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Какой панъ?
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Мужикъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Такой, настоящій, не такой, какъ ты. Велѣлъ тебя, пана, шелепами выбить отсюда, и чтобы духу твоего не слышно было.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Боже мой, что же это? Да жена-то что?
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Мужикъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Жена-то твоя, коли есть, не знаю что, а пани сказала: «Есть же такіе обманщики. Прогоните его».
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Боже мой, боже мой, что со мной будетъ?
    <hi rend="em">
     (Плачеть.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Xозяинъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Чудное дѣло! Ну что же, братъ, не выгорѣла твоя штука, ступай съ Богомъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     Занавѣсъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left pages2">
    <pb n="497"/>
   </p>
   <p rend="center">
    6-я
    <hi rend="Razradka">
     КАРТИНА
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="center">
    [СЦЕНА 1-я.]
   </p>
   <p rend="center">
    На дворѣ.
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    чистить съ
    <hi rend="Razradka">
     бабой
    </hi>
    навозъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Баба
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Вишь, безрукой, и вилы-то взять въ руки не умѣетъ.
    <hi rend="em">
     (Отнимая вилы.)
    </hi>
    Дай, я сама, точно панъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Я бы радъ, да не умѣю.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Баба
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Хлѣбъ ѣсть умѣешь.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ахъ, житье мое. Ужъ умереть лучше.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Баба
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Хоть вези-то.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Запрягается, везетъ, падаетъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Баба
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    И того не можешь. Замучалась я съ тобой
   </p>
   <p rend="center">
    СЦЕНА 2-я.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ну, кралечка.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Баба
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ишь ты, пакостникъ!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Приходитъ хозяинъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Баба
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Вотъ идола приставилъ, работать не работаетъ, а пакостничать норовитъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Xозяинъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Что? К бабѣ моей ладишься? Я те полажу. Вонъ! Панъ ты этакой!
    <hi rend="em">
     (Въ шею.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     Занавѣсъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     КАРТИНА
    </hi>
    7-я.
   </p>
   <p rend="center">
    1-я СЦЕНА.
   </p>
   <p rend="center">
    Село. Приходить
    <hi rend="Razradka">
     панъ
    </hi>
    босикомъ, безъ шапки, въ одномъ кафтанѣ, рваномъ, и ложится на край дороги.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ну хорошо, что на дорогу выбрался. Теперь дойду до дома. Тамъ узнаютъ. А то сколько не говорилъ, что я панъ, никто
    <pb n="498"/>
    не вѣритъ. Только ругаются. Если не скажу, такъ подадутъ, а скажу, такъ прогонять. И нынче ничего не ѣлъ. Не стану ужъ говорить.
    <hi rend="em">
     (Подходитъ къ избѣ, стучится.)
    </hi>
    Дайте поѣсть.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Отворяется окно.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Баба
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Много васъ тутъ шляется! Вишь, здоровый какой, работать бы могъ — проситъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Да я не нищій, я панъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Баба
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    А панъ, такъ нечего подъ окномъ стучать!
    <hi rend="em">
     (Захлопываетъ окно.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    СЦЕНА 2-я.
   </p>
   <p rend="left">
    Приходятъ два нищихъ — слѣпой и безрукій, подходятъ къ окну.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Слѣпой и безрукій
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Христа ради!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Баба
    </hi>
    <hi rend="em">
     (отворяетъ окно, подаетъ хлѣбъ)
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Примите Христа ради.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Нищіе садятся и ѣдятъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (подходитъ)
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Дайте поѣсть.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Слѣпой
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Что же самъ не просишь?
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Просилъ — не даютъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Безрукій
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Ну, бери.
    <hi rend="em">
     (Даеть хлѣба, ѣдять.)
    </hi>
    Да ты кто такой, откуда?
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Мнѣ ужъ говорить не хочется. Какъ скажу, кто, такъ всѣ меня ругаютъ и бьютъ.
    <del n="n75">
     <p rend="left">
     </p>     <p rend="center">
      <hi rend="Razradka">
       Слѣпой нищій.
      </hi>
     </p>     <p rend="left">
      Скажи, добрый человѣкъ. Отчего не вѣрить?
     </p>     <p rend="center">
      <hi rend="Razradka">
       Панъ
      </hi>
      .
     </p>     <p rend="left">
      Я панъ. И деревня это моя, и земля вся моя. Поѣхалъ я на охоту, погнался за оленемъ, отбился отъ своихъ, ходилъ, ходилъ, набрелъ на разбойниковъ. Они меня раздѣли донага, избили и привязали къ дереву. Утромъ нашли меня пастухи, отвязали, вотъ этотъ кафтанишко дали, и пошелъ я искать дорогу домой. Да вотъ не могу дойти. И силъ нѣтъ, и дороги не знаю.
     </p>     <p>
     </p>
    </del>
    Не вѣрятъ мнѣ. Работать не умѣю, a ѣсть хочу. Пожалѣйте вы меня,
    <del n="n76">
     <p rend="left">
      доведите до моего дома. Награжу я васъ такъ, что вы вѣкъ счастливы будете.
     </p>
    </del>
    возьмите съ собой.
   </p>
   <p rend="center">
    <pb n="499"/>
    <hi rend="Razradka npdelimiter">
     Безрукій нищій
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    А что же,
    <del n="n77">
     <p rend="left">
      доведемъ. Можетъ, и правда.
     </p>     <p rend="center">
      <hi rend="Razradka">
       Слѣпой нищій.
      </hi>
     </p>     <p rend="left">
      Куда довести то? Насъ на дворъ къ пану не пускаютъ и собаками травятъ.
     </p>     <p rend="center">
      <hi rend="Razradka">
       Панъ.
      </hi>
     </p>     <p rend="left">
      Только доведите, меня узнаютъ. Я велю васъ принять.
     </p>     <p>
     </p>
    </del>
    возьмемъ! Пускай суму носитъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Слѣпой нищій
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Пойдемъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Нищіе поднимаются и съ паномъ уходятъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     КАРТИНА
    </hi>
    8-я.
   </p>
   <p rend="center">
    Панскій дворъ. Дворня нарядная. Играютъ на балалайкахъ, пляшутъ. Въ ворота входятъ
    <hi rend="Razradka">
     нищіе и панъ
    </hi>
    , поютъ стихъ о Лазарѣ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Дворникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Не велѣно пускать, убирайтесь!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Охотникъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Собакъ выпущу. Фю! Узи!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Собаки бросаются.
    </hi>
    <note n="n78">
     <div rend="section footnote" xml:id="n78">
      <head>
       <ref target="#backn78">
        78
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
      </p>
      <p rend="center">
       <hi rend="Razradka">
        Панъ
       </hi>
       .
      </p>
      <p rend="left">
       Кого травишь то, негодяй, мерзавецъ. Добрался я теперь до васъ
       <hi rend="em">
        (Хочет бить, собаки бросаются.)
       </hi>
      </p>
      <p>
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="em">
     Панъ идетъ къ двери.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Кучеръ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Вишь ты, ловкій какой! Дай голяшки-то тебѣ покусаютъ, будешь знать. Узи!
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
    <del n="n79">
     <p rend="left">
      Какъ ты смѣешь! Разве не узнаешь меня?
     </p>
    </del>
   </p>
   <p rend="left">
    Ай, ай!..
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="Razradka">
     Дворникъ
    </hi>
    <hi rend="em">
     (беретъ за шиворотъ и тащитъ въ ворота).
    </hi>
    <del n="n80">
     <p rend="left">
      Будетъ, будетъ чудить.
     </p>
    </del>
    Убирайся, покуда цѣлъ.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
    <del n="n81">
     <p rend="left">
      Черти, дьяволы, разказню. Ай, ай, жена, выходи скорѣе!
     </p>
    </del>
   </p>
   <p rend="left">
    Я пришелъ.
    <note n="n82">
     <div rend="section footnote" xml:id="n82">
      <head>
       <ref target="#backn82">
        82
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зач.:
       </hi>
       Я самъ.
       <hi rend="em">
        (Дворникъ тащитъ. Пани кричитъ.)
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Изъ окна выглядываеть другой панъ. Панъ затихаеть и, глядитъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left pages2">
    <pb n="500"/>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ нищій
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Батюшки! Я самъ дома. Другой я въ окнѣ, чтожъ это?
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ въ окнѣ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Пустите, пустите нищихъ. Вотъ имъ.
    <hi rend="em">
     (Кидаеть горсть серебра.)
    </hi>
    Пускай слѣпые попоютъ, а потомъ покормите.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Нищіе поютъ Лазаря.)
    </hi>
    <note n="n83">
     <div rend="section footnote" xml:id="n83">
      <head>
       <ref target="#backn83">
        83
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Зачеркнуто: (Панъ сидитъ и плачеть,)
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ А[нгелъ?]
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Мѣхоношу сведите въ хоромы.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     Занавѣсъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     КАРТИНА
    </hi>
    9-я.
   </p>
   <p rend="left">
    Палата царская. Сидитъ
    <hi rend="Razradka">
     панъ
    </hi>
    въ видѣ нищаго, одинъ обѣдаетъ, и служить ему прислуга.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Что это значить? Другой я въ окнѣ, и видъ свѣтлый и добрый. И меня защитилъ и велѣлъ сюда отдѣльно принять. Кончена моя жизнь. Признать ужъ меня — никто не признаетъ. Видно, погибнуть мнѣ въ нуждѣ. Что это?
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Является свѣтъ и изъ свѣта голосъ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Голосъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    А знаешь ли ты, панъ Ѳадей, пана сильнаго, богатаго и гордаго, какъ не повѣриль слову Евангельскому и сказалъ, что нельзя богатому обнищать? Узналъ ли ты теперь, къ чему богатство міра сего и какъ на него полагаться? Понялъ ли ты, что то было видѣнье, и зачѣмъ тебѣ оно привидѣлось? Покаялся ли ты въ гордости своей?
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Панъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Покаялся
    <del n="n84">
     <p rend="left">
      грѣшный рабъ
     </p>
    </del>
    и не буду жить по прежнему.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     Голосъ
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Такъ будь же опять панъ и заслужи гордость свою.
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="em">
     (Панъ переодѣвается. Жена входитъ и обнимаетъ его, и слуги кланяются.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     КАРТИНА
    </hi>
    10-я.
   </p>
   <p rend="left">
    Большой столъ великолѣпный. Сидятъ
    <hi rend="Razradka">
     нищіе, и панъ съ женою
    </hi>
    служать имъ.
   </p>
   <p rend="left pages2">
    <pb n="501"/>
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>