<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     [Записка о дворянстве]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       [Записка о дворянстве]
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 5
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1935"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       5
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1858">
     1858
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere"/>
    <catRef target="#публицистика.записка" type="type"/>
    <catRef target="#политика и общественная жизнь" type="domain"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType>
    old
   </orthographyType>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая ""Произведения"". Том 5. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1935."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="ref28">
   <head rend="title_level3 center">
    * V.
    <lb/>
    [ЗАПИСКА О ДВОРЯНСТВЕ.]
   </head>
   <p rend="left">
    Въ рѣчи своей, сказанной
    <del n="n270">
     <p>
      Московскому Дворянству
     </p>
    </del>
   </p>
   <p rend="left">
    Въ чемъ дѣло освобожденія?
   </p>
   <p rend="left">
    Государю Императору угодно освободить помѣщичьихъ крестьянъ. Совершенно справедливо его убѣдили въ томъ, что крестьянъ нельзя освободить иначе, какъ съ землей, на которой они сидятъ. Земля эта принадлежитъ помѣщикамъ. Слѣдовательно необходимо, лишивъ помѣщиковъ извѣстныхъ правъ на часть земли, передать эти права крестьянамъ. — Для того чтобы сдѣлать эту передачу, представлялись 4 средства: 1) купить землю у помѣщиковъ и отдать ее крестьянамъ. 2) Въ видахъ государственной пользы отобрать безвозмездно землю у помѣщиковъ и передать ее крестьянамъ. 3) Прибѣгнуть къ самопожертвованію дворянъ и просить ихъ въ видахъ государственной пользы отдать землю крестьянамъ, и 4) открывъ положенiе своихъ финансовъ, прибѣгнуть къ содѣйствію всѣхъ сословій, и въ особенности образованнѣйшаго дворянскаго, въ отъисканіи мѣръ выкупа за землю, отчуждаемую у помѣщиковъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Ежели бы было избрано первое средство, дворянство согласіемъ на продажу могло бы угодить Царю. Ежели бы избрано было 2-е, Дворянство покорностью и молчаніемъ могло бы отвѣчать на безвозмездное отчужденіе. Ежели бы дѣло коснулось самопожертвованія, дворянство могло бы
    <del n="n271">
     <p>
      въ порывѣ восто[рга]
     </p>
    </del>
    къ
    <pb n="267"/>
    содѣйствію дворянскихъ собраній, образованное сословіе могло бы трудами [и] изысканіями помочь правительству.
   </p>
   <p rend="left">
    Но ни одна изъ этихъ единственно возможныхъ мѣръ не была избрана правительствомъ. Въ началѣ нынѣшняго года, явился рескриптъ, въ которомъ весьма ясно были опредѣлены
    <add n="n272" stage="в подлиннике">
     <p>
      было опредѣлено
     </p>
    </add>
   </p>
   <p rend="left">
    Ежели вспомнимъ, что не такъ давно происходило во Франціи и Англіи, государствахъ, въ которыхъ уровень образованія и потому сознанія общаго блага такъ несравненно стоитъ выше нашего, и гдѣ Правительство не нашло возможнымъ освободить иначе рабовъ, какъ заплативъ за нихъ деньги собственникамъ, то, какъ надо ожидать
    <del n="n273">
     <p>
      что
     </p>
    </del>
   </p>
   <p rend="left">
    Вмѣсто общаго негодованія и озлобленія, которымъ, надо было ожидать, встрѣтитъ дворянство рескриптъ, лишающій его половины собственности и похожій на тѣ слова, которыми ловкой кулакъ закидываетъ неопытнаго продавца, умалчивая о
    <del n="n274">
     <p>
      цѣнѣ и
     </p>
    </del>
    <hi rend="sup">
    </hi>
    условіяхъ продажи, рескриптъ былъ встрѣченъ дворянствомъ съ неподдѣльнымъ восторгомъ. Ежели слышался въ большинствѣ ропотъ, и то не за безвозмездное отчужденіе личной собственности, а за
    <del n="n275">
     <p>
      неясно не опредѣленн[о]
     </p>
    </del>
   </p>
   <p rend="left">
    Это единственное въ исторіи и не оцѣненное eщe явленіе произошло отъ того, что рескриптъ о освобожденіи только отвѣчалъ на давнишнее, такъ краснорѣчиво выражавшееся въ нашей новой исторіи желаніе однаго образованнаго сословія Россіи — дворянства. Только одно дворянство со временъ Екатерины готовило этотъ вопросъ и въ литературѣ, и въ тайныхъ и не тайныхъ обществахъ, и словомъ и дѣломъ. Одно
    <pb n="268"/>
    оно посылало въ 25 и 48 годахъ, и во все царствованіе Николая, за осуществленіе этой мысли своихъ мучениковъ въ ссылки и на висѣлицы, и не смотря на все
    <del n="n276">
     <p>
      давленіе
     </p>
    </del>
   </p>
   <p rend="left">
    Ежели нѣкоторые въ порывѣ излишняго восторга, a другіе избравъ великое дѣло поприщемъ подлой лести, умѣли убѣдить Государя Императора въ томъ, что онъ 2-й Петръ I и великой преобразователь Россіи, и что онъ
    <del n="n277">
     <p>
      одинъ началъ
     </p>
    </del>
    <del n="n278">
     <p>
      и потому только, противно своимъ выгодамъ, встрѣтило ее съ восторгомъ.
     </p>
    </del>
   </p>
   <p rend="left">
    Восторгъ, произведенный рескриптомъ въ численномъ меньшинствѣ, но большинствѣ по образованію и вліянію, выразился такъ сильно, что въ первую минуту, почти никто не замѣтилъ
    <del n="n279">
     <p>
      неясности
     </p>
    </del>
    <del n="n280">
     <p>
      естественно
     </p>
    </del>
    <del n="n281">
     <p>
      стало противодѣй[ствовать]
     </p>
    </del>
    <del n="n282">
     <p>
      намъ
     </p>
    </del>
    <del n="n283">
     <p>
      эти деньги
     </p>
    </del>
    <del n="n284">
     <p>
      говорятъ они, возможности этой нѣтъ; дѣйствительно
     </p>
    </del>
    платятъ
    <pb n="269"/>
    рядомъ государственные крестьяне. — И чѣмъ мы будемъ жить, лишившись и рукъ, и земли? — спрашиваютъ другіе, — тогда какъ теперь съ своими семействами мы имѣемъ только насущную необходимость? И чѣмъ же стало преступно съ 1858 года жить такъ, какъ мы жили? — Столкнувшись съ такими вопросами, образованное меньшинство почувствовало, что,
    <del n="n285">
     <p>
      имѣя полное право
     </p>
    </del>
    <del n="n286">
     <p>
      восторгъ его значительно охладѣлъ и
     </p>
    </del>
    <del n="n287">
     <p>
      правительствомъ
     </p>
    </del>
   </p>
   <p rend="left">
    Но странное дѣло, несмотря на то, что выкупъ есть единственный выходъ изъ настоящаго положенія, не смотря на то, что со всѣхъ сторонъ, отъ всѣхъ сословій слышатся голоса зa выкупъ, правительство упорно стоитъ за начала рескрипта и молчитъ или отказываетъ на всѣ проэкты казеннаго выкупа или обезпеченія. То самое наше правительство, которое постоянно акапарировало
    <note n="n288">
     <div rend="section" xml:id="n288">
      <head>
       <ref target="#backn288">
        288
       </ref>
      </head>
      <p>
       [accaparer — захватывать]
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n289">
     <div rend="section" xml:id="n289">
      <head>
       <ref target="#backn289">
        289
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Со слов:
       </hi>
       Казалось встрѣтившись
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       дѣло
       <hi rend="em">
        вписано между строк,
       </hi>
       <hi rend="em">
        вместо зачеркнутого:
       </hi>
       Но несмотря на то, вмѣсто чтобы бросить дѣло, случайное преднамѣренное езуитство правительства обра
      </p>
     </div>
    </note>
    <note n="n290">
     <div rend="section" xml:id="n290">
      <head>
       <ref target="#backn290">
        290
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Со слов:
       </hi>
       Казалось встрѣтившись
       <hi rend="em">
        кончая:
       </hi>
       дѣло
       <hi rend="em">
        вписано между строк,
       </hi>
       <hi rend="em">
        вместо зачеркнутого:
       </hi>
       Но несмотря на то, вмѣсто чтобы бросить дѣло, случайное преднамѣренное езуитство правительства обра
      </p>
     </div>
    </note>
    <del n="n291">
     <p>
      и хотя медленно, но постоянно подвигаясь впередъ
     </p>
    </del>
    положенія.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="270"/>
    Среди этой трудной, медленной работы по всей Россіи слышатся въ Москвѣ обращенныя къ дворянству слова главы государства:
    <del n="n292">
     <p>
      перваго помѣщика и богат по всей Росcіи. Помо
     </p>
    </del>
    <del n="n293">
     <p>
      печально
     </p>
    </del>
    <del n="n294">
     <p>
      противно своимъ выгодамъ
     </p>
    </del>
    <del n="n295">
     <p>
      Дворянство слишкомъ безъ напоминаній хорошо знаетъ все величіе дѣла, которымъ оно занято и доказало это охотно, свободно поставивъ себя въ положеніе, за которое нужно стоять, и знаетъ
     </p>
    </del>
    <del n="n296">
     <p>
      который самъ главною причиною
     </p>
    </del>
    <del n="n297">
     <p>
      правительство достигло своей цѣли
     </p>
    </del>
   </p>
   <p rend="centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="271"/>
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>