<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     [Разговор о науке]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       [Разговор о науке]
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 17
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1936"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       17
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1876" notBefore="1875">
     1875-1876
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.отрывок" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая «Произведения». Том 17. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1936.
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000011">
   <head rend="center">
    <hi rend="strong">
     НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ
    </hi>
    <lb/>
    <hi rend="strong">
     И НЕОКОНЧЕННОЕ
    </hi>
   </head>
  </div>
  <div rend="section" xml:id="h000011003">
   <head rend="center">
    ** [РАЗГОВОР О НАУКЕ.]
   </head>
   <p rend="center">
    (1875—1876 гг.)
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     4 Іюня.
    </hi>
    Ник[олай] Николаевичъ былъ позванъ къ сосѣду. Очевидно, сосѣдъ Ив. П. Б., считая Н[иколая] Н[иколаевича] за умнаго и ученаго человѣка, особенно дорожилъ въ этотъ разъ посѣщеніемъ моего принципала, п[отому] ч[то] хотѣлъ свести его съ пріѣзжимъ професс[оромъ] Исторіи изъ Москвы. Онъ умолялъ не отказать. Какъ люди &lt;глупые,&gt; ничтожные, И. П. находилъ наслажденіе слушать, плохо понимая бесѣду умныхъ людей. Мы поѣхали. Профессоръ съ бородой за обѣдомъ б[ылъ] посаженъ съ Николаемъ Николаевичемъ рядомъ и хозяева, очевидно, ихъ сводили. Николай Николаевичъ по своему добродушію, хотя и лучше всякаго другаго видѣлъ смешную сторону этаго турнира передъ галлерее[й], какъ онъ это называетъ, чтобы не
    <del n="n52">
     <p rend="left">
      разоч[аровать]
     </p>
    </del>
    обмануть ожиданія хозяевъ, готовъ былъ вступить въ споръ и задиралъ
    <del n="n53">
     <p rend="left">
      хозяевъ
     </p>
    </del>
    Профессора, тѣмъ болѣе, что около обѣда онъ всегда споритъ, но Професс[оръ] отмалчивался, какъ мнѣ казалось, съ презрѣніемъ. Профессоръ былъ одинъ изъ тѣхъ молодыхъ ученыхъ, которые говорятъ охотно:
    <hi rend="em">
     ничего не подѣлаешь
    </hi>
    , развитой баринъ, мнѣ живется, честно и т. д. Но лицо умное, твердое и спокойное. Видно, чувствуетъ себя ferré à glace,
    <note n="n54">
     <div rend="section" xml:id="n54">
      <head>
       <ref target="#backn54">
        54
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [хорошо подкованным,]
      </p>
     </div>
    </note>
    особенно — по своему предмету. Послѣ обѣда начался споръ объ Исторіи, о законѣ прогресса.
   </p>
   <p rend="left">
    Николай Николаевичъ говорилъ, что законъ прогресса, к[отор]ый есть единственная руководительная нить исторіи, никѣмъ не доказанъ и болѣе чѣмъ сомнителенъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Какже, — повторилъ онъ нѣсколько разъ, — законъ прогресса для всемірной исторіи, a
    <hi rend="sup">
     9
    </hi>
    /
    <hi rend="sub">
     10
    </hi>
    рода человѣческаго: Китай, Азія, Африка, идутъ по обратному закону. —
   </p>
   <p rend="left">
    Профессоръ отвѣчалъ, что законъ прогресса видится во всѣхъ народахъ историческихъ, и что наука до неисторическихъ народовъ не имѣетъ дѣла.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="140"/>
    Николай Николаевичъ замялся и сконфузился. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Такъ вы и знать не хотите про нихъ?
   </p>
   <p rend="left">
    Пр[офессоръ]: — Они не входятъ въ область науки. —
   </p>
   <p rend="left">
    Николай Николаевичъ замолчалъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Мы ѣхали домой и тутъ, дорогой, esprit de l’escalier Николая Николаевича, (какъ онъ называетъ свои сужденія о впечатлѣніяхъ дня), особенно разыгрался. И я запомнилъ и за[пи]сывалъ этотъ «умъ лѣстницы», потому чт[о] выраженія его мнѣ кажутся замечательны[ми]).
    <note n="n55">
     <div rend="section" xml:id="n55">
      <head>
       <ref target="#backn55">
        55
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Край листа оборван.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Не принадлежитъ наукѣ, не въ области на[уки],
    <note n="n56">
     <div rend="section" xml:id="n56">
      <head>
       <ref target="#backn56">
        56
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Край листа оборван.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    — повторилъ онъ мнѣ слова Профессора. — В[ы]
    <note n="n57">
     <div rend="section" xml:id="n57">
      <head>
       <ref target="#backn57">
        57
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Край листа оборван.
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    слышали нашъ споръ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Да, отчасти. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Замѣтьте,
    <add n="n58" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      Замѣтьти
     </p>
    </add>
    что забавно, — сказалъ онъ мнѣ, съ с[воей]
    <note n="n59">
     <div rend="section" xml:id="n59">
      <head>
       <ref target="#backn59">
        59
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Край листа оборван
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    кроткой умной улыбкой. — Забавно то, что въ исторіи только и интересна философская мысль исторіи. Т. е. законъ, по которому [она] живетъ, который они нашли въ исторіи. Чтò мнѣ за дѣло, кого завоевалъ Аннибалъ
    <add n="n60" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      Аннигалъ
     </p>
    </add>
    или какія у Людовика XIV были любовницы. Мнѣ интересенъ законъ, т. е., что изъ этаго выходитъ. А онъ говорить: законъ прогресса. И когда я хочу провѣрять этотъ законъ, онъ говорить: провѣряй его только по нашей наукѣ, к[отор]ая и основана на этомъ законѣ. Т. е., я спорю, что въ этой десятинѣ нѣтъ 40 саж[енъ], онъ говоритъ: смѣряй не своимъ, а моимъ саженемъ — ровно 40 саж[енъ]. Я самъ мѣрялъ. Они говорятъ, прежде чѣмъ спрашивать, годна ли наука, они говорятъ: повѣрь наукѣ, изучай ея; точно также какъ религіозные миссіонеры. Изучи, работай надъ ней, посвяти ей годиковъ 10, пусть у тебя волоса за ней повылѣзутъ, тогда не усумнишься. И правда, не усумнишься, потому что жалко тебѣ будетъ потраченныхъ на нее трудовъ и годовъ. Онъ ужъ не можетъ со мной согласиться. Ему надо отречься отъ 10 лѣтъ трудовъ. Избави его Богъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Но главное то, что этотъ пріемъ — не возраженія, а устраненія спора, недавно выдуманъ во всѣхъ наукахъ и очень ловокъ. Главный интересъ состоитъ именно въ ея философскомъ значеніи, т. е., мнѣ хочется знать, какія истины доказываетъ исторія, что же выходитъ изъ того, что были Пуническія и такiя то войны, и такіе то законы. Мнѣ хочется знать, чтòжъ выходитъ изъ того, — что нервъ возвратно дѣйствуетъ, и сахаръ вырабатывается въ печени, и теоріи уголовнаго права такія и такія то.
   </p>
   <p rend="left">
    Я спрашиваю: чтòже, совершенствуется или нѣтъ человѣчество,
    <pb n="141"/>
    безсмертна ли душа, справедлива ли смертная казнь и т. п. Мнѣ говорятъ: vous êtes hors la question, cela n’est pas du domaine de la science.
    <note n="n61">
     <div rend="section" xml:id="n61">
      <head>
       <ref target="#backn61">
        61
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       [вы выходите за пределы вопроса, это не принадлежит к области науки.]
      </p>
     </div>
    </note>
    Точно какъ на публичномъ засѣданіи общества, на к[отор]омъ разговариваютъ о томъ, когда дать обѣдъ, и неосторожный членъ неловко спрашиваетъ о томъ, что сдѣлало общество. «Вы внѣ вопроса, вы внѣ науки». — Прежде каждая наука не отстраняла отъ себя философскихъ вопросовъ, связанныхъ съ нею; теперь Исторія прямо говоритъ, что вопросы о назначенiи человѣчества, о законахъ его развитія — внѣ науки. Физіологія говоритъ, что она знаетъ ходъ дѣятельности нервовъ, но вопросы о свободѣ или несвободѣ человѣка — внѣ ея области. Законовѣдѣніе
    <note n="n62">
     <div rend="section" xml:id="n62">
      <head>
       <ref target="#backn62">
        62
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Первоначально было:
       </hi>
       Правовѣдѣніе
      </p>
     </div>
    </note>
    говоритъ, что оно знаетъ исторію происхожденія такихъ и такихъ то постановленій, но что вопросъ о томъ, въ какой мѣрѣ эти постановленія отвѣчаютъ нашему идеалу справедливости, находится внѣ ея области, и т. д. Еще хуже — медицина говоритъ: эта ваша болѣзнь внѣ науки. Такъ на чорта ли мнѣ ваши науки? Я лучше буду въ шахматы играть. Единственная законность ихъ только въ томъ и состоитъ, что онѣ должны отвѣчать мнѣ на мои вопросы. А вы всѣ учитесь для того, что весело учиться; хотя знае[шь], что ничему не выучишься. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Такъ какже быть? — спросилъ я.
   </p>
   <p rend="left">
    — Да такъ-же. Въ этомъ никто не виноватъ. Это безсиліе знанія, — это запрещеніе человеку вкушенія плода отъ древа познанія добра и зла есть неизмѣнное свойство человѣчества. Только такъ и говорить надо. Гордиться не надо. Чѣмъ мнѣ гордиться, что я буду знать до малѣйшей подробности значеніе каждаго гіероглифа,
    <add n="n63" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      героглифа
     </p>
    </add>
    а все таки не въ силахъ буду понять значеніе гіероглифической надписи. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Они надѣются понять ее, — сказалъ я.
   </p>
   <p rend="left">
    — Надѣются. Пора понять, что эта надежда живетъ 3000 историческихъ лѣтъ, и мы на одинъ волосъ не подвинулись въ знаніи [того,] чтò справедливость, чтò свобода, что за смыслъ человѣческой жизни? А въ шахматы играть пріятное занятіе; но гордиться незачѣмъ, и еще меньше — презирать тѣхъ людей, которые не умѣютъ играть въ шахматы.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>