<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вторая редакция «Записок об отрицательных сторонах русского солдата и офицера»
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Вторая редакция «Записок об отрицательных сторонах русского солдата и офицера»
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 4
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1935"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       4
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1854">
     1854
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere"/>
    <catRef target="#публицистика.записка, статья" type="type"/>
    <catRef target="#политика и общественная жизнь" type="domain"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType>
    old
   </orthographyType>
   <versionNumber>
    ver10
   </versionNumber>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая ""Произведения"". Том 4. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1935."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000013001003003">
   <head rend="center">
    3.
    <lb/>
    *[ВТОРАЯ РЕДАКЦИЯ ЗАПИСКИ ОБ ОТРИЦАТЕЛЬНЫХ СТОРОНАХ РУССКОГО СОЛДАТА И ОФИЦЕРА.]
   </head>
   <p rend="left">
    По долгу совѣсти и чувству справедливости не могу молчать о злѣ, открыто совершающемся передо мною и влекущемъ
    <pb n="291"/>
    за собою погибель милліоновъ людей, погибель силы и чести отечества. Считаю себя обязанными по чувству человѣка противодѣйствовать злу этому
    <note n="n62">
     <div rend="section" xml:id="n62">
      <head>
       <ref target="index.xhtml#backn62">
        62
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        Слова:
       </hi>
       злу этому
       <hi rend="em">
        в подлиннике зачеркнуты, но повидимому ошибочно
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
    <del n="n63">
     <p rend="left">
      кажутся мнѣ
     </p>
    </del>
    <add n="n64" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      возможными:
     </p>
    </add>
   </p>
   <p rend="left">
    И скорбны и непостижимы явленія нынѣшней войны! Россія, столь могущественная силой матерьяльною, еще сильнѣйшая своимъ духомъ, преданностью Престолу, вѣрѣ и Отечесту Россiя, столько лѣтъ крѣпчавшая и ставшая на столь грозную степень могущества, подъ мудрою и мирною державою Николая, нетолько не можетъ силою оружія утвердить свои справедливыя требованія передъ другими державами, не можетъ изгнать дерзкой
    <note n="n65">
     <div rend="section" xml:id="n65">
      <head>
       <ref target="index.xhtml#backn65">
        65
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике: ошибочно не зачеркнуто
       </hi>
       и
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Причины непонятныхъ явленій этихъ — пороки, нравственное растлѣніе духа нашего войска. Нравст[венное] растл[ѣніе] это есть зло не случайное или временное, уничтожающееся постепеннымъ развитіемъ; напротивъ, это зло, вкравшеася съ развитіемъ, неразлучное съ нимъ и увеличивающееся по мѣрѣ увеличенія силы и числа войска.
   </p>
   <p rend="left">
    Не принимая того, что желалъ бы видѣть за то, что есть, но съ чувствомъ истиннаго патріотизма, желающаго
    <note n="n66">
     <div rend="section" xml:id="n66">
      <head>
       <ref target="index.xhtml#backn66">
        66
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       желающим
       <hi rend="em">
        ранее ошибочно не зачеркнуто:
       </hi>
       но
      </p>
     </div>
    </note>
    <hi rend="em">
     быть
    </hi>
    лучше но не желающаго
    <hi rend="em">
     казаться
    </hi>
    хорошимъ, постараюсь безпристрастно написать настоящую
    <add n="n67" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      настующую
     </p>
    </add>
   </p>
   <p rend="left">
    У насъ нѣтъ войска
    <add n="n68" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      войско
     </p>
    </add>
    <add n="n69" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      Въ
     </p>
    </add>
   </p>
   <p rend="left">
    Русскій солдатъ есть существо, закономъ ограниченное въ удовлетвореніи жизненныхъ потребностей до границъ возможности, въ дѣйствительности же получающее менѣе того, что нужно человѣку сильнаго сложенія, [чтобы] не умереть отъ холода и голода. Единственное наказаніе его есть физическое
    <pb n="292"/>
    страданіе, ограниченное закономъ, но въ дѣйствительности доходящее иногда до мучительной смерти и зависящее отъ произво[ла] частнаго лица, всегда склоннаго къ угнетенію и жестокости; высшая награда солдата — отличіе, дающее ему право, присущее человѣку, не быть битымъ по произволу каждаго. Солдатъ существо лишенное возможности не только образовывать себя, но даже удержаться на то[й] степени развитія, на которой онъ былъ въ прежней сферѣ. Единственное возможное и допущенное наслажденіе его есть скотское опьяненіе. Солдатъ есть бранное поносное слово въ устахъ русскаго народа. —
   </p>
   <p rend="left">
    У насъ есть 3 рода солдатъ:
    <hi rend="em">
     угнетенные, угнетающіе
    </hi>
    и
    <hi rend="em">
     отчаянные.
    </hi>
    —
   </p>
   <p rend="left">
    Угнетенный солдатъ убѣжденъ и сроднился съ мыслью, что въ общественномъ быту нѣтъ существа ниже и несчастнѣе его, что единственная обязанность его есть страданія и терпѣніе. Онъ знаетъ, что его бьютъ не за то, что онъ виноватъ, а для поддержанія духа угнетенія, знаетъ, что не получаетъ
    <hi rend="sup">
     1
    </hi>
    /
    <hi rend="sub">
     4
    </hi>
    доли того, что даетъ ему правительство, и, включая безисключительно всѣхъ начальниковъ въ одно чувство подавленной нелюбви и презрѣнія, молчитъ и терпитъ. Онъ храбръ не потому, чтобы его одушевляло какое нибудь чувство, но потому, что жизнь его такъ полна страданіями, что онъ не боится смерти. Мысль, что
    <hi rend="em">
     все
    </hi>
    кончится, поддерживаетъ его.
    <hi rend="em">
     Угнетающій солдатъ
    </hi>
    , перенося испытанія солдатской жизни, не упалъ, но ожесточился духомъ. Чувство справедливости его состоитъ въ томъ, чтобы заставить переносить другаго тоже, что перенесъ и онъ самъ. Онъ уважаетъ вообще званіе солдата, но презираетъ угнетеннаго, и наконецъ
    <hi rend="em">
     Отчаянный солдатъ
    </hi>
    есть существо несчастіемъ убѣжденное въ справедливости всего беззаконнаго, невѣрующее, порочное и развратное. —
    <hi rend="em">
     Угнетенный
    </hi>
    — страдаетъ и ждетъ конца.
    <hi rend="em">
     Угнетающій
    </hi>
    улучшаетъ свой бытъ въ солдатской сферѣ.
    <hi rend="em">
     Отчаянный
    </hi>
    презираетъ все и наслаждается въ порокѣ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Русскій офицеръ по большинству есть человѣкъ неспособный ни на какой родъ дѣятельности кромѣ военной службы. — Главныя цѣли его на службѣ суть пріобрѣтеніе денегъ. Средства къ достиженію ея — лихоимство и угнетеніе. Русскій офицеръ необразованъ, или потому что не получалъ образованія, или потому что утратилъ его въ сферѣ, гдѣ оно безполезно и даже невозможно, или потому что презираетъ его, какъ безполезное для успѣха на службѣ. Онъ беззаботенъ къ пользѣ службы, потому что усердіе ничего не можетъ принести ему. Для успѣха нужно только соблюденiе извѣстныхъ правилъ и терпѣніе. Онъ презираетъ званіе офицера, потому что оно подвергаетъ его вліянію людей грубыхъ и безнравственныхъ, занятіямъ безполезнымъ и унизительнымъ. Дворянинъ презираетъ службу во фронтѣ въ арміи. — Въ военномъ обществѣ духъ любви къ отечеству, рыцарской отваги, военной чести,
    <pb n="293"/>
    возбуждаетъ насмѣшку; уважается угнетеніе, развратъ и лихоимство. —
   </p>
   <p rend="left">
    У насъ есть офицеры 3-хъ родовъ.
    <hi rend="em">
     Офицеры по необходимости
    </hi>
    изъ корпусовъ или изъ юнкеровъ, люди попавшіе разъ въ сферу военной службы и не чувствующіе себя способными къ другому средству поддерживать существованіе. — Эти люди ко всему равнодушные, ограниченные самымъ тѣснымъ кругомъ дѣятельности, усвоившіе себѣ, не обсудивъ, общій характеръ угнетенія и праздности и лихоимства, и безъ мысли и желанія объ общей пользѣ, безсознательно коснѣющіе въ грубости, невѣ[же]ствѣ и порокахъ. —
    <hi rend="em">
     Офицеры беззаботные
    </hi>
    , люди служащiе только для мундира или мелочного тщеславія и презирающiе сущность военной службы (службу во фронтѣ), люди по большей части праздные, богатые, развратны[е] и не имѣющіе въ себѣ военнаго ничего кромѣ мундира, — и самый большой отдѣлъ
    <hi rend="em">
     Офицеры аферисты
    </hi>
    , служащіе для одной цѣли — украсть какимъ бы то ни было путемъ состояніе въ военной службѣ. — Это люди безъ мысли о долгѣ и чести, безъ малѣйшаго желанія блага общаго, люди составляющiе между собой огромную корпорацію грабителей, помогающихъ другъ другу, однихъ начавшихъ уже поприще воровства, другихъ готовящихся къ нему, третьихъ прошедшихъ его — люди составившіе себѣ въ сферѣ грабежа извѣcтныя правила и подраздѣленія. — Люди, считающіе честность глупостью, понятіе долга сумашествіемъ, заражающіе молодое и свѣжее поколѣніе этой правильной и откровенной системой корысти и лихоимства. Люди возмущающіе
    <add n="n70" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      возмыщающіе
     </p>
    </add>
    <add n="n71" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      дают
     </p>
    </add>
   </p>
   <p rend="left">
    Русскій Генералъ по большинству существо отжившее, усталое, выдохнувшееся, прошедшее въ терпѣніи и безсознаніи всѣ необходимыя степени униженія, праздности и лихоимства для достиженія сего званія — люди безъ ума, образованія и энергіи. Есть, правда, кромѣ большинства
    <hi rend="em">
     Генер[ал]овъ терпѣливыхъ
    </hi>
    еще новое поколѣніе
    <hi rend="em">
     Генераловъ сщастливыхъ
    </hi>
    — людей или какой нибудь случайностью, или образованіемъ, или истиннымъ дарованіемъ, проложившихъ себѣ дорогу мимо убивающей среды настоящей военной службы и успѣвшихъ вынести свѣтлый умъ, теплыя чувства любви къ роди[нѣ], энергію, образованіе и понятіе чести; но число ихъ слішкомъ незначительно въ сравненіи съ числомъ терпѣливыхъ генераловъ, отстраняющи[хъ] ихъ отъ высшихъ долж[ностей], появленіе слишкомъ подлежитъ случайности, чтобы можно было надѣяться на будущее вліяніе ихъ.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="294"/>
    Главныя нравственныя язвы, съ увеличеніемъ войска вкравшіяся въ ряды его, постепенно увеличивающiся, и доведшія его до сего жалкаго моральнаго состоянія, суть: скудность содержанія войска, пренебрежете къ образованію, угнетеніе
    <note n="n72">
     <div rend="section" xml:id="n72">
      <head>
       <ref target="index.xhtml#backn72">
        72
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       <hi rend="em">
        В подлиннике:
       </hi>
       угнетенія.
       <hi rend="em">
        Ранее было:
       </hi>
       Дух угнетенія
       <hi rend="em">
        почему и остался редительный падеж
       </hi>
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Ни въ одномъ Эвропейскомъ государствѣ солдатъ и офицеръ не стоитъ на столь низкой степени матерьяльнаго благосостоянія и моральнаго развитія — условій одинаково необходимыхъ для возвышенія духа войска. Ни въ одномъ Е[вропейскомъ] государствѣ не существуетъ унижающ[аго] человѣческое достоинство
    <add n="n73" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      человѣческаго достоинства
     </p>
    </add>
   </p>
   <p rend="left">
    Постараюсь разобрать подробно вредъ, который приносятъ пороки нашего войска, и средства противодѣйствія имъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Я знаю всю трудность достиженія этой многосторонней цѣли, знаю, что оно возможно вполнѣ только съ помощью времени и неусыпнаго совокупнаго труда людей единомыслящихъ. Я изложу свои мысли на столько, сколько успѣлъ развить ихъ, надѣясь, что другіе разовьютъ ихъ больше въ болѣе правильномъ трудѣ, дополнятъ то, что упустилъ
    <add n="n74" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      упустить
     </p>
    </add>
    <add n="n75" stage="в подлиннике">
     <p rend="left">
      исправить
     </p>
    </add>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="em">
     Скудость содержанiя войска.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="295"/>
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>