<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     О русском военно-уголовном законодательстве
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       О русском военно-уголовном законодательстве
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 5
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1935"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       5
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1856">
     1856
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere"/>
    <catRef target="#публицистика.статья" type="type"/>
    <catRef target="#политика и общественная жизнь" type="domain"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType>
    old
   </orthographyType>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    not finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    not edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая ""Произведения"". Том 5. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1935."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="ref18">
   <head rend="title_level3 center">
    * I.
    <lb/>
    [О ВОЕННО-УГОЛОВНОМ ЗАКОНОДАТЕЛЬСТВЕ.]
   </head>
   <div rend="section">
    <head rend="title_level4 center">
     [А]
     <note n="n198">
      <div rend="section" xml:id="n198">
       <head>
        <ref target="#backn198">
         198
        </ref>
       </head>
       <p>
        <hi rend="em">
         Зачеркнуто заглавие:
        </hi>
        Изъ записокъ артиллерійскаго офицера.
       </p>
      </div>
     </note>
    </head>
    <p rend="left">
     Я хочу разсмотрѣть существующее русское военно-уголовное законодательство. — Военное общество нельзя разсматривать какъ гражданское общество. Цѣль гражд[анскаго] общества, т. е. союза, въ себѣ самомъ — осуществленіе идеаловъ вѣчной правды, добра и общаго счастья; цѣль воен[наго] общества — внѣшняя. Воен[ное] общ[ество] есть одно изъ орудій, которымъ осуществляется современная правда, цѣль его есть убійство. Оно ненормально: то, что есть преступленье в гражд[анскомъ] общ[ествѣ], не таково въ военномъ, и наоборотъ.
     <del n="n199">
      <p>
       разбойника
      </p>
     </del>
     <del n="n200">
      <p>
       дисциплина и духъ войска. Дисциплина есть покорность и сознаніе каждымъ отдѣльнымъ членомъ силы, какъ личной, такъ и общей.
      </p>
     </del>
     <add n="n201" stage="в подлиннике">
      <p>
       разумно
      </p>
     </add>
     была
     <pb n="238"/>
     привычка и непоколебимость уголовнаго закона (не страхъ, ибо страхъ смерти больше, чѣмъ палки, но 1-е можетъ быть, 2-е вѣрно).
     <del n="n202">
      <p>
       Сознаніе силы производится сознаніемъ долга и независимости отъ другаго лица
      </p>
     </del>
    </p>
    <p rend="left">
     Р[усское] в[оенно]-у[головное] з[аконодательство] допускаетъ слѣдующіе роды наказаній за преступленіе: арестъ, удаленіе отъ службы, переводы въ арм[ію] и т. д., разжалованье, переводы въ арестантскія роты, продолженіе срока службы, прогнанье на смерть сквозь шпицрутены, извѣстн[ое] число шпицрутеновъ и наказаніе розгами. Приговоръ надъ преступниками совершается различно
     <del n="n203">
      <p>
       Надъ высшими чинами Комитетомъ и аудиторіатомъ
      </p>
     </del>
     <del n="n204">
      <p>
       надъ высшими и низшими преступленіями и надъ большими и меньшими преступниками
      </p>
     </del>
    </p>
    <p rend="left">
     Разсмотримъ нѣкоторыя изъ этихъ наказаній и способъ приложенія ихъ.
    </p>
    <p rend="left">
     Прежде считаю нужнымъ войти въ нѣкоторыя соображенія о особенностяхъ в[оеннаго] о[бщества], о различіи его отъ гр[ажданскаго] и о вытек[ающаго] изъ того различія цѣли и вліянія уголовныхъ законовъ. Цѣль уг[оловныхъ] г[ражданскихъ] з[аконовъ] есть общая справед[ливость], цѣль в[оеннаго] общества — дисциплина. Кромѣ того духъ войска.
    </p>
    <p rend="left">
     1) Переводъ въ армію. Вліяніе на дисциплину и духъ. Примѣръ аристократ[ическаго] развращ[енія] арміи.
    </p>
    <p rend="left">
     2) Разжал[ованіе] — о солдатѣ, составляющемъ преимущ[ественно] духъ войска. Взглядъ на него, и въ продолженіи срока.
     <del n="n205">
      <p>
       Отсутствіе дисцип[лины].
      </p>
     </del>
    </p>
    <p rend="left">
     3) Прогнаніе сквозь строй. а) Невозможность, признанная закономъ.
     <del n="n206">
      <p>
       Ожесточеніе его.
      </p>
     </del>
    </p>
    <p rend="left">
     4) Наказаніе розгами. Произволъ. Противуположное дисциплинѣ. Недостиженіе цѣли. Палачи судьи. Судья и подсудимый, начальникъ части. Ни исправленья, ни угрозы. Чѣмъ замѣнить, скажутъ? Да докажит[е] еще необходимость варвар[скаго] обычая. — Примѣръ Франц[узское] лучшее войско. Примѣры есть въ нашемъ. —
    </p>
   </div>
   <div rend="section">
    <head rend="title_level4 center">
     [Б]
    </head>
    <p rend="left">
     Въ русскомъ военно-уголовномъ законодательствѣ существуютъ между прочимъ слѣдующіе роды наказанія:
    </p>
    <p rend="left">
     1)
     <hi rend="em">
      Переводы
     </hi>
     ,
     <hi rend="em">
      изъ гвардіи въ армію и изъ арміи въ линейные батальоны и
     </hi>
     <hi rend="em">
      гарнизоны
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="239"/>
     2) разжалованіе въ солдаты.
    </p>
    <p rend="left">
     3) продолженіе срока службы.
    </p>
    <p rend="left">
     4) &lt;отчисленіе&gt;.
    </p>
    <p rend="left">
     4) Прогнаніе сквозь строй. и 5) наказаніе розгами.
    </p>
    <p rend="left">
     Присужденіе этихъ наказаній, смотря по тому въ мирное или военное время совершено преступление, смотря по важности преступленія и по чину и званію преступника, зависитъ отъ суда или отъ произвола начальника.
    </p>
    <p rend="left">
     Желая разсмотрѣть справедливость и целесообразность этихъ существующихъ между прочими пяти родовъ наказаній, мы видимъ необходимость разъяснить предварительно различіе уголовныхъ законовъ войска — отъ общихъ уголовныхъ законовъ государства. —
    </p>
    <p rend="left">
     Военное общество нельзя разсматривать, какъ часть однаго цѣлаго — государства, и нельзя подводить его подъ общія законы; ибо права и обязанности членовъ этаго общества совершенно различны и часто противуположны правамъ и обязанностямъ членовъ гражданскаго общества.
    </p>
    <p rend="left">
     Убійство, по законамъ общей справедливости, есть преступленіе для гражданина, для воина во многихъ случаяхъ оно есть обязанность. Причина такого различія лежитъ въ связи того и другаго общества. — Цѣль гражданскаго общества есть общая справедливость и благо всѣхъ гражданъ и лежитъ въ себѣ самой.
    </p>
    <p rend="left">
     Чѣмъ больше приближаются законы этаго общества къ общему и вѣчному идеалу, тѣмъ они совершеннѣе. Цѣль военнаго общества — есть убійство, насиліе, однимъ словомъ, сила, и слѣдовательно, лежитъ внѣ его.
     <del n="n207">
      <p>
       Дальше убійства оно ничего не можетъ поставить своимъ идеаломъ.
      </p>
     </del>
    </p>
    <p rend="left">
     (Я полагаю излишнимъ говорить о законности существованія военнаго общества, несмотря на несправедливость его. Ни одно общество не осуществляетъ вполнѣ и прямо общихъ цѣлей вечной справедливости, а путемъ современной несправедливости всѣ идутъ къ общей и вѣчной правдѣ).
    </p>
   </div>
   <div rend="section">
    <head rend="title_level4 center">
     [В]
    </head>
    <p rend="left">
     &lt;Какіе роды военнаго наказанія существуютъ въ Россіи. Какіе существуютъ въ другихъ Европ. Державахъ.
    </p>
    <p rend="left">
     Какой общій духъ этаго законодательства.
    </p>
    <p rend="left">
     Какой общій духъ Европейскихъ законодательствъ? —
    </p>
    <p rend="left">
     Какъ выражается въ дѣйствительности Рус[ское] военно-уголовное законодательство (несообразность дѣйств[ительности] съ законами) (обычай преступленія зак[оновъ], причины тому. —)&gt;
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="240"/>
     Цѣль угол[овнаго] законод[ательства] вообще &lt;и военнаго въ частности — нравственность и духъ&gt; угрозъ отстраненіе, исправленіе возмѣздіе единственно приложимыя угроз и отстр
    </p>
    <p rend="left">
     Какой долженъ быть духъ воен[наго] законодательства? возможность движенія впередъ въ существующей формѣ къ нравствен[ности] и высот[ѣ] дух[а], и въ этомъ различіе отъ гражданскаго законодательства. Какую изъ цѣлей достигаетъ Русс[кое] зак[онодательство] (угрозы) и какъ въ какой степени.
    </p>
    <p rend="left">
     Какой духъ его? признаніе солдатъ на низшей ступени. Сравненіе съ Европейскимъ (Исторической взглядъ случайность на то и другое).
    </p>
    <p rend="left">
     Возможно ли улучшеніе нравственности и духа Русскаго войска при существу[ющемъ] закон[одательствѣ].
    </p>
    <p rend="left">
     Что опредѣляется преступленіемъ. Не дисциплина, а средства къ угнетенію.
    </p>
    <p rend="left">
     Сравненіе. — Какъ опредѣляется преступленіе и назначается наказаніе. (Домашнее исправленіе). — Какія наказанія. — Выраженiе ихъ въ дѣйствительности, необходимыя и случайныя, историческія — &lt;Какъ они прилагаются&gt; потребность солдата. Случайныхъ наказаній 1) Безчеловѣчность 2) Непоня[т]ность 3) недостиженіе цѣли 4) несправедливость 5) вредное вліяніе на наказуемыхъ и наказывающихъ 6) истекающее изъ нихъ невозможность уваженія къ законамъ и упадокъ духа (угнетенные). Относительно всего — факты, случаи, лица, характеры.
    </p>
    <p rend="left">
     Есть ли возможность замѣнить ихъ. Штрафомъ? лишеніемъ правъ? продолженіемъ срока? — Нѣтъ. Заключеніемъ съ &lt;вычитаніемъ&gt; незачетомъ въ срокъ службы. —
    </p>
    <p rend="left">
     Позорными наказаніями. —
    </p>
    <p rend="left">
     Духъ войска при тѣлесныхъ наказаніяхъ и безъ оныхъ. — Невозможность сравненія съ общимъ уголовнымъ законодательствомъ; ибо цѣль военнаго — кромѣ нравственности есть духъ. —
    </p>
   </div>
  </div>
 </text>
</TEI>