<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Сказка о том, как другая девочка Варенька скоро выросла большая
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Сказка о том, как другая девочка Варенька скоро выросла большая
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 5
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1935"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       5
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1858" notBefore="1857">
     1857-1858
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.сказка" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType>
    old
   </orthographyType>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
    finished
   </isFinished>
   <isEdited>
    edited
   </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding     Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <dop>
    obr
   </dop>
   <fullBibliographicDescription>
    "Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений. Серия первая ""Произведения"". Том 5. Государственное издательство «Художественная литература», Москва — 1935."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="ref15">
   <head rend="title_level3 center">
    ** VI.
    <lb/>
    СКАЗКА О ТОМЪ, КАКЪ ДРУГАЯ ДЕВОЧКА ВАРИНЬКА СКОРО ВЫРОСЛА БОЛЬШАЯ.
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     (Посвящается Варинькѣ.)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    — Что это въ самомъ дѣлѣ мы совсѣмъ забыли дѣтей, — сказала мать послѣ обѣда. — Вотъ и праздники прошли, а мы ни разу не свозили ихъ въ театръ. — Принесите афишу — нѣтъ ли нынче чего-нибудь хорошенького для нихъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Варинька, Николинька и Лизанька играли въ это время въ сирену, они всѣ три сидѣли на одномъ креслѣ: подъ водой ѣхали на лодкѣ къ феѣ; и ихъ было въ игрѣ будто-бы 6 человѣкъ: мать, отецъ, Евгеній,
    <add n="n179" stage="в подлиннике">
     <p>
      отецъ — Евгеній.
     </p>
    </add>
   </p>
   <p rend="left">
    — Варинька! въ театръ, насъ... — сказала она и опять принялась за свое дѣло: дуть и махать руками, что значило, что они ѣдутъ подъ водой.
   </p>
   <p rend="left">
    — Мамаша? — спросилъ Николинька.
   </p>
   <p rend="left">
    — Да, — сказала Варинька.
   </p>
   <p rend="left">
    И игра пошла плохо, очень долго не доѣзжали до феи, дѣти все слушали, какъ мамаша совѣщалась съ дядей, куда ѣхать? Въ циркъ, или въ Большой театръ, въ «Наяду и Рыбакъ». —
   </p>
   <p rend="left">
    — Идите одѣвайтесь! — сказала мамаша.
   </p>
   <p rend="left">
    Сирена вдругъ разстроилась, ни лодки, ни воды, ни милашки, ничего больше не было. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Мы, мамаша? — спросила старшая, Варинька, хотя и знала, что одѣваться сказано имъ.
   </p>
   <p rend="left">
    Николинька и Лизанька, молча глядя на мамашу, ожидали подтвержденья.
   </p>
   <p rend="left">
    — Идите, идите скорѣй наверхъ!
   </p>
   <p rend="left">
    И топая ногами, съ пискомъ и крикомъ, толкая другъ друга, полетѣли дѣти.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="224"/>
    Черезъ полчаса они потихоньку, боясь запачкать и смять платья, ленты и рубашки, съ умытыми лицами и руками сошли въ гостиную. Они всѣ были славныя дѣти, особенно дѣвочки въ кисейныхъ платьяхъ съ розовыми лентами, а мальчикъ въ канаусовой сизой [?] рубашкѣ съ золотымъ поясомъ, котораго ему самому очень мало было видно.
   </p>
   <p rend="left">
    — Неужели я такая же хорошенькая, какъ и Лизанька? — думала Варинька и, чтобы увѣриться въ этомъ, прошлась, шаркая, мимо зеркала
    <note n="n180">
     <div rend="section" xml:id="n180">
      <head>
       <ref target="#backn180">
        180
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Можно прочесть и:
       </hi>
       зеркалъ
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Лизанька! посмотри, у тебя коки все не пригладились, — сказала она, и Лизанька подошла и посмотрѣла на себя.
   </p>
   <p rend="left">
    Коковъ не было видно. Это только подшучивала Варинька. Николинька тоже подошелъ и посмотрѣлъ на свой золотой поясъ:
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну точно сабля у дядинькѣ, прелесть! —
   </p>
   <p rend="left">
    Но вдругъ няня, стоявшая за дверью съ муфтами, вошла въ комнату и отвела Лизаньку.
   </p>
   <p rend="left">
    — Опять измялись! — сказала она, обдергивая ей юбку. — Нельзя васъ брать!
   </p>
   <p rend="left">
    Но Лизанька знала, что это только шутки.
   </p>
   <p rend="left">
    — Allez prendre vos precautions avant de partir,
    <note n="n181">
     <div rend="section" xml:id="n181">
      <head>
       <ref target="#backn181">
        181
       </ref>
      </head>
      <p>
       [Идите, приготовьтесь передъ отъездом,]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Прекотьоны, прекотьоны! — закричали дѣти, и сначала побѣжала Лизанька.
   </p>
   <p rend="left">
    — Мнѣ не нужно, — гордо сказалъ Николинька.
   </p>
   <p rend="left">
    — И мнѣ тоже, — сказала Варинька.
   </p>
   <p rend="left">
    — Какія кхинолины! — сказала Варинька.
    <note n="n182">
     <div rend="section" xml:id="n182">
      <head>
       <ref target="#backn182">
        182
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Четыре последние слова вписаны над строкой и ошибочно введены в следующую фразу, после слова:
       </hi>
       Бисутушка,
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    Мамаша долго одѣвалась, такъ что дѣти сыграли еще одну игру въ доктора и измяли всѣ платья и взъерошились. Ихъ побранили, сказали, что нельзя ихъ одѣвать хорошо, что ихъ надо оставить; но они знали, что ихъ непремѣнно возьмутъ, и старались сдѣлать кислыя рожи, но въ душѣ имъ было весело. Наконецъ, посадили всѣхъ въ карету. Михайла такъ и подкидывалъ ихъ о пороги, какъ мячики; а старушка няня, безъ платка и въ одномъ платьѣ стоявшая на крыльцѣ на морозѣ, все говорила, что у Лизаньки шляпка сбилась, а что Варинька хоть ручки бы спрятала. Николинька — тотъ кавалеръ молодецъ, ему ничего не нужно.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="225"/>
    Когда пріѣхали въ театръ и пошли по коридору, и незнакомые люди стали ходить взадъ и впередъ прямо на нихъ, и какъ стала мамаша спрашивать, куда идти, и Михайло не зналъ, то дѣти, по правдѣ сказать, испугались сильно, хотя и не признавались въ этомъ. Лизанька даже думала, что все кончено, что заблудились, что собьютъ съ ногъ, уведутъ куда-нибудь, и что вотъ-те и театръ будетъ. Она даже задыхалась отъ страху и, еще бы немножко, заплакала-бы. Я знаю, что она не признается въ этомъ, но было дѣло. Зато какъ нашли ложу, и человѣкъ какой-то съ золотыми галунами потребовалъ билетъ у мамаши, несмотря на то, что она мамаша, и отворилъ дверь, удивительно хорошо стало, даже немножко страшно. Музыка играетъ, свѣтло, золотыя свѣчи большія и люди, люди, люди! Головы, головы, головы! Наверху, внизу, вездѣ люди. Точно настоящіе.
   </p>
   <p rend="left">
    Мамаша пустила впередъ дѣтей, а сама сѣла сзади. Тутъ дѣти стали осматриваться. Люди напротивъ, кругомъ и внизу точно были настоящіе, они шевелились, были даже дѣти, и дѣти такіе же настоящіе, какъ и они сами. Особенно рядомъ съ ними черезъ загородку сидѣли мальчикъ и дѣвочка, такіе хорошенькіе, точно волшебные. Дѣвочка въ пукляхъ до открытыхъ плечиковъ, а сама не старше Вариньки, а мальчикъ тоже съ длинными курчавыми волосами, въ бархатной поддевкѣ съ золотыми пуговками и такой хорошенькой, лучше Ѳеди и Стивы, даже лучше Раевскаго, ну точно волшебный мальчикъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Волшебный мальчикъ и дѣвочка смотрѣли на дѣтей, которые пришли, и дѣти смотрѣли на нихъ и шептались между собой.
   </p>
   <p rend="left">
    — Смотрите же сюда, дѣти, вотъ гдѣ сцена, — сказала мамаша, указывая внизъ въ одну сторону. Дѣти посмотрѣли туда, и имъ не понравилось. Тамъ сидѣли музыканты, всѣ черные, съ скрипками и съ трубами, а повыше были нехорошіе простые доски, какъ въ домѣ въ деревнѣ полъ, и на полу ходили люди въ рубашкахъ и красныхъ колпакахъ и махали руками. А одна дѣвочка безъ панталонъ въ коротенькой юбочкѣ стояла на самомъ кончикѣ носка, а другую ногу выше головы подняла кверху. Это было нехорошо, и дѣтямъ стало жалко этой дѣвочки.
   </p>
   <p rend="left">
    — Который театръ, мамаша? — спросилъ Николинька.
   </p>
   <p rend="left">
    — Этотъ самый, — отвѣчала мамаша, въ трубку глядя на дѣвочку и указывая на нее.
   </p>
   <p rend="left">
    Дѣти стали смотрѣть туда; дѣвочка прыгала, вертѣлась, и другія прыгали и танцовали съ ней, и ничего не было смѣшнаго. Правда, сзади дѣвочки было сдѣлано точно море и мѣсяцъ, это было хорошо.
   </p>
   <p rend="left">
    — Неужели это настоящія дѣвочки? — спросила Лизанька, которой было страшно отчего-то и хотѣлось плакать.
   </p>
   <p rend="left">
    — Разумѣется, настоящiя! — отвѣчала Варинька, — посмотри,
    <pb n="226"/>
    какъ она ходитъ; какъ туда зайдетъ за эти перегородки, очень видно, что настоящія.
   </p>
   <p rend="left">
    Лизанька обидѣлась.
   </p>
   <p rend="left">
    — Которыя съ нами рядомъ сидятъ, я вижу, что настоящія, a тѣ — я не знаю.
   </p>
   <p rend="left">
    Но и Варинькѣ было веселѣй смотрѣть на ложи и на люстру и особенно на сосѣдку дѣвочку и мальчика, чѣмъ на самый театръ. Маленькіе сосѣди тоже смотрѣли на нихъ, a старшіе все заставляли смотрѣть на танцовщицъ. Было смѣшно только, когда вдругъ всѣ начинали бить въ ладоши, да еще передъ самымъ концомъ было хорошо и смѣшно, когда на сцену пришло много людей съ алебардами, стали бить другъ друга, сдѣлался пожаръ, и одинъ провалился, только жалко — тутъ-то и закрылась занавѣсъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Сосѣдніе дѣти встали и вышли изъ ложи съ офицеромъ, который былъ съ ними.
   </p>
   <p rend="left">
    — Какъ жарко! — сказала мамаша и тоже вышла съ дѣтьми въ коридоръ и стала ходить. Лизанька держалась за нее, чтобы не потеряться, другіе ходили сами. Офицеръ съ волшебными дѣтьми тоже ходилъ. Встрѣчаясь, дѣти смотрѣли другъ на друга и смотрѣли такъ пристально, что ничего не видали подъ ногами, и Лизанька такъ заглядѣлась, что спотыкнулась и упала. Но она не заплакала, a покраснѣла и засмѣялась. И наши дѣти, и волшебныя дѣти захохотали. Волшебныя дѣти еще показались лучше, когда смѣялись.
   </p>
   <p rend="left">
    — Такія хорошенькія, веселыя, особенно дѣвочка, — думалъ Николинька. — Особенно мальчикъ, — думали Лизанька и Варинька. — Quels charmants enfan[t]s!
    <note n="n183">
     <div rend="section" xml:id="n183">
      <head>
       <ref target="#backn183">
        183
       </ref>
      </head>
      <p>
       [Какие прелестные дети!]
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, подите познакомьтесь съ ними, — сказалъ онъ имъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Поди сам, коли тебѣ хочется, — сказал онъ имъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Что же, я пойду, — сказалъ мальчикъ, глядя вверхъ на офицера. — Только что сказать имъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Спроси, не ушиблась ли эта дѣвочка.
   </p>
   <p rend="left">
    — Хорошо, я скажу! — рѣшительно сказалъ мальчикъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — И я скажу, — сказала дѣвочка, и они пошли имъ навстрѣчу.
   </p>
   <p rend="left">
    Мальчикъ все смотрѣлъ на дѣвочку, которая упала, пріостановился около нее, открылъ было ротъ, но не рѣшился и весь покраснѣлъ — и лицо и шея; скрыпя новыми сапожками, побѣжалъ къ своимъ и схватилъ офицера за руку.
   </p>
   <p rend="left">
    — Острамился, — сказалъ офицеръ.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="227"/>
    Съ другаго конца опять сошлись дѣти. Мальчикъ остановился противъ Лизаньки, и она остановилась.
   </p>
   <p rend="left">
    — Какъ васъ зовутъ? — спросила она.
   </p>
   <p rend="left">
    — Саша!
   </p>
   <p rend="left">
    — Ахъ, Саша! — сказали и Николинька, и Варинька, и Лизанька, и всѣ засмѣялись.
   </p>
   <p rend="left">
    — Мы играемъ въ Сашу, — сказалъ Николинька.
   </p>
   <p rend="left">
    — А мы играемъ въ воланы, — сказала волшебная дѣвочка.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вы въ первый разъ въ театрѣ? — спросила Варинька.
   </p>
   <p rend="left">
    — Нѣтъ, мы видѣли «Корсара», и въ циркѣ два раза были: тамъ клауны, и «Волшебную флейту» видѣли и послѣ завтра съ бабушкой поѣдемъ. —
   </p>
   <p rend="left">
    Варинькѣ сдѣлалось стыдно.
   </p>
   <p rend="left">
    — «Волшебная флейта» хорошо, должно быть.
   </p>
   <p rend="left">
    — Нѣтъ, Циркъ лучше всего, всего!
   </p>
   <p rend="left">
    — А вы говорите пофранцузски?
   </p>
   <p rend="left">
    — Говоримъ, и понѣмецки говоримъ, и поаглицки учимся.
   </p>
   <p rend="left">
    — А васъ какъ зовутъ?
   </p>
   <p rend="left">
    Ужъ по коридору меньше стало ходить народу, мамаша ушла въ ложу, и музыка заиграла, a дѣти все разговаривали. —
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, вотъ и познакомились, теперь пойдемте въ ложу, — сказала гувернантка.
   </p>
   <p rend="left">
    — Проститесь, поцѣлуйтесь, — сказалъ офицеръ, улыбаясь.
   </p>
   <p rend="left">
    Дѣти стали цѣловаться. Только Варинька не успѣла поцѣловаться съ волшебнымъ мальчикомъ, и ей это было досадно. Въ ложѣ опять дѣти смотрѣли больше другъ на друга, чѣмъ на балетъ, и улыбались, какъ знакомые.
   </p>
   <p rend="left">
    Только скучно было, что гувернантка все сердилась, что измяли платья. Что за дѣло, ужъ пріѣхали.
   </p>
   <p rend="left">
    Во второмъ антрактѣ дѣти опять сошлись и, схватившись за руки, все ходили вмѣстѣ и все разсказали другъ другу. Офицеръ купилъ имъ винограду, и они испачкали всѣ перчатки, все ѣли.
   </p>
   <p rend="left">
    — &lt;А мы съ вами забыли поцѣловаться, — сказалъ мальчикъ, и они прожевали, выплюнули шелуху и поцѣловались.&gt;
   </p>
   <p rend="left">
    — Когда же мы увидимся еще? — спросила Варинька.
   </p>
   <p rend="left">
    — Можетъ быть, въ театрѣ, — сказалъ мальчикъ, — а вы къ намъ не можете развѣ ѣздить?
   </p>
   <p rend="left">
    — Нѣтъ, можемъ, ежели мамаша захочетъ, а когда будемъ большіе, тогда ужъ все будемъ дѣлать, что хотимъ, будемъ ѣздить къ вамъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Нѣтъ, къ намъ лучше, у насъ зала большая.
   </p>
   <p rend="left">
    — А знаете, меня нашъ знакомый училъ, какъ большимъ сдѣлаться. Только я не могъ. Надо вырвать свой волосокъ, привязать себѣ на ночь вокругъ шеи или такъ положить, и ежели онъ до утра не соскочитъ, то большой будешь.
   </p>
   <p rend="left">
    Очень было весело. Такъ было весело, какъ никогда не было весело.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="228"/>
    — Мы будемъ всегда друзья? — сказалъ мальчикъ Варинькѣ, когда они уходили.
   </p>
   <p rend="left">
    — Всегда, — отвѣчала Варинька.
   </p>
   <p rend="left">
    И тоже самое Николинька сказалъ волшебной дѣвочкѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    И Лизанька тоже сказала дѣвочкѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Всѣ, всѣ всегда будемъ друзья! — чтобы сократить дѣло, сказалъ Саша, и всѣ остались очень довольны. —
   </p>
   <p rend="left">
    Послѣ театра дядя пришелъ пить чай съ мамашей, a дѣти разсказывали ему и нянѣ все, что они видѣли, и больше разсказывали про дѣтей, чѣмъ про театръ. — Мамашѣ нездоровилось, и она устала и соскучилась въ театрѣ.
   </p>
   <p rend="left">
    — И чтожъ, хороши дѣти были? — спросилъ дядя у Лизаньки.
   </p>
   <p rend="left">
    — Очень хороши, — отвѣтила она.
   </p>
   <p rend="left">
    — И вы подружились?
   </p>
   <p rend="left">
    — Очень подружились.
   </p>
   <p rend="left">
    — И тебя полюбили?
   </p>
   <p rend="left">
    — Д-д-да!
   </p>
   <p rend="left">
    — Даромъ что безъ зубъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — И безъ зубъ полюбить можно.
   </p>
   <p rend="left">
    — Разумѣется, можно и безъ зубъ, — подтвердила Варинька.
   </p>
   <p rend="left">
    — Они всѣ тамъ влюбились, — сказала гувернантка.
   </p>
   <p rend="left">
    — Да, я влюбилась! — сказала Варинька и замялась.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ахъ ты моя прелесть! — сказала мамаша.
   </p>
   <p rend="left">
    Варинька удивилась, что ее за что-то хвалятъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Хочешь выйти за него замужъ?
   </p>
   <p rend="left">
    — Хочу, — сказала она.
   </p>
   <p rend="left">
    — Коли бы ты была большая, то можно бы было, — сказала Лизанька, — а теперь нельзя.
   </p>
   <p rend="left">
    — Разумѣется, нельзя. Однако идите спать, дѣти.
   </p>
   <p rend="left">
    Дѣти перекрестили мать, и она ихъ перекрестила, поцѣловались со всѣми, кто только былъ въ комнатѣ, и побѣжали наверхъ. Покуда они снимали платья и панталоны и покуда молились Богу, они все думали и говорили о волшебныхъ дѣтяхъ. И долго няня еще не могла ихъ угомонить, они все переговаривались изъ своихъ кроватокъ. Наконецъ они затихли, няня поправила лампадку и вышла изъ комнаты.
   </p>
   <p rend="left">
    — Николинька! — сказала Варинька въ полусвѣтѣ лампадки въ спущенной съ плечъ рубашечкѣ, высовы[ва]я изъ-подъ полога свою головку. —
   </p>
   <p rend="left">
    Николинька вскочилъ на колѣни.
   </p>
   <p rend="left">
    — А я хочу видѣть во снѣ Сашу.
   </p>
   <p rend="left">
    — А я Машу, — сказалъ Николинька.
   </p>
   <p rend="left">
    — А я всѣхъ двухъ, — пропищала Лизанька.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вотъ я пойду мамашѣ скажу, — послышался голосъ няни изъ-за двери.
   </p>
   <p rend="left">
    Дѣти притихли.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="229"/>
    — Лучше всѣхъ, всѣхъ! — себѣ въ подушку проговорила Варинька.
   </p>
   <p rend="left">
    Ей такъ видѣлся Саша съ своими черными курчавыми волосами и веселымъ смѣхомъ.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ахъ, кабы я была большая! Я бы вышла за него за мужъ, непремѣнно.
   </p>
   <p rend="left">
    И ей вспомнился волосокъ, она привстала на локоть и стала дергать, но захватила много волосковъ, сдѣлала себѣ больно и вскрикнула.
   </p>
   <p rend="left">
    — Что ты, Варинька? — прошепталъ Николинька.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ничего, прощай! — сказала она.
   </p>
   <p rend="left">
    — Прощай!
   </p>
   <p rend="left">
    Однако два волоска остались у Вариньки между пальцами, она выбрала одинъ подлиннѣе и попробовала. Онъ не обходился вокругъ шеи. Она связала два и завязала ихъ, легла на подушку.
   </p>
   <p rend="left">
    — А вѣдь Лизанька и Николинька останутся маленькими — подумала она, и ей стало страшно. — Ничего, я и имъ тоже сдѣлаю, возьмемъ Сашу къ себѣ, и всѣ будемъ жить вмѣстѣ, — подумала она и тотчасъ же заснула. Вдругъ Варинька почувствовала, что она тянется, тянется и не можетъ уже умѣститься въ кровати. Она проснулась, оглядѣлась, она была большая. Лизанька и Николинька еще спали. Она встала потихоньку, &lt;надѣла платье, салопъ и шляпку и&gt; вышла на крыльцо
    <del n="n184">
     <p>
      Лакей Ей подали карету, лакей вскочилъ на козлы
     </p>
    </del>
   </p>
   <p rend="left">
    Вдругъ Саша сталъ растягиваться, растягиваться, рости, рости, такъ что кроватка затрещала. Какія толстыя сдѣлались руки, ноги, усы стали выходить. Саша открылъ глаза и посмотрѣлъ на Вариньку, но и глаза и улыбка Саши были такія странныя.
    <note n="n185">
     <div rend="section" xml:id="n185">
      <head>
       <ref target="#backn185">
        185
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="em">
        Можно прочесть и:
       </hi>
       страшныя
      </p>
     </div>
    </note>
   </p>
   <p rend="left">
    — А, вотъ сюрпризъ, — сказалъ онъ потягиваясь.
   </p>
   <p rend="left">
    Варинькѣ стало вдругъ стыдно и страшно. У Вариньки потемнѣло въ глазахъ, она закричала и упала навзничь. Понемногу все прошло, она открыла глаза и увидала свою кроватку, лампадку и няню, которая в платкѣ стояла подлѣ нее и крестила. Она сорвала волосокъ, перевернулась на другой бокъ и заснула.
   </p>
   <p rend="centerline">
    ————
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>