<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> 
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     В ЧЕМ ГЛАВНАЯ ЗАДАЧА УЧИТЕЛЯ?
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name>
      Евгений Можаев, Мария Картышева, Даниил Скоринкин
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>
     Проект
     <title>Толстой.Digital </title>
     разрабатывается сотрудниками и студентами
     <orgName>
      Высшей школы экономики
     </orgName>
     в сотрудничестве с
     <orgName>
      Государственным музеем Л.Н. Толстого
     </orgName>
     . 
	 Источник текстов –
     <bibl>
      90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
     </bibl>
     . Разметка основана на стандарте
     <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding Initiative) </ref>
     .
    </p>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       В ЧЕМ ГЛАВНАЯ ЗАДАЧА УЧИТЕЛЯ?
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 38
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="NODATE"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       38
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="NODATE">
    </date>
    <placeName>
     Россия
    </placeName>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#NONE" type="sphere"/>
    <catRef target="#NONENONE" type="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <head>
   <title>
    В ЧЕМ ГЛАВНАЯ ЗАДАЧА УЧИТЕЛЯ?
   </title>
  </head>
  <body>
   <div>
    <div rend="section">
     <head rend="center">
      В ЧЕМ ГЛАВНАЯ ЗАДАЧА УЧИТЕЛЯ?
     </head>
     <p rend="center">
      (Из беседы с народными учителями)
     </p>
     <p>
      <lb/>
     </p>
     <p>
      Школьное дело такое, что оно может быть не только не полезным, но одним из самых вредных и дурных дел, может быть и самым пустяшным делом, может быть и одним из самых полезных дел, которому могут посвятить свою жизнь люди.
     </p>
     <p>
      Самым вредным дело это будет тогда, когда учитель будет поддерживать то направление, в котором ведутся школы.
     </p>
     <p>
      Пустяшным оно будет, когда учитель, не поддерживая существующее направление и не противодействуя ему, ограничится одним внешним, механическим обучением арифметики, грамматики, орфографии.
     </p>
     <p>
      Полезным и одним из самых хороших дел оно будет тогда, когда учитель по мере сил своих будет внушать детям истинно нравственные, основанные на религиозных христианских началах, убеждения и привычки.
     </p>
     <p>
      Когда я занимался в своей школе, я поступал так:
     </p>
     <p>Прежде всего я прочитывал ученикам из Евангелия Матфея XXII, стихи 35—40: </p>
     <p>
      «И один из них, искушая его, спросил, говоря: Учитель, какая наибольшая заповедь в законе?
     </p>
     <p>
      «Иисус сказал ему: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим и всею душою твоею и всем разумением твоим.
     </p>
     <p>
      «Сия есть первая и наибольшая заповедь.
     </p>
     <p>
      «Вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя.
     </p>
     <p>
      «На сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки».
     </p>
     <p>
      Прочтя стихи эти, я просил их повторить прочтенное. Лучшие ученики повторяли сущность прочитанного.
     </p>
     <p>
      — Понятно? — спрашиваю.
     </p>
     <p>
      — Понятно.
     </p>
     <p>
      — Стало-быть, закон Христов короткий и понятный. Как думаете, можно по нем жить, жить так, чтобы любить Бога и ближнего?
     </p>
     <p>
      — Отчего ж, можно, — говорят некоторые.
     </p>
     <p>
      — Что значит, — спрашиваю, — любить Бога?
     </p>
     <p>Большей частью молчат. Тогда я говорю им то, что сказано в 1-м послании Иоанна о любви к Богу. Читаю гл. IV, 20: </p>
     <p>
      «Кто говорит: я люблю Бога, а брата своего ненавидит, тот лжец; ибо нелюбящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит?»
     </p>
     <p>Так и сказано (читаю гл. IV, 8): «кто не любит, тот не познал Бога, потому что Бог есть любовь». </p>
     <p>
      — Стало-быть, любить Бога значит стараться быть в любви со всеми.
     </p>
     <p>
      В этом первая заповедь любви к Богу.
     </p>
     <p>
      Вторая заповедь — любить ближнего — та же, что и первая, только с той разницей, что она показывает, как надо любить ближнего. Сказано в послании Апостола Иоанна, что Бога никто никогда не видел. Если мы любим друг друга, то Бог в нас пребывает.
     </p>
     <p>
      Любить Бога может только тот, кто любит ближнего. Кто не любит, тот не познал Бога, потому что Бог есть любовь.
     </p>
     <p>
      Любить ближнего надо как самого себя, т.-е. не делать другому, чего себе не хочешь, а делать то, чего себе хочешь.
     </p>
     <p>
      — Понятно ли? — спрашиваю.
     </p>
     <p>
      Большей частью понимают.
     </p>
     <p>
      — В этих заповедях, как сказано в Евангелии, весь закон, — продолжаю я. — И кто исполняет их, тому хорошо жить на свете, а кто не исполняет, тому плохо. Будем же стараться исполнять их. Исполнять их сначала кажется очень трудно. Но всякое дело делается с трудом и всякому делу надо учиться. Для того, чтобы научиться исполнять эти заповеди, надо, говорю, помнить четыре вещи: 1) помнить про Бога и про закон Его, помнить и когда один сам с собой и когда с людьми; 2) не злиться на людей, не драться, не ругаться, не осуждать, не думать худого о людях; 3) жалеть тех, кто мучается, не только людей, но и скотов и животных, и не мучать их, а помогать им; 4) ничего не делать такого, что заглушает в нас совесть, т.-е. памятование о Боге и законе Его. Чтобы помнить, говорю, про Бога и закон Его, хорошо почаще молиться. И не только в церкви, не только утром и вечером, но и середь дня, особенно когда что-нибудь трудно или сам ослабел, вспомнить о Боге и сказать про себя молитву: «Господи помоги! Помоги мне, чтоб не ошибиться, не сделать плохого!»
     </p>
     <p>
      И как только помолишься, так сейчас трудное облегчится, и если хотел сделать дурное, удержишься.
     </p>
     <p>
      Второе то, чтобы рукам воли не давать и не драться и также и языку не давать воли, не ругаться, особенно дурными словами. Помнить то, что и стыдно и глупо разумному человеку ругаться бессмысленными дурными словами. Мало того, что приучаться надо не ругаться, надо приучаться и за глаза не осуждать людей. А то мы их судим, а они нас судят, и добра от этого никакого, а только нелюбовь друг к дружке.
     </p>
     <p>
      Третье, говорю, то, чтобы жалеть не только людей, если они от чего-либо мучаются, и сколько можно помогать им, особенно беспомощным детям, старым, убогим, но жалеть и скотину всякую и всякое животное, а не мучать или убивать их для своей забавы. Перестанешь жалеть скотину, зверей, перестанешь жалеть и людей, а перестанешь жалеть людей, огрубеет сердце и разучится любить, а это самое дорогое на свете.
     </p>
     <p>
      Четвертое, говорю, то, чтобы не заглушать в себе память и разум табаком, водкой. А то часто ребята балуются, чтобы быть похожими на старших, да и привыкнут, а потом и сами не рады. И потому хорошо смолоду заречься от табака, вина, от всего пьяного. Зло в том, что то самое, что дороже всего в человеке: памятование о душе, заглушается этими зельями. Где бы вспомнил, подумал о душе, а накурился, напился и все забыл и делаешь то, чего с свежей головой ни за что бы не сделал.
     </p>
     <p>
      Когда бывали у меня постарше ребята, то я говорил им еще и о том, чтобы они береглись от всяких дурных шуток с девушками, чтобы помнили, что все девушки им сестры, что только когда женишься, только тогда станет одна из сестер женою и на всю жизнь. Говорил им о том, что от Бога вложен в душу и мальчиков и девочек
      <hi rend="em">
       стыд
      </hi>
      перед этими делами и что стыд этот надо беречь и не позволять себе ничего такого, от чего стыдно.
     </p>
     <p>
      Заключаю такие рассуждения обыкновенно тем, что говорю, что во всех делах одно нужно — то, чтобы жить любовно. Сказано, говорю, что Бог есть любовь и что Бог живет в душах наших, так, значит, и жить надо по Божьи, по любви. Для того же, чтобы жить по Божьи, надо отстранять от себя все то, что мешает такой жизни. А мешает этому 1) запамятование закона Христова — любви к Богу и ближнему; 2) злоба, драки, ругательства, осуждение; 3) то, что мы не жалеем людей и скотов; 4) что одурманиваемся и заглушаем в себе совесть, и 5) что нарушаем стыд между мальчиками и девочками.
     </p>
     <p>Такие или подобные поучения, я думаю, не только необходимы для учеников, но и обязательны для учителей, которые строго перед Богом, перед своей совестью смотрят на свое дело. Мф. гл. XVIII, ст. 6: «А кто соблазнит одного из малых сих, верующих в Меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его в глубине морской». </p>
     <p>
      Да, великий грех людей, взявшихся за дело образования, просвещения, если они хоть сколько-нибудь, по мере сил своих, не постараются исправить то ужасное зло обмана, совершаемое над детьми, когда дети, не могущие даже представить себе повода, для которого могли бы старшие люди обманывать их, с радостью и верою принимают от старших в свои восприимчивые, правдивые сердца то, что им выдается за истину, когда это не только не истина, а коварная ложь, которая извратит всю их последующую жизнь. Ужасен грех этот. И потому было бы большим грехом и преступлением, если бы вы, сельские учителя, не постарались, насколько это в ваших силах, заложить в восприимчивые, алчущие правды сердца порученных вам детей основы вечных, религиозных истин и настоящей христианской нравственности, которая так легко воспринимается детскими душами.
     </p>
     <lb/>
     <p rend="petit">
      Сентябрь, 1909 г.
     </p>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>