<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> 
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     ВАРИАНТЫ. * МЫСЛИ МУДРЫХ ЛЮДЕЙ НА КАЖДЫЙ ДЕНЬ
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name>
      Евгений Можаев, Мария Картышева, Даниил Скоринкин
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>
     Проект
     <title>Толстой.Digital </title>
     разрабатывается сотрудниками и студентами
     <orgName>
      Высшей школы экономики
     </orgName>
     в сотрудничестве с
     <orgName>
      Государственным музеем Л.Н. Толстого
     </orgName>
     . 
	 Источник текстов –
     <bibl>
      90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
     </bibl>
     . Разметка основана на стандарте
     <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding Initiative) </ref>
     .
    </p>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       ВАРИАНТЫ. * МЫСЛИ МУДРЫХ ЛЮДЕЙ НА КАЖДЫЙ ДЕНЬ
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 40
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1956" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       40
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1903">1903</date>
    <placeName>
     Россия
    </placeName>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere" />
    <catRef target="#художественная.сборник афоризмов" type="type" />
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <head>
   <title>
    ВАРИАНТЫ. * МЫСЛИ МУДРЫХ ЛЮДЕЙ НА КАЖДЫЙ ДЕНЬ
   </title>
  </head>
  <body>
   <div>
    <div rend="section" xml:id="h0001_1006_1">
     <head rend="center">
      ВАРИАНТЫ
     </head>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h0001_1006_2001_2">
     <head rend="center">
      * МЫСЛИ МУДРЫХ ЛЮДЕЙ НА КАЖДЫЙ ДЕНЬ
     </head>
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      11 января
     </p>
     <p>
      Разумный человек не только сам никогда ни с кем не ссорится, но, если, может, то делает так, чтобы и другие не ссорились. Мы должны при случае и по мере сил стараться склонять людей жить разумно; но успех наших слов зависит не от нас. От нас только зависит самим правильно поступать, и это главное: а правильные дела наши уже сами будут учить людей добру.
     </p>
     <p>
      У разумного человека не может быть ни одного случая для ссоры. Он всегда заранее готов получить еще большие неприятности, чем те, которые люди ему делают.
     </p>
     <p>
      — Прохожий меня обругал, — говоришь ты.
     </p>
     <p>
      — Скажи ему спасибо за то, что он не побил тебя.
     </p>
     <p>
      — Да он побил меня.
     </p>
     <p>
      — Скажем спасибо, что не ранил.
     </p>
     <p>
      — Он и ранил меня.
     </p>
     <p>
      — Благодари за то, что не убил.
     </p>
     <p>
      Мы сами виноваты в том, что люди злы. Если бы мы были добрее, то и злых людей было бы меньше.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Эпиктет.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      22 февраля
     </p>
     <p>
      Разумный человек может во всем отыскать себе пользу. Нет такого случая, из которого он не мог бы извлечь для себя помощи в деле усовершенствования себя.
     </p>
     <p>
      — Какую же пользу приносит мне тот, кто ругает меня?
     </p>
     <p>
      — Ту пользу, что если я захочу, то могу, кротко перенося его брань, приучаться к терпению и спокойствию.
     </p>
     <p>
      — У меня злой отец: какая мне от него польза?
     </p>
     <p>
      — Он зол для самого себя; для тебя же он добр, потому что он опять-таки учит тебя терпению и кротости.
     </p>
     <p>
      — Ну, хорошо. А какую пользу приносит мне болезнь?
     </p>
     <p>
      — Если я заболею, то у меня хороший случай показать на деле, что значит болезнь тела для жизни духа. Я буду покорен, терпелив, спокоен, я наряжусь в болезнь, и она будет для меня украшением.
     </p>
     <p>
      — А смерть — неужели и она полезна?
     </p>
     <p>
      — Я могу, умирая, стать духом своим выше смерти, показать и себе и людям, что смерть не имеет надо мной никакой власти. Я могу, если придется, умереть за правду и этим способствовать тому, чтобы она укрепилась в людях.
     </p>
     <p>
      Одним словом, человек разумный обладает как бы волшебной палочкой, которою он может обратить в золото всё то, до чего ею дотронется.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Эпиктет.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      3 марта
     </p>
     <p>
      Не поступайся своим человеческим достоинством, если это даже сопряжено с опасностью для тебя.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Есть грехи против ближнего и есть грехи против самого себя. Человек есть сосуд, содержащий божественное начало.
     </p>
     <p>
      Осквернение этого сосуда есть грех против самого себя.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Л. Т.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      8 марта
     </p>
     <p>
      Глубоко вдумываясь, вы найдете, что главное бедствие нашего злополучного века заключается во всеобщей болтовне его безумцев и толпы их последователей, болтовне, заглушающей спокойные голоса мудрых людей всех прошлых веков. Это является, во-первых, результатом изобретения книгопечатания и легкой возможности для тщеславных людей видеть свое имя в печати. Когда требовался тяжелый труд целого года, чтобы выпустить книгу, люди несколько отличали одну книгу от другой. Но теперь, когда каждый может в неделю выпустить сколько угодно экземпляров своей болтовни и эта болтовня доставляет им средства к существованию, так что они могут насыщать свой желудок бешеной пеной своих губ, то всеобщая эпидемия лжи испещряет все умы, как цикады лавровые листья, и потому первая задача нашего умственного просветления состоит в том, чтобы освободить из-под шума, производимого этими болтунами, те немногие книги и слова, которые действительно божественны.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      15 марта
     </p>
     <p>
      Явный грабеж, как он ни груб, но если совершается смело и открыто, не развращает душу человека. Но скрытый грабеж, прячущийся сам от себя, узаконенный, подлый, трусливый и, вместе с тем, пользующийся почетом, развращает все фибры тела и души человека. И грабители Европы, действительные виновники всех братоубийственных войн, это капиталисты, т. е. люди, живущие на процент с труда других людей, вместо того чтобы получать определенную плату за свой. Они всё время держали рабочих в бедности, невежестве и греховности, чтобы иметь возможность, пользуясь этим невежеством, присваивать себе продукты их труда. Но вот сознание этого своего положения слегка пробуждается в рабочих, и рано или поздно капиталистам придется встретиться лицом к лицу с рабочими, какими они сами их создали.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      9 апреля
     </p>
     <p>&lt;Бесполезно объединить умы, если сердца рабочих не бьются заодно. Плечо к плечу, рука с рукой, соединившись вместе и никому не протягивая предательской руки, они победят мир. </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Рёскин.&gt;
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Ничто и никто не освободит рабочих от их рабства, если они не станут нравственно выше своих угнетателей.
     </p>
     <p>
      Освобождение их в их руках.
     </p>
     <p rend="right">
      Л
      <hi rend="em">
       .
      </hi>
      Т.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      15 апреля
     </p>
     <p>
      Никто не отрицает пользы добрых дел, но принцип справедливости состоит в том, чтобы не заставлять платить себе за то, что вам ничего не стоит. Ваш ближний, не предусмотрев, неожиданно попадает под дождь. Вы можете оказать ему троякую услугу: одолжить свой зонтик, дать денег на извозчика или пригласить переждать дождь в вашей комнате. Если вы возьмете с него за пользование зонтиком, то это будет прибыль с капитала; если возьмете за одолженные деньги, то это будет лихва, процент, рост; если же возьмете плату за пользование комнатой, то это будет рента. Всё это одинаково воспрещено законом Христа, и, в сущности, эти благовидные и лицемерные грехи гораздо хуже прямого отказа человеку в крове, зонтике и деньгах. В последнем случае вы почувствовали бы всё свое зверство и могли бы со временем раскаяться и измениться; в первом же случае вы считаете себя человеком честным и любезным и рассчитываете на небесную награду за вашу доброту и, таким образом, весь строй общества является до самой сердцевины подточенным этой гнилью. Уясните себе во что бы то ни стало, что справедливо, и если даже сразу вы и не будете в силах поступать как следует, то всё же при желании и усилии с каждым днем будете становиться справедливее.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      23 апреля
     </p>
     <p>
      Когда же, наконец, будет считаться победой не опустошение полей, а возделывание бесплодных земель, не разрушение сел, а постройка их?
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Два государства воюют между собою. Река служит границею между ними. Я стою около реки, и вдруг с того берега в меня стреляет человек. Я спрашиваю:
     </p>
     <p>
      — Зачем ты хочешь убить меня?
     </p>
     <p>
      — Как зачем? — отвечает он. — Ведь ты живешь по ту сторону реки, — значит, ты мой враг.
     </p>
     <p>
      Это ясно. Если бы ты жил на моей стороне, я не имел бы права убивать тебя: я был бы преступником, убийцей. Но так как ты живешь по ту сторону реки, то я могу убить тебя и буду считаться не убийцей, а храбрым воином.
     </p>
     <p>
      Люди считают справедливым только то, что другими раньше их установлено, и считают-то они это справедливым не на основании каких-либо разумных причин, а только потому, что оно установлено.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Паскаль.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      1 мая
     </p>
     <p>
      Бог имеет своих священнослужителей среди всех народов земли, которые просвещают тьму и учат добру своих соплеменников.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Как странно думать, что бог, отец всех людей, открыл свою истину только одному народу, оставив во мраке и заблуждении всех остальных. Только бы люди знали, что истинный, вечный, общий закон бога записан не в книгах и не на скрижалях, а в разумении людей и в сердцах их.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Л. Т.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      7 мая
     </p>
     <p>
      Роскошь невинная возможна только в будущем — роскошь для всех и при содействии всех; но теперь роскошью могут пользоваться только люди, не понимающие, какой ценой она достигается. Самый жестокий человек не мог бы восседать за ее пиром, если бы мрачные стороны ее не прикрыты были завесой. Смело приподымайте завесу и смотрите; и если теперь свет очей еще застилается слезами и красота тела обезображивается дерюгой, то плачьте, но сейте драгоценное семя, пока не настанет время и то царство, в котором Христов дар хлеба и завет мира будет достоянием «как последнего, так и всех вас».
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      18 мая
     </p>
     <p>
      Истинное христианство — как показал сам учитель — выражается в преломлении хлеба, ложное христианство — в краже его... Человек, изо дня в день не зарабатывающий своего хлеба насущного, крадет его.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      1 июля
     </p>
     <p>
      Страх божий и корыстолюбие представляют две противоположности; если человек боится или чтит бога, то должен ненавидеть корыстолюбие; а если он страшится нищеты или чтит сребролюбие, то должен ненавидеть бога, и никакая середина, никакая переходная ступень тут немыслима. Точно так же немыслимо для человека, любящего богатство, быть богобоязненным; богатым может быть только тот, кто поневоле богат и старается как можно скорее стать бедным. Ведь деньги представляют собою странного рода семя; накопляемое, оно становится ядом, а рассеваемое — хлебом, так что человек, предназначенный богом быть сеятелем, должен по возможности легко нести тяготу золота и имущества, пока не найдет удобной почвы для их посева. Но лица, желающие быть богатыми и накопляющие богатства, всегда ненавидят бога и никогда не боятся его. Идол, которого они боятся (так как многие из них искренно набожны), — воображаемый, созданный рассудком по их вкусу. Такой бог дозволяет ростовщичество, благоприятствует раздорам и соперничеству и особенно строго следит за соблюдением субботнего дня и за тем, чтобы все посещали синагоги.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      12 июля
     </p>
     <p>
      Сила рубля в вашем кармане вполне зависит от отсутствия его в кармане вашего соседа; и искусство богатеть, в обычном смысле меркантильных экономистов, есть неизбежно также искусство удерживать ближнего в состоянии бедности. Или, точнее выражаясь, богатство есть искусство водворять наибольшее неравенство ради личной выгоды.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      23 июля
     </p>
     <p>
      Кто губит живые существа, говорит ложь, завладевает чужим добром, увлекает чужую жену и кто в жажде опьянения предается питью хмельных напитков — тот уже в этом мире подкапывается под свой собственный корень.
     </p>
     <p>
      О, человек, познай, что погибель готовит себе не победивший себя: блюдись, чтобы корысть и тщеславие не вовлекли тебя в печаль на долгие времена.
     </p>
     <p>
      И большое и малое даяние получают нищенствующие; кто сокрушается о лучшей пище и питье, полученных другим, тот не найдет себе покоя ни днем, ни ночью.
     </p>
     <p>
      В ком угасла всякая зависть, в ком вырвана она с корнем, тот наслаждается в покое и день и ночь.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Dhammapada.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      27 августа
     </p>
     <p>
      Кто посвящает себя изучению закона божия с тем, чтобы не заниматься работою и жить на счет общественной благотворительности, тот хулит имя божие, оскверняет закон божий, омрачает свет веры и губит собственную жизнь, ибо запрещено извлекать из закона божия материальную пользу в сем мире. Мудрецы наши говорили: кто извлекает из закона божия материальную пользу, тот обрекает себя на гибель. Далее говорят они: не делай из него (закона божия) ни короны, чтобы тщеславиться ею, ни заступа, чтобы копать им. Далее говорят они: люби работу и презирай богатство. Закон божий, не соединенный с работой, несостоятелен и влечет за собою порок; подобные люди кончают тем, что начинают грабить людей.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      1 сентября
     </p>
     <p>
      Первая причина всех войн и всей необходимости национальной защиты кроется в том, что большинство людей, высоко- и низко-поставленных, во всех государствах Европы — воры, завидующие добру, стране и славе своих соседей.
     </p>
     <p>Но они не только воры, а и безумцы и никогда не в состоянии понять, что благосостояние их соседей есть вместе с тем и их благосостояние, а бедность их соседей, вследствие общности всех людей, созданной богом, становится в конце концов и их бедностью. Invidia — зависть к добру соседей, с того момента, как прах облекся плотью, стала <choice><reg>проклятьем</reg><orig>проклятием</orig></choice> людей, a chantas, — потребность оказывать добро соседям, есть единственный источник всей человеческой славы, мощи и материального благосостояния. </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      2 сентября
     </p>
     <p>
      У меня много друзей среди священников, и было бы еще больше, если бы я постоянно не пытался убедить их, что они слишком много верят в паникадила, мало в свечи, еще меньше в солнце, а меньше всего — в творца, создавшего солнце.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рескин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Торговать знанием, которое мы считаем исходящим от духа святого, значит снова продавать своего бога, а это есть дело Искариота.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      6 сентября
     </p>
     <p>
      «Не будь грабителем бедного, потому что он беден», говорит Соломон. Это «ограбление бедного, потому что он беден», составляет специальную промышленную форму грабежа, состоящую в том, чтобы пользоваться нуждой человека для приобретения его труда или собственности по возможно низкой цене. Противоположная форма обычного ограбления богатого на больших дорогах за то, что он богат, повидимому, как менее выгодная и более опасная, редко практикуется осторожными людьми.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      5 октября
     </p>
     <p>
      Если вы вникнете в историю происхождения мошенников, то поймете, что они действительно являются таким же продуктом производства, как и все остальные предметы, и именно потому, что наша современная система политической экономии содействует их производству, она и является несомненно ложной. Нам следовало бы поэтому приискать систему, развивающую честных людей, а не придумывать ловкого способа обращаться с мошенниками. Преобразуем наши школы, и нам не придется много заботиться о преобразовании наших тюрем.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      11 ноября
     </p>
     <p>
      Вся система современной жизни до того развращена самыми мрачными, ужасными формами несправедливости и лжи, что люди даже и не сознают этого. Пока разбойник сознает, что он разбойник, а негодяй — что он нечестный человек, еще небесный свет отчасти светит в них, но когда все воруют, обманывают и с спокойной совестью самодовольно посещают церковь, то свет их стал тьмою. И как велика эта тьма!
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      16 ноября
     </p>
     <p>
      Когда люди правильно правят землей и сознают, что власть их души над ней и ее творениями благотворна и авторитетна, они признают и власть высших сил, и имя бога становится для них свято, дивно и чудесно; но если они злоупотребляют землей и ее твореньями и становятся не царями, правильно правящими ею, а просто борющимися скотами, то имя его ими не чувствуется. Тогда постепенно своеволие и невежество начинают брать перевес, и уцелевшие остатки сознания божественного закона делаются для них невыносимыми.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      4 декабря
     </p>
     <p>
      Хоть имеется бесспорно немало духовных особ, приносящих в жертву свою душу и тело (правда, я не ясно понимаю, что разумеют духовные лица, говоря, что они жертвуют душой своей) без всякой мысли о временной награде, тем не менее проповедание Христа стало общепризнанной профессией, доставляющей этим господам средства для жизни, и современная симония отличается от симонии апостолов только тем, что тогда Симон волхв готов был заплатить за дар святого духа приличный куш наличными деньгами, тогда как современные Симоны вообще отказались бы принять этот дар без приличного дохода, — выгодного прихода, красивой колокольни и избранного круга соседей.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline">
      <hi rend="em">
       [Без обозначения чисел]
      </hi>
     </p>
     <p>
      Ты говоришь, что нет надобности заботиться о том, чтобы правильно мыслить и соображать, и просишь меня доказать тебе пользу правильного мышления. Но как же ты узнаешь, справедливы ли мои доказательства, как не при помощи именно правильного мышления и соображения? Следовательно, прося меня доказать тебе пользу правильного мышления, ты этим самым доказываешь мне, что имеешь намерение приложить к делу свое правильное мышление. А если так, то ты не нуждаешься в том, чтобы тебе еще доказывали его пользу.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Эпиктет.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Нация в детстве может поддерживаться законами как больной ребенок корсетом, но когда нация стареет, она уже не в силах этим путем помочь своей сгорбленной спине.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Не увеличивай слишком ограды вокруг основного закона, чтобы ей не обрушиться и своею тяжестью не попортить самого насаждения.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Высшее благо человека есть согласная деятельность с волею бога. Для того, чтобы достигнуть этого, надо быть всегда готовым отказаться от своей воли.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Л. Т.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Познавший природу человека будет в силах постигнуть сущность вещей. Кто постиг сущность вещей, тот будет в состоянии помочь вещам достигнуть своего назначения. Могущий пособить вещам достигнуть своего назначения будет в состоянии участвовать в мировой жизни (т. е. в жизни неба и земли).
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Конфуций.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Уходя ко сну, Мар Зутр очищал сердце свое от всякого недоброжелательства к ближним.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Три раза в день мудрец мысленно составляет отчет о том, что он делал. И потому он приучается не делать зла. Он не делает ничего такого, что было бы поразительно для людей, и потому совесть его покойна.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Конфуций.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Для меня учение Христа более всего стало понятно, более всего завладело мною, когда я ясно понял, что жизнь моя — не моя, а того, кто дал ее, и что цель жизни не во мне, а в его воле и надо узнать и делать ее.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Л. Т.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Жизнь наша есть миссия. Окончательная цель ее не может быть понятна нам. Но обязанности нашей миссии мы не только можем, но не можем не знать. А это только и нужно нам.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Л. Т.
      </hi>
     </p>
    </div>
   </div>
   <div>
    <div rend="section">
     <head rend="center">
      * [НОВАЯ РЕДАКЦИЯ «МЫСЛЕЙ МУДРЫХ ЛЮДЕЙ НА КАЖДЫЙ ДЕНЬ»]
     </head>
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      2 января
     </p>
     <p>
      Люди, занятые внешними делами, от них не зависящими, спрашивают себя: «Как бы не случилось того или другого? Что-то будет? и что из этого выйдет?»
     </p>
     <p>
      Наоборот, человек, занятый тем, что от него самого зависит, и полагающий свою жизнь в
      <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n1" xml:id="backn1">
       [1]
      </ref>
      том, что[бы] себя самого делать лучше, не станет так тревожить себя. Он не может беспокоиться о том, удастся ли ему удержаться и избегать лжи, потому что это зависит от него одного, только надо, чтобы он строго следил за своими мыслями и поступками и всячески старался исправлять себя. Такой человек не говорит: «Что-то будет?» Всё, что ни случится, он обращает себе в поучение и пользу.
     </p>
     <p>
      — А если я умру от того, что не буду
      <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n2" xml:id="backn2">
       [2]
      </ref>
      заниматься внешними делами?
     </p>
     <p>
      — Ну, что же? Если и умрешь, то умрешь смертью человека честного, делающего то, что должен. Нужно же тебе всё равно умереть, и смерть должна же застать тебя за каким-нибудь делом. И лучше всего, чтобы она застала меня за делом, достойным человека, за делом добрым и полезным всем людям, когда я стараюсь исправлять себя. Тогда я бы сказал богу: «Благодарю тебя за то, что я родился, за все дары твои. Я пользовался ими довольно: возьми их назад и распорядись ими, как тебе угодно, — ведь они твои!»
     </p>
     <p>
      Может ли быть лучшая смерть? Чтобы дожить до такой смерти, тебе, правда, нужно многого лишиться, но зато ты этим самым многое приобретешь. Если же ты захочешь удержать то, что не твое, то ты непременно потеряешь и то, что твое.
     </p>
     <p>
      Кто хочет иметь успех в мирских делах, тот не спит по целым ночам напролет, постоянно хлопочет и суетится. Неужели же ты не захочешь сколько-нибудь потрудиться для того, чтобы жить спокойно, ничего не боясь и ничем не мучаясь? Такое спокойствие души не достается даром.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Эпиктет.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      3 января
     </p>
     <p>
      Кончается ли наша жизнь с плотскою смертью, это — вопрос самый важный, потому что, смотря по тому, верим ли мы, или нет в вечную жизнь, и поступки наши будут разумны или бессмысленны. Всякий разумный поступок непременно основывается на уверенности в бессмертии истинной жизни.
     </p>
     <p>
      Поэтому первая наша забота должна быть о том, чтобы разобрать и принять что именно в жизни бессмертно. Бессмертно в нашей жизни то лучшее, что есть в нас, наше божественное начало любви.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Влас Паскаль.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      5 января
     </p>
     <p>
      Сердце и совесть человека божественны. Человек знает свою божественность, свое единство с верховным существом, потому что он ненавидит зло и любит добро, потому что радуется, когда любит, страдает, когда сердится, негодует при виде несправедливости и торжествует и восхищается, когда жертвует собой.
     </p>
     <p>
      В этом, а не в телесных преимуществах высшая власть человека над миром. Поскольку он отрицает или нарушает веления сердца и совести, постольку он отступает от небесного отца, поскольку же он следует им, он соединяется с ним и его властью.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      6 января
     </p>
     <p>
      Несчастие Иуды было в том, что он не поверил в Христа, не поверив в Христа, он продал его за не нужные ему 30 сребреников и этим погубил свою жизнь.
     </p>
     <p>
      В том же и несчастие большинства людей: они не верят в то божественное начало, которое есть в них. Не веря же в это начало, продают его за ненужные телесные удовольствия и, лишившись этого начала, убивают сами себя.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      7 января
     </p>
     <p>
      Кто живет не для телесного, а для духовного блага, для того не может быть отчаянных положений в жизни, тот не знает мучений совести, не боится одиночества и не ищет шумного общества, — тот, имея высшую жизнь, не бежит от людей и не гоняется за ними. Для него одна забота — жить разумно в мирном общении с людьми. Того не смущают мысли о том: надолго ли дух его заключен в плотской оболочке, и поступки его будут всегда одинаковы, даже в виду близкой кончины.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Марк Аврелий.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      8 января
     </p>
     <p>
      Нет в мире ничего дороже любви от людей. Но, удивительное дело, для того, чтобы люди любили тебя, не надо угождать им, а заботиться только о том, чтобы угождать богу. Угождай людям, забывая о боге, и люди не будут любить тебя. Угождай богу, забывая о людях, и люди полюбят тебя.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      9 января
     </p>
     <p>
      Человек, прославляющий сам себя, не может прославиться. Чем больше человек доволен самим собою, тем меньше люди довольны таким человеком. Чем больше человек возвышается перед людьми, тем ниже он становится в их мнении. Человек, стоящий на цыпочках, не может долго стоять. Так и человек, который хочет казаться выше своего роста.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Лао-Тзе.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      10 января
     </p>
     <p>
      Тот, кто ненавидит своего ближнего, не лучше того, кто проливает человеческую кровь.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Тот, кто злится на людей и поддерживает в себе свою злобу, тот сам ведет себя туда, куда хотел бы втолкнуть его только злейший враг.
     </p>
     <p>
      Не дает тотчас же плода злое дело, но, как огонь, зарытый в пепле, оно исподволь жжет и мучит безумца.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Dhammapada.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      12 января
     </p>
     <p>
      Хорошо дать бедному, но вдвойне хорошо встречать и провожать его ласково.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      14 января
     </p>
     <p>
      Не ищи вознаграждения за добро, которое ты сделал. Ты уже получил его в той душевной радости, которую испытал, делая его. И радость эта была тем больше, чем меньше люди знали о твоем поступке.
     </p>
     <p>
      И не думай, что если ты сделал зло и не видишь еще отмщения за него, что его не будет. Оно уже есть в твоей душе. Только ты относишь боль твоей души к другой причине.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      15 января
     </p>
     <p>
      Чем больше человек дает людям и меньше требует себе, тем больше он любим людьми и тем радостнее его жизнь; чем меньше дает другим и больше требует себе, тем меньше он любим и тем тягостнее его жизнь.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       &lt;Джон Рёскин.&gt;
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      19 января
     </p>
     <p>
      Если человек делает доброе дело для своей совести и для бога, то он не жалеет о том, что оно никому неизвестно... Он, напротив, старается скрыть это от людей.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       &lt;Конфуций.&gt;
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Хорошо
      <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n3" xml:id="backn3">
       [3]
      </ref>
      скрывать свои добрые дела, но не надо воздерживаться от доброго дела, если не можешь скрыть его.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       &lt;Джон Рёскин.&gt;
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      20 января
     </p>
     <p>
      Наша жизнь — следствие наших мыслей: она рождается в нашем сердце, она делается из наших мыслей. Если в душе человека злые мысли — страдание неотступно следует за ним, как колесо воза за лошадью.
     </p>
     <p>
      Наша жизнь — следствие наших мыслей: она рождается в нашем сердце, она делается нашей мыслью. Если в душе человека добрая мысль — радость следует за ним, как тень.
     </p>
     <p>
      «Он обидел меня, он восторжествовал надо мною, он поработил меня, он оскорбил меня» — в сердце того, кто думает так, всегда будет жить ненависть.
     </p>
     <p>
      «Он обидел меня, он восторжествовал надо мною, он поработил меня, — это его дело. Мое дело любить бога и людей» — тот, кто будет думать так, тот навсегда заглушит в себе ненависть и привлечет к себе любовь людей, потому что не ненавистью побеждается ненависть, а угашается любовью — таков вечный закон.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Dhammapada.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      22 января
     </p>
     <p>
      &lt;Любовь и состоит в желании слиться с его высшим светом.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.&gt;
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      25 января
     </p>
     <p>
      Люди не добровольно отвращаются от правды и добра; чем яснее поймешь это, тем кротче отнесешься к людям.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Марк Аврелий.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Ничто так не радует людей, как то, когда их прощают за их зло и платят добром за зло; и ничто так не радостно тому, кто это делает.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      26 января
     </p>
     <p>
      Нельзя сердиться на
      <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n4" xml:id="backn4">
       [4]
      </ref>
      человека
      <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n5" xml:id="backn5">
       [5]
      </ref>
      с какой-нибудь отвратительной болезнью. Он [не] виноват в этом, и можно только жалеть его и постараться помочь. Точно то же и с нравственными болезнями, когда человек отвратителен своими пороками.
     </p>
     <p>
      «Но — ты скажешь — больной человек не может себя излечить; но у безнравственного человека есть разум, и он может сам исправить свои пороки». Это верно, но у тебя есть разум, так прояви же его в том, чтобы пробудить в этом человеке совесть и исцелить его слепоту без гнева, нетерпения и надменности.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Марк Аврелий.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      5 февраля
     </p>
     <p>
      Нет такого крепкого и здорового тела, которое никогда не болело бы; нет таких богатств, которые не пропадали бы; нет такой власти, которая не могла бы быть свергнута. И потому человек, положивший жизнь свою в этом, всегда будет беспокоиться, бояться, огорчаться и страдать.
     </p>
     <p>
      Одна только душа человеческая не знает всех этих опасностей. Зачем же мы ослабляем эту нашу единственную твердыню? занимаемся такими вещами, которые только могут мучать нас, а не заботимся о том, что одно только и может дать покой нашей душе?
     </p>
     <p>
      Мы забываем, что если совесть наша чиста, то никто не может нам повредить, и что только от нашего неразумия и желания обладать внешними пустяками происходят все наши бедствия.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       &lt;Эпиктет.&gt;
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      16 февраля
     </p>
     <p>
      Когда ты бранишь человека и враждуешь с ним, ты забываешь, что люди — твои братья, и ты делаешься им врагом, вместо того чтобы быть их другом. Этим ты сам себе вредишь, потому что когда ты перестал быть добрым и общительным существом, каким тебя бог создал, и вместо того &lt;стал&gt; одиноким, недобрым существом, врагом всех — ты потерял тогда самую дорогую свою собственность. Ты чувствуешь потерю кошелька с деньгами, почему же ты не чувствуешь гораздо большей потери, потери общения с людьми и свойственной тебе любви от людей и к людям.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Эпиктет.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      17 февраля
     </p>
     <p>
      Всё живое боится мучений и смерти; понимай самого себя во всяком живом существе — и не мучай и не убивай.
     </p>
     <p>
      Пойми же самого себя во всяком живом существе — не мучай и не убивай.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Dhammapada.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      18 февраля
     </p>
     <p>
      Неразумный человек постоянно волнуется и жалеет о том, что от него не зависит, например: о дурной погоде, об неурожае, о потерях, о болезнях своих и чужих людей. Разумный же человек беспокоится и печалится только о том, что зависит от него, т. е. о том, поступил ли он и готов ли поступить, как должно.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Эпиктет.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      5 марта
     </p>
     <p>
      Человек может научиться читать и писать. Но грамота не научит его, нужно ли написать другу письмо или жалобу на того, кто обидел, или не нужно. Может научиться музыке, но музыка не научит его, когда можно петь или играть и когда этого не надо делать. Так и во всех делах.
     </p>
     <p>
      Только разум показывает нам то, что и когда надо делать и чего и когда не надо делать.
     </p>
     <p>
      Наделив нас разумом, бог дал нам в распоряжение то, что нам нужнее всего.
     </p>
     <p>
      Давая нам разум, он как будто сказал нам: Для того, чтобы вы могли избегать зла и пользоваться благами жизни, я вселил в вас божественную частицу себя самого. Я дал вам разум. Если вы будете прикладывать его ко всему тому, что случается с вами, то ничто в мире не будет служить вам препятствием или стеснением на том пути, который я вам назначил, и никогда не будете плакаться ни на свою судьбу, ни на людей; не станете осуждать их и не будете подделываться к ним. Так не упрекайте же меня за то, что я не дал вам большего. Неужели мало для вас того, что вы можете прожить всю вашу
      <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n6" xml:id="backn6">
       [6]
      </ref>
      жизнь разумно, спокойно и радостно? Довольствуйтесь этим.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Эпиктет.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      6 марта
     </p>
     <p>
      Тот, кто не сам добывает свою пищу из земли, а покупает ее на базаре, тот похож на сироту грудного ребенка: такого ребенка кормят разные кормилицы, и ему не может быть так хорошо, как ребенку, которого кормит своя мать своею грудью. Так же хорошо бывает и тому, кто сам добывает из земли свою пищу.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Женщина может взять в дети чужого ребенка, но чужой ребенок никогда не будет так мил, как свой. Так и купленная пища чужой работы никогда не будет так мила, как своя, выработанная своими руками.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Бондарев.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Каждый человек должен иметь право и возможность добывать свою пищу из земли. И потому грешат люди, когда держат больше земли, чем им нужно, и не пускают других людей кормиться ею.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      10 марта
     </p>
     <p>
      Последствия ваших дел оценят другие; вы же старайтесь только о том, чтобы сердце ваше было чисто и правдиво. А если оно будет чисто и правдиво, то и последствия ваших дел будут хороши и для других людей и для вас самих.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Хороший человек заботится о внутреннем, а не о внешнем, — зная, что всё внешнее будет хорошо, если будет хорошо внутреннее.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Лао-Тзе.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      17 марта
     </p>
     <p>
      Добродетель состоит не в том, чтобы делать то, за что вы получите немедленную награду или даже награду вообще. Награда может быть, но может и не быть. Но свойство добродетели, как добродетели, в том, чтобы довольствоваться ею и желать, чтобы награда досталась другим; свойство же порока в том, чтобы наслаждаться им и желать, чтобы возмездие за дела его доставалось на долю других.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      25 марта
     </p>
     <p>
      Первый грех бывает тяжел, и человек страдает от
      <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n7" xml:id="backn7">
       [7]
      </ref>
      раскаяния. Но чем чаще грешишь, тем меньше раскаяния и под конец делаешь грехи, не замечая их.
     </p>
     <p>
      То же и с добром. Первое доброе дело делается с усилием и помнится о нем, но чем чаще повторяет человек добрые дела, тем
     </p>
     <p>
      меньше нужно усилия и тем меньше помнит он о них. И самое счастливое положение человека то, когда ему не нужно усилия, чтобы жить доброй жизнью, и он не замечает ее.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Л. Т.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      28 марта
     </p>
     <p>
      Если ты
      <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n8" xml:id="backn8">
       [8]
      </ref>
      исполняешь заповеди божьи не из страха перед богом, не из выгоды, а из любви к нему, то жизнь твоя будет радостна, и, глядя на твою жизнь, другие люди, подражая тебе, постараются исполнять заповеди божии.
     </p>
     <p>
      Так что привлечь к богу мы можем людей не словами, а исполнением нами самими его заповедей.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      31 марта
     </p>
     <p>
      Тот, кто от бедствий и страданий становится лучше, тот должен радоваться постигшим его бедствиям и страданиям и благодарить за них бога больше, чем за всякое другое счастье.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      2 апреля
     </p>
     <p>
      Подобно тому, как факелы и фейерверки бледнеют и делаются невидимыми при свете солнца, так и все, какие бы то ни было достоинства: и ум, и ученость, и красота, и знатность ничто в сравнении с сердечной добротой.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Шопенгауэр.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      10 апреля
     </p>
     <p>
      Трудно жить людям, не знающим смысла своей жизни, а между тем есть много людей, которые так уверены в том, что этого нельзя знать, что они даже гордятся как мудростью тем, что не желают знать этого.
     </p>
     <p>
      А думают они, что не знают этого, только потому, что живут противно тому ясному смыслу человеческой жизни, который доступен всякому.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Влас Паскаль.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      16 апреля
     </p>
     <p>
      Если толпа ненавидит кого-нибудь, то не надо думать, что человек этот заслуживает ненависть, а внимательно исследовать, почему это так. Если толпа хвалит кого-нибудь, надо тоже не
      <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n9" xml:id="backn9">
       [9]
      </ref>
      поддаваться общему мнению, а внимательно исследовать это, прежде чем судить.
     </p>
     <p>
      Это надо делать потому, что толпа способна заблуждаться так же, как отдельные люди, и даже чаще, чем отдельные лю[ди].
     </p>
     <p>
      Не надо также приписывать особенного значения словам человека прославленного и пренебрегать словами человека неизвестного и неважного, хотя бы это был дурачок или ребенок.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Китайская мудрость.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      21 апреля
     </p>
     <p>
      Шесть предметов в услужении у человека, из них 3 в его власти и 3 не в его власти. Глаза, уши и нос не в его власти, ибо ими он видит, слышит и обоняет и то, чего не желает; но уста, рука и нога в его власти: желает он — уста могут говорить правдивые и кроткие речи или распространяют злобу и клевету; рука может трудиться и помогать людям или присваивать себе чужую собственность или даже убивать; нога может ходить в дурное место или в дома добрых и мудрых.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       &lt;Талмуд.&gt;
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      18 апреля
     </p>
     <p>
      Небо и земля вечны. Причина того, что небо и земля вечны, заключается в том, что они существуют не для себя.
     </p>
     <p>
      То же и с человеком. Если человек отрекается от себя, не ищет ничего для себя, он становится вечен и совершает всё, что ему нужно.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Лао-Тзе.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      19 апреля
     </p>
     <p>
      Одно только в жизни драгоценно — хранить правду и поступать кротко; беспрестанно сталкиваясь с людскою ложью и жестокостью, — не уставать самому быть правдивым и кротким.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      20 апреля
     </p>
     <p>
      Тот, кто много говорит, редко приводит в действие свои слова. Мудрый же человек всегда боится, чтобы слова его не превзошли его дел, и потому чаще молчит и говорит только тогда, когда это нужно не ему, а другим.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Китайская мудрость.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      22 апреля
     </p>
     <p>
      Помни, что твой гнев или досада делают тебе гораздо более вреда, чем всё, на что ты сердишься. Когда чувствуешь в душе прилив злости, вспомни это, и ты сейчас увидишь, что тебе не надо было сердиться. А попусти себя — и ты будешь любоваться своим гневом и оправдывать его.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Леббок.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      23 апреля
     </p>
     <p>
      Если много работаешь для других и устаешь, то не почитай работу для себя бедствием или бременем, и не желай себе за это похвалы и участия. А знай, что этот труд твой полезнее всего для тебя самого и тебе надо не тяготиться им, а быть за него благодарным.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Марк Аврелий.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      30 апреля
     </p>
     <p>
      Указание пути в тебе самом. Препятствия на нем — в тебе же. Движение по избранному пути в твоей же власти. И потому не жалуйся на судьбу, а старайся избрать истинный путь, не унывай перед препятствиями, а смело борись с ними, и ты победишь их. Так что [ничто] не может помешать твоему движению. А благо
      <ref style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n10" xml:id="backn10">
       [10]
      </ref>
      только в этом движении по истинному, предназначенному человеку пути жизни.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       &lt;Карлейль.&gt;
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      1 мая
     </p>
     <p>
      Разумный человек любит не потому, что это ему выгодно, а потому, что он в самой любви находит счастие. А если он любит так, то ничто не может нарушить его счастия.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Влас Паскаль.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      9 мая
     </p>
     <p>Ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее; а кто потеряет душу свою ради меня, тот обретет ее. Какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? Или какой выкуп даст человек за душу свою? (Мф. XVII, 25—26.) </p>
     <p>
      Слова эти значат то, что тот, кто захочет сохранить свою плотскую жизнь, тот потеряет духовную, и кто отдаст свою жизнь для бога, тот приобретет истинную духовную жизнь. Жизнь наша в нашем духе. В просветлении этого духа единственно возможно верное благо мира.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      10 мая
     </p>
     <p>
      Истинно существует только то, что невидимо, неосязаемо, что духовно и что мы сознаем в себе и собою. Всё же видимое, осязаемое есть произведение наших чувств и потому только кажущееся. И так существую я и бог.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Л. Т.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      18 мая
     </p>
     <p>
      Недостаточно стараться не затевать ссоры с ближним или отвечать ему на его приветствие; надо подготовлять мир, предупреждать рознь и раздор, делая невозможным их возникновение. Когда же дело доходит до раздражения, всякую минуту может вспыхнуть ссора.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      29 мая
     </p>
     <p>
      Что ближе нам — душа или тело? Что ближе — тело или богатство? А между тем мы ради богатства губим тело. И ради тела губим душу. Разумный человек отдает всё, но только не душу.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Лао-Тзе.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      1 июня
     </p>
     <p>
      Пока жив, никогда не отчаивайся и не спускай глаз с того совершенства, которого хочешь достигнуть.
     </p>
     <p>
      Никакая перемена к лучшему не бывает сделана легко и скоро. Для такой перемены нужны непрестанные усилия и даже страдания.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      9 июня
     </p>
     <p>
      По мере совершения добрых дел, всё более и более жизни прибывает к человеку. И наоборот. Чем хуже дела человека, тем тяжелее, нерадостнее становится его жизнь. И потому жалче всех других людей, жалче самых бедных нищих, самых тяжелых больных — богатые и здоровые люди, живущие дурной жизнью.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       &lt;Джон Рёскин.&gt;
      </hi>
     </p>
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      18 июня
     </p>
     <p>
      Если вы не стараетесь быть добрыми ко всем, то будете часто жестоки ко многим, и потому при встрече с каждым человеком помните, что вам надо быть добрым.
     </p>
     <p>
      Истинный христианин желает добра не только ближним своим, но и врагам, и не только своим врагам, но и врагам божиим. И потому он любит всех людей.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Влас Паскаль.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      23 июня
     </p>
     <p>
      Как дозоры бдительно сторожат крепость, сторожат и вокруг стены и внутри ее, так и человек должен бодро охранять себя, ни одно мгновение не упуская себя из вида; кто упустит из вида решительную минуту в жизни, тот неминуемо вступит на путь погибели, с которого трудно будет вернуться на истинный.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Dhammapada.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Все беды начинаются с незаметного и малого. Боритесь с злом, когда оно еще мало. Упустите время, не поправите.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      29 июня
     </p>
     <p>
      Вода не имеет своей воли. Нет препятствий — она течет; плотина — она остановится; прорвется плотина — она снова потечет; в четыреугольном сосуде она четыреугольна; в круглом она кругла. Оттого-то она нужнее всего и сильнее всего. Надо быть как вода — не иметь своей воли, а отдаться богу.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Лао-Тзе.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      30 июня
     </p>
     <p>
      Для того, чтобы пламя могло дать спокойный свет, нужно чтобы светильник был поставлен на защищенное от ветра место. Ежели же пламя подвергнуто переменяющимся ветрам, то оно будет дрожать и кидать обманчивые тени, темные и странные.
     </p>
     <p>
      То же бывает с душой, когда она не защищена истиной и верой от мирских желаний.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Браминская мудрость.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      10 июля
     </p>
     <p>
      Царство божие, в которое богатство не пропускает человека, не на небе только, но и на земле. Нельзя богатому быть истинно счастливым.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      11 июля
     </p>
     <p>
      Разумный человек строг к себе, но от других он ничего не требует. Он бывает доволен своим положением и не жалуется на судьбу, не обвиняет других за свою участь, — и потому, находясь в низкой доле, он спокоен и добр. Простой же смертный, ища земных благ, всегда недоволен, всегда беспокоен и озлоблен.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Конфуций.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      13 июля
     </p>
     <p>
      Ничто так не утишает страсти и злобу, ничто так не направляет к кротости и прощению, как память о своей близости к смерти.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      16 июля
     </p>
     <p>
      Никогда не было, никогда не будет и нет никого, кого бы постоянно порицали, как нет и того, кто всегда был бы хвалим.
     </p>
     <p>
      И потому безумно заботиться о славе людской.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Dhammapada.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      17 июля
     </p>
     <p>
      Прийдите ко мне все труждающиеся и обремененные, и я успокою вас. Возьмите иго мое на себя и научитесь от меня: ибо я кроток и смирен сердцем; и найдете покой душам вашим.
     </p>
     <p>
      Ибо иго мое благо, и бремя мое легко.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">Мф. XI, 28—30. </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Иго это, о котором говорится здесь, есть признание себя во власти бога для исполнения его воли. Смиренно примите это иго — и вы увидите, что иго не только не трудно, но легко и радостно.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      18 июля
     </p>
     <p>
      Спеши к доброму делу, хотя и незначительному, и беги от всякого греха; ибо одно доброе дело влечет за собою другое и один грех рождает другой; от добрых дел только радость, а от грехов только страдание.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      4 августа
     </p>
     <p>
      Как хорошо бывает человеку, когда он истомится в напрасных поисках за благом в мирской жизни и поймет, что благо в одном: в жизни по совести — по-божьи.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Влас Паскаль.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p>
      Чтобы не пролить полный сосуд, нужно внимательно держать его прямо.
     </p>
     <p>
      Чтобы сохранить большое богатство, нужно не переставая ограждать его.
     </p>
     <p>
      Чтобы лезвие было остро, нужно постоянно точить его.
     </p>
     <p>
      Для того, чтобы жить хорошо, нужно беречь в себе доброе и стараться увеличивать его.
     </p>
     <p>
      В этом истинный путь доброй и счастливой жизни.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Лao-Тзе.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      5 августа
     </p>
     <p>
      Мы никогда ничего не можем узнать совсем, потому что все вещи в мире связаны между собой, а мир бесконечен. Нельзя познать части, не познав целого. А всякую вещь мы поймем вполне только тогда, когда изучим всё то, с чем она связана и из чего произошла; а для этого необходимо изучить всю вселенную. Но вселенная бесконечна, и познание ее недостижимо для человека.
     </p>
     <p>
      Как же безумно на этом мнимом знании основывать нашу жизнь и поступки.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Влас Паскаль.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      8 августа
     </p>
     <p>
      Мудрое потребление гораздо труднее мудрого производства. Что двадцать человек с трудом произведут, то один легко может потребить и в один день. Главный вопрос жизни для каждого человека не в том, сколько он произведет, а в том, что он потратит.
     </p>
     <p>
      Если бы люди только понимали тот грех, который они делают, тратя труды других людей, и тратили бы только то, что необходимо, жизнь всех людей была бы счастливей.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      14 августа
     </p>
     <p>
      Любовь живет в нас оттого, что мы чувствуем, что все люди одно; что в каждом человеке есть то самое высшее, что есть во мне. И потому, если я не люблю хоть одного человека, то я теряю свое единение со всеми. Если же полюблю того, кого не любил, то восстановлю это единение. От этого так радостно бывает полюбить того, кто меня не любил и кому я платил тем же.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      20 августа
     </p>
     <p>
      Сильному и мудрому трудно удержаться от того, чтобы не гордиться и не употреблять себе на пользу свою силу и мудрость. Слабый же и глупый не гордится, а смиряется и служит другим. И не только равняется, но становится выше сильного и мудрого.
     </p>
     <p>
      Все равны — и сильные и слабые, и умные и глупые.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      25 августа
     </p>
     <p>
      Чем старше становятся люди, живущие духовной жизнью, тем больше расширяется их умственный кругозор, тем более яснеет их сознание, и потому надо вникать в то, что говорят старцы, живущие духовной жизнью. Только они подвигают людей к доброй жизни.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      27 августа
     </p>
     <p>
      Чем больше и чаще исполняет человек закон бога, тем легче ему становится исполнение и тем радостнее жизнь.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       &lt;Талмуд.&gt;
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      6 сентября
     </p>
     <p>
      «И научитесь от меня все, яко кроток и смирен сердцем и найдете покой душам вашим». Гордость и удовлетворение дают короткую радость и долгую печаль. Смирение и унижение дают постоянное спокойствие и только короткие минуты неприятности.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      7 сентября
     </p>
     <p>
      Добродетель человеколюбия недалеко от нас, стоит только перестать искать для себя радостей мира, и она сама придет к тебе. Душа наша есть любовь: только успокой страсти, затемняющие душу, и в душе твоей будет одна любовь к людям.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      11 сентября
     </p>
     <p>
      Бог испытывает всякого: кого богатством, кого бедностью, кого славой, кого унижением, кого болезнями. И всё это человек может употребить себе на пользу.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      17 сентября
     </p>
     <p>
      Вся добродетель только в том, чтобы любить людей. Вся наука в том, чтобы знать себя.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Китайская мудрость.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      20 октября
     </p>
     <p>
      Остерегайтесь людей, отговаривающих вас стремиться делать добро на том основании, что совершенство недостижимо. Разумна и добра только такая деятельность, которая имеет своей целью совершенство. Будьте совершенны, как отец ваш небесный.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      27 октября
     </p>
     <p>
      Невозможно познать всё то, что выше и что ниже нас, что было раньше и что будет после. Всё это бесконечно и потому недоступно.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      30 октября
     </p>
     <p>
      Живи открыто. Всюду, где скрытность, там и преступление или опасность. Достоинство и безопасность человеческой жизни находятся в прямой зависимости от ее откровенности.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      25 ноября
     </p>
     <p>
      Для достижения святости нет ничего важнее воздержания. Воздержание же должно быть раннею привычкою. Если оно ранняя привычка, то оно останется на всю жизнь. А человеку невоздержному нельзя быть ни счастливым, ни добрым.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Лао-Тзе.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      21 декабря
     </p>
     <p>
      Помните всегда, что то, что вы имеете, не может иметь никто другой, и что всё то, чем вы пользуетесь, нужно и другим людям.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Джон Рёскин.
      </hi>
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline Razradka">
      23 декабря
     </p>
     <p>
      Дети мои! Если кто нанесет вам обиду словом, то не придавайте этому слишком большого значения, а смотрите на это, как на мелочь. Если же у вас вырвалось оскорбительное слово о другом, то не говорите: «Что же мы такое сказали, ведь это мелочь, что за важность». Нет, это дело великой важности, и вы не должны быть покойны.
     </p>
     <p rend="right">
      <hi rend="em">
       Талмуд.
      </hi>
     </p>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>