<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> 
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     ВАРИАНТЫ. * ИЗБРАННЫЕ МЫСЛИ ЛАБРЮЙЕРА, ЛАРОШФУКО, ВОВЕНАРГА И МОНТЕСКЬЕ
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name>
      Евгений Можаев, Мария Картышева, Даниил Скоринкин
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>
     Проект
     <title>Толстой.Digital </title>
     разрабатывается сотрудниками и студентами
     <orgName>
      Высшей школы экономики
     </orgName>
     в сотрудничестве с
     <orgName>
      Государственным музеем Л.Н. Толстого
     </orgName>
     . 
	 Источник текстов –
     <bibl>
      90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
     </bibl>
     . Разметка основана на стандарте
     <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding Initiative) </ref>
     .
    </p>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       ВАРИАНТЫ. * ИЗБРАННЫЕ МЫСЛИ ЛАБРЮЙЕРА, ЛАРОШФУКО, ВОВЕНАРГА И МОНТЕСКЬЕ
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 40
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1956" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       40
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907">1907</date>
    <placeName>
     Россия
    </placeName>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere" />
    <catRef target="#художественная.сборник" type="type" />
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <head>
   <title>
    ВАРИАНТЫ. * ИЗБРАННЫЕ МЫСЛИ ЛАБРЮЙЕРА, ЛАРОШФУКО, ВОВЕНАРГА И МОНТЕСКЬЕ
   </title>
  </head>
  <body>
   <div>
    <div rend="section" xml:id="h0001_1006_1">
     <head rend="center">
      ВАРИАНТЫ
     </head>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h0001_1006_2001_2">
     <head rend="center">
      * ИЗБРАННЫЕ МЫСЛИ ЛАБРЮЙЕРА, ЛАРОШФУКО, ВОВЕНАРГА И МОНТЕСКЬЕ
     </head>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline">
      ПРЕДИСЛОВИЕ
     </p>
     <p>
      &lt;Не говоря уже о том, что очень часто в этих коротких мыслях встречаются такие, как, например, мысли Лабрюйера о духе и материи, которые яснее, убедительнее и дают больше материала мысли, чем целые длинные трактаты, так же как и многие короткие мысли Ларошфуко, Монтескье, Вовенарга.&gt;
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline">
      ИЗБРАННЫЕ МЫСЛИ ЛАРОШФУКО
     </p>
     <p>
      67. Изящество для тела то же, что здравый смысл для ума.
     </p>
     <p>
      &lt;109. Пылкость крови заставляет в молодости часто менять вкусы, тогда как в старости привычки сохраняют их в неприкосновенности.&gt;
     </p>
     <p>
      &lt;259. Радость любви, это — любить, и человек счастлив более от той страсти, которую он сам испытывает, нежели от той, которую в другом он возбуждает.&gt;
     </p>
     <p>
      272. Ничто не должно бы так стыдить людей, заслуживших всеобщие похвалы, как та их забота о том, чтобы выказать себя и в самых ничтожных пустяках.
     </p>
     <p>
      310. Часто бывают такие случаи в жизни, что для того, чтобы выпутаться из них, нужно поступить безумно.
     </p>
     <p>
      &lt;421. Взаимное доверие доставляет больше материала для разговора, чем ум и образование.&gt;
     </p>
     <p>
      &lt;480. Застенчивость это такой недостаток, в котором не надо упрекать того человека, которого ты желаешь в этом недостатке исправить.&gt;
     </p>
     <p>
      <hi rend="em">
       Третье дополнение.
      </hi>
      16. Мудрый предпочитает победе отстранение себя от борьбы.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline">
      ИЗБРАННЫЕ МЫСЛИ ВОВЕНАРГА
     </p>
     <p>
      8. Если бы мы понимали читаемое так же, как автор, мы бы меньше находили в сочинении не признаваемых нами мыслей.
     </p>
     <p>
      20. Разум и свобода несовместимы с слабостью.
     </p>
     <p>
      30. Это две совершенно разные вещи: делать добродетель доступною или не отличать порока от добродетели.
     </p>
     <p>
      33. Смены господствующих идей соответствуют смене людских поколений: добрые чередуются со злыми.
     </p>
     <p>
      34. Мы не знаем прелести сильных волнений. Те же, которых мы жалеем, относятся презрительно к нашему покою.
     </p>
     <p>
      52. Глупый не понимает умного.
     </p>
     <p>
      68. Должно утешаться в том, что не имеешь больших талантов, тем же, чем утешаешься в том, что не занимаешь важной должности, — тем, чтобы сердцем своим стоять выше того и другого.
     </p>
     <p>
      89. Претензии у людей велики, а намерения ничтожны.
     </p>
     <p>
      126. Страсти впадают чаще в ошибки, нежели рассудок, по той же причине, по которой правители ошибаются чаще управляемых.
     </p>
     <p>
      143. Мысль о смерти обманывает нас, потому что она заставляет нас забывать о жизни.
     </p>
     <p>
      151. Лучшими преимуществами ума мы обязаны, может быть, страстям.
     </p>
     <p>
      156. Кто вдумчиво отнесется к жизни отдельного человека, тот увидит в ней историю всего рода человеческого, которого ни наука, ни опыт не могли сделать лучше.
     </p>
     <p>
      162. Надо позволить людям совершать величайшие грехи друг против друга, если грехи эти избавляют их от величайшего зла — рабства.
     </p>
     <p>
      170. Нельзя жалеть человека за его глупость, и это разумно; но смешно воображать, что человек виноват в этом.
     </p>
     <p>
      232. Подданные льстят с бòльшим умением, чем цари принимают лесть.
     </p>
     <p>
      244. Чем менее человек имеет власти, тем больше можно безнаказанно совершать ошибок и тем более незаметны истинные достоинства.
     </p>
     <p>
      248. Необходимость успешнее облегчает наши страдания, чем разум.
     </p>
     <p>
      316. Люди более доверяют нравам и обычаям своих предков, чем своему разуму.
     </p>
     <p>
      322. Вера — утешение несчастных и ужас для счастливых.
     </p>
     <p>
      &lt;364. Ясность, это — окончательная отделка у талантливого писателя.&gt;
     </p>
     <p>
      372. Нас прежде очень хвалят, а потом уже хвалят разумно.
     </p>
     <p>
      514. Если бы жизнь не кончалась, никто бы не отчаивался достигнуть счастия. Сознание смерти доводит до последней степени бедственности.
     </p>
     <p>
      571. Недостаток проницательности мешает нам примирять многое в жизни.
     </p>
     <p>
      557. Вольтер смотрит [на Европу], как на республику, составленную из разных государств. Так великий ум как будто умаляет предметы, приводя их к единству; но он в действительности увеличивает их, развивая их внутренние отношения, из многих разнообразных частей составляя одно величественное целое.
     </p>
     <p>
      568. Подлецу менее приходится проглатывать обид, нежели честолюбцу.
     </p>
     <p>
      583. Тогда как одна часть народа достигает последнего предела утонченности и изящества, другая часть на наших же глазах остается грубой и неотесанной; и такое странное зрелище нисколько не ослабляет нашего презрения к культуре.
     </p>
     <p>
      584. Корни всего того, что более всего льстит нашему тщеславию, находятся в той культуре, которую мы сами презираем.
     </p>
     <p>
      598. Всякое истинное изображение, даже истинная похвала других людей пленяет нас.
     </p>
     <p>
      621. Уединение — опасное искушение для целомудрия.
     </p>
     <p>
      625. Если бы было найдено средство, [как] навсегда уничтожить войны, как умножать род человеческий и обеспечить его средствами пропитания, как невежественны и жестоки показались бы наши лучшие законы.
     </p>
     <lb />
     <p rend="subtitle centerline">
      ИЗБРАННЫЕ МЫСЛИ МОНТЕСКЬЕ
     </p>
     <p>
      15. У большей части царей и министров намерения добрые, но они не знают, как осуществить их.
     </p>
     <p>
      &lt;19. Твой наряд должен быть хуже твоих средств.&gt;
     </p>
     <p>
      &lt;33. То, что не создано гением, создано памятью или прилежанием.&gt;
     </p>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>