<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>[Варианты из рукописей «Святочной ночи»]</title>
    <author> Толстой Л.Н. </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
     <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName></publisher>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по
      лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author> Толстой Л.Н. </author>
      <title level="a">[Варианты из рукописей «Святочной ночи»]</title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 3 </title>
      <imprint>
       <pubPlace> Москва </pubPlace>
       <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
       <date when="1935"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
      <biblScope unit="vol">3</biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1853">
     1853 </date>
    <rs type="Россия"> Россия </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
    <catRef target="#художественная.рассказ" type="type"/>
   </textClass>
   <preparedness>not finished</preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName></cyclusName>
   <orthographyType></orthographyType>
   <versionNumber>ver9</versionNumber>
   <isFinished>not finished</isFinished>
   <isEdited>not edited</isEdited>
   <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами <orgName>
     Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным музеем Л.Н.
     Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding
     Initiative) </ref>. </p>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text> <div class="section" id="h000012005">
<h2 class="center">ВАРИАНТЫ ИЗ РУКОПИСЕЙ «СВЯТОЧНОЙ НОЧИ».</h2>
</div>
<div class="section" id="h000012005001">
<h3 class="left">* № 1 (I ред.).</h3>
<p class="left">Пріѣхавъ домой, Г[рафиня] вошла прямо въ спальню. Графа еще не было; она раздѣлась, особенно ласково<a href="#n163" id="backn163" type="note">[163]</a> поговорила съ своей горничной, которая называла ее барышней, отослала ее [?], вся занятая воспоминаніями своего, легла въ постель, приказавъ сказать мужу, что она нездорова, и проситъ не безпокоить ее. Свернувшись котеночкомъ подъ большимъ одѣяломъ, положивъ хорошенькую головку въ чепчикѣ на подушку, она, слѣдя открытыми глазами за блѣднымъ свѣтомъ лампы,<a href="#n164" id="backn164" type="note">[164]</a> тихо и отрадно мечтала. Ей казалось, что она еще дѣвушка и что въ первый [разъ] встрѣчаетъ этаго милаго мальчика, такъ мало похожаго на всѣхъ окружавшихъ ея. Она воображала себѣ, что говоритъ ему просто: «я люблю васъ Al[exandre]», и Alexandre<a href="#n165" id="backn165" type="note">[165]</a> счастливъ, какъ никто не бывалъ счастливъ: потому что она никому еще не говорила этаго и т. д. У двери постучался кто-то.</p>
<p class="left">«C’est moi, Nathalie».<a href="#n166" id="backn166" type="note">[166]</a></p>
<p class="left">«Я сказала, что я нездорова».</p>
<p class="left">«Я пришелъ тебѣ сказать добрую вѣсть, что я отыгралъ все и выше 30 т.».</p>
<p class="left">«Ахъ, какъ я рада!»</p>
<p class="left">Nathalie приподнялась.</p>
<p class="left">«Entrez».<a href="#n167" id="backn167" type="note">[167]</a></p>
<p class="left">«Да, теперь я могу выкупить Подмосковную».</p>
<p class="left">«Точно?»</p>
<p class="left">«Да», — онъ поцѣловалъ ее въ лобъ.</p>
<p class="left">Графиня &lt;поморщилась. Они долго сидѣли и говорили.&gt;</p>
<p class="left">Утромъ Графъ проснулся и удивился, увидя, что Графиня сидитъ, спустивъ ножки, и плачетъ навзрыдъ. Она не сказала, о чемъ она плачетъ, и сама-бы не умѣла сказать, ежели <span class="opdelimiter">бы</span><span class="opnumber">267</span> <span class="npnumber">268</span><span class="npdelimiter">захотѣла.</span> Она не ненавидѣла своего мужа, но плакала о томъ, что она была женой своего мужа. Кто въ этомъ виноватъ? Не она, бѣдняжка! Выходя замужъ, она не предвидѣла, что будетъ плакать о томъ, что она жена своего мужа.</p>
</div>
<div class="section" id="h000012005002">
<h3 class="left">* № 2.</h3>
<p class="left">Скажите вы, люди благоразумные и съ характеромъ, которые, разъ избравъ дорогу въ жизни, ни разу не сбивались съ нея, не позволяя себѣ никакого увлеченія, скажите, неужели можно строго судить молодаго, влюбленнаго мальчика за то, что онъ подъ вліяніемъ любви способенъ поддаваться обаянію дружбы и тщеславія? Вы, можетъ быть, не поймете меня, когда я скажу, что К. былъ влюбленъ, какъ только можетъ быть влюбленъ 18-тилѣтній мальчикъ, и несмотря на это, намёкъ H. H., что онъ не долженъ слишкомъ выказывать своей любви Графинѣ, а дожидаться того, чтобы вышло наоборотъ, и нѣсколько словъ, обращенныя къ нему H. H., къ которому онъ чувствовалъ какое-то особенное расположеніе, въ первый разъ въ единственномъ числѣ втораго лица, совершенно вскружили ему голову; и онъ остался ужинать въ первой комнатѣ. —</p>
<p class="left">«Сядемъ здѣсь, — сказалъ онъ, подходя къ небольшому столу — на 4 прибора, почти закрытому померанцовыми и лимонными деревьями. — Вы знакомы?» — прибавилъ онъ, указывая на однаго адъютанта и высокаго толстаго Генерала, которые уже сидѣли за столомъ. Знакомства<a href="#n168" id="backn168" type="note">[168]</a> на балѣ за ужиномъ дѣлаются скоро, для молодаго человѣка, который такъ взволнованъ столкновеніями съ женщинами, непривычнымъ еще движеніемъ и разнообразіемъ лицъ, что не имѣетъ время анализировать людей, съ которыми встрѣчается; а анализъ болѣе всего мѣшаетъ сходиться съ людьми. Чѣмъ бы брать людей за то, чѣмъ они себя показываютъ, дѣлаешь предположенія и стараешься дознаться: что они есть. Кромѣ того, К. чувствовалъ въ этотъ вечеръ особенную самостоятельность, охоту и способность быть умнымъ и любезнымъ. Онъ прежде искалъ связей видныхъ, напримѣръ, знакомство съ этимъ Генераломъ-кутилою было его мечтою — кто безъ тщеславія — теперь, напротивъ, ему казалось, что онъ жертвуетъ собою, ежели говорить съ кѣмъ-нибудь — не потому, чтобы онъ полагалъ дѣлать этимъ честь — но потому, что вмѣсто того, чтобы говорить съ нимъ, онъ могъ бы говорить съ нею, или по крайней мѣрѣ думать о ней. Теперь ему никого не нужно. Ласковая улыбка и взглядъ Графини придали ему болѣе сознанія своего достоинства, чѣмъ Гр[афскій] титулъ, богатство, красота, кандидатство, умъ и всегдашняя лесть и похвалы, въ одно мгновеніе изъ ребенка сдѣлали мущину. Онъ вдругъ почувствовалъ въ себѣ всѣ благородныя качества мущины:</p>
<p class="left"><span class="opnumber">268</span> <span class="npnumber">269</span></p>
<p id="i4"> <br/></p>
<div class="image"><img alt="" src="./img/b00002771.png"/></div><br/>
<p class="center">ПЕРВЫЙ ЛИСТ БЕЛОВОГО АВТОГРАФА «СВЯТОЧНАЯ НОЧЬ».</p>
<br/>
<p class="right"><em><span class="it">(Размер подлинника)</span></em></p>
<p> <br/></p>
<p class="notindent">храбрость, рѣшимость, твердость, все то, недостатокъ чего онъ ясно сознавалъ въ себѣ до сихъ поръ. Внимательный наблюдатель замѣтилъ бы даже перемѣну въ его наружности за этотъ вечеръ. Походка стала увѣреннѣе и свободнѣе; грудь выпрямилась, голова держалась выше; въ лицѣ изчезла дѣтская округлость и неотчетливость чертъ, мускулы лба и щекъ выказывались опредѣленнѣе, и улыбка была смѣлѣе и тверже.</p>
<p class="left">Ужинъ былъ обыкновенный бальный ужинъ съ вѣчнымъ невкуснымъ, но затѣйливымъ маiонезомъ, съ вопросами хозяина: все-ли у васъ есть? съ бѣготнею слугъ, смѣхомъ, говоромъ сотни голосовъ и хорошимъ виномъ. Столъ же, за которымъ сидѣлъ мой герой, особенно пользовался этимъ послѣднимъ по протекцiи Н. Н., которому дворецкiй какъ</p>
</div>
<div class="section" id="h000012005003">
<h3 class="left">** № 3 (I ред.).</h3>
<p class="left">Графъ Шöфингъ былъ chevalier d’industrie<a href="#n169" id="backn169" type="note">[169]</a> высшаго полёта, нѣсколько разъ богатѣлъ, нѣсколько разъ промотывался и наконецъ, желая блистательно окончить свое поприще, женился на богатой наслѣдницѣ. Кто былъ причиной этой сватьбы, намъ совершенно неизвѣстно, извѣстно только то, чго любовь не играла въ ней ни съ той, ни съ другой стороны ровно никакой роли. Графъ Шöфингъ любилъ свою жену, какъ самую кроткую и послушную<a href="#n170" id="backn170" type="note">[170]</a> изъ жёнъ, и продолжалъ еще любить, какъ хорошенькую женщину (еще не прошло года, какъ онъ женился). Хотя и говорили чувствительныя дамы, что онъ не стоить, не умѣетъ цѣнить ея, но мы никакъ не скажемъ этаго, потому что хорошенькая Шöфингъ и не требовала отъ мужа другой любви. Лучше мужа, чѣмъ ея Jean, она и не желала, и сама любила его точно также, какъ онъ ее. До сватьбы она никого не любила, а послѣ сватьбы, ежели и встрѣчала людей, которые ей нравились, то не стоило любить ихъ: они всѣ, сколько она могла узнать ихъ, были похожи на ея Jean.</p>
<p class="left">Но нехорошо было въ ея миломъ Jean то, что онъ былъ мотъ, игрокъ и негодяй; потому что проигрывалъ и проигралъ больше половины женинаго состоянiя. Но развѣ русская порядочная барышня должна имѣть понятiе о томъ, что составляетъ ея состоянiе, и о томъ, что безъ него жить нельзя, что оно прiобрѣтено трудами и кровью ея предковъ. Хорошенькая Шöфингъ знаетъ, что ея мужъ проигралъ 40 или 60 000 и нынче поѣхалъ играть еще. Она очень смутно понимаетъ, что это что-то нехорошо дѣлаетъ ея Jean; но думать объ этомъ скучно, и она преспокойно отправляется на балъ къ П., куда ѣдетъ и Сережа съ К[няземъ] Корнаковымъ.</p>
<p class="center">————</p>
<p class="left"><span class="opnumber">269</span> <span class="npnumber">270</span></p>
</div>
<div class="section" id="h000012006"> </text>
</TEI>
